{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Ronald_Melzer", "title": "Ronald Melzer", "summary": " \n \n \n \n \n \n \n \nRonald \u00abRonny\u00bb Melzer (Montevideo, 17 de diciembre de 1956 - Montevideo, 24 de junio de 2013) fue un cr\u00edtico y productor de cine, periodista deportivo, \u00e1rbitro de f\u00fatbol y contador p\u00fablico uruguayo.[1]\u200b", "sections": [{"name": "Biograf\u00eda", "text": "Naci\u00f3 en Montevideo en una familia de inmigrantes jud\u00edos. Fue contador p\u00fablico pero nunca ejerci\u00f3 la profesi\u00f3n, empleado bancario y \u00e1rbitro de f\u00fatbol de la AUF.[2]\u200b A partir de 1979 se dedic\u00f3 a la cr\u00edtica cinematogr\u00e1fica y trabaj\u00f3 en varias publicaciones. Fue el encargado de editar la secci\u00f3n uruguaya de la Enciclopedia del Cine Iberoamericano de la Sociedad General de Autores y Editores (SGAE).[3]\u200b\nLa mayor parte de su trayectoria como cr\u00edtico de cine la desarroll\u00f3 en el semanario Brecha, donde tambi\u00e9n escrib\u00eda sobre f\u00fatbol con el seud\u00f3nimo de \u00abHarry Hinkle\u00bb,[4]\u200b en referencia cin\u00e9fila al camar\u00f3grafo deportivo interpretado por Jack Lemmon en la pel\u00edcula En bandeja de plata (The Fortune Cookie), de Billy Wilder.[5]\u200b\nFund\u00f3 y dirigi\u00f3 durante 28 a\u00f1os, hasta su fallecimiento, \u00abVideo Imagen Club\u00bb, influyente videoclub especializado en cine cl\u00e1sico, que se convirti\u00f3 en motor de una generaci\u00f3n de cineastas uruguayos que incluye a los directores de cine Juan Pablo Rebella y Pablo Stoll y al actor Daniel Hendler, entre otros.[6]\u200b[7]\u200b Con la misma orientaci\u00f3n tambi\u00e9n fund\u00f3 la editora en VHS \u00abVideograma\u00bb, que luego se transform\u00f3 en la distribuidora y productora de cine \u00abBuenCine Producciones\u00bb.[6]\u200b[8]\u200b Fue productor asociado de las pel\u00edculas 25 watts (2001), Gigante (2008), El c\u00edrculo (2009) y Rambleras (2010), entre otras producciones.[3]\u200b\nInterpret\u00f3 el papel de un juez de l\u00ednea en la pel\u00edcula Whisky (2004), dirigida por Juan Pablo Rebella y Pablo Stoll.\nProdujo la serie de televisi\u00f3n El Cine de los Uruguayos, de Televisi\u00f3n Nacional Uruguay, con direcci\u00f3n de Guillermo Casanova.[3]\u200b A la fecha de su fallecimiento ten\u00eda varios proyectos en preproducci\u00f3n.[9]\u200b\nFalleci\u00f3 en 2013. Sus restos yacen en el Cementerio Israelita de La Paz.[1]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b El hombre que miraba diferente\n\u2191 \u00abRonald Melzer: M\u00faltiples maneras de amar el cine\u00bb. Asociaci\u00f3n de Cr\u00edticos de Cine del Uruguay (ACCU). Consultado el 15 de julio de 2013.\u00a0\n\u2191 a b c \u00abRonald Melzer (1956 - 2013)\u00bb. Ministerio de Educaci\u00f3n y Cultura de Uruguay. Consultado el 15 de julio de 2013.\u00a0\n\u2191 \u00abHarry Hinkle, columnista deportivo\u00bb. Brecha. 28 de junio de 2013. Archivado desde el original el 5 de julio de 2013. Consultado el 15 de julio de 2013.\u00a0\n\u2191 \u00abThe Fortune Cookie (1966)\u00bb (en ingl\u00e9s). Turner Classic Movies. Consultado el 15 de julio de 2013.\u00a0\n\u2191 a b \u00abEl guardi\u00e1n del cine uruguayo\u00bb. El Observador. 16 de marzo de 2013. Archivado desde el original el 21 de julio de 2013. Consultado el 15 de julio de 2013.\u00a0\n\u2191 \u00abEl guardi\u00e1n del cine dijo adi\u00f3s\u00bb. El Observador. 24 de junio de 2013. Archivado desde el original el 29 de junio de 2013. Consultado el 15 de julio de 2013.\u00a0\n\u2191 \u00abMuri\u00f3 Ronald Melzer\u00bb. El Observador. 24 de junio de 2013. Archivado desde el original el 30 de julio de 2013. Consultado el 15 de julio de 2013.\u00a0\n\u2191 \u00abFalleci\u00f3 Ronald Melzer, el custodio del cine uruguayo\u00bb. Radio El Espectador. 24 de junio de 2013. Consultado el 15 de julio de 2013.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "\u00danico, insoportable, irremplazable. Ronald Melzer (1956-2013) (enlace roto disponible en Internet Archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima)., Obituario por Rosalba Oxandabarat en Brecha, 12 de julio de 2013.\nPlaceres culposos. Sobre Una pistola en cada mano, de Cesc Gay. \u00daltima cr\u00edtica de Ronald Melzer (enlace roto disponible en Internet Archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima)., Brecha, 23 de mayo de 2013.\nEntrevista a Ronald Melzer, Gu\u00eda 50, marzo de 2013.\nRonald Melzer en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Tom_Holland", "title": "Tom Holland", "summary": "Actor\nbailar\u00edn\nactor de voz\nThomas Stanley Holland (Londres; 1 de junio de 1996), conocido simplemente como Tom Holland, es un actor, actor de voz y bailar\u00edn brit\u00e1nico. Comenz\u00f3 su carrera en el teatro en 2008 interpretando al personaje principal en el musical Billy Elliot. Posteriormente, tras graduarse de la BRIT School en 2012, debut\u00f3 en el cine con la pel\u00edcula Lo imposible (2012) y logr\u00f3 gran reconocimiento por parte de la cr\u00edtica, tras haber sido nombrado por la National Board of Review como el actor revelaci\u00f3n de ese a\u00f1o, adem\u00e1s de haber sido nominado a los Critics' Choice Awards como mejor int\u00e9rprete joven.\nHolland lograr\u00eda mayor reconocimiento tras ser seleccionado para interpretar al personaje de Spider-Man en el Universo cinematogr\u00e1fico de Marvel, donde protagoniz\u00f3 las pel\u00edculas Spider-Man: Homecoming (2017), Spider-Man: Lejos de casa (2019) y Spider-Man: No Way Home (2021), las cuales recibieron la aclamaci\u00f3n de la cr\u00edtica y fueron \u00e9xitos en taquilla. Holland tambi\u00e9n interpret\u00f3 a Spider-Man en Capit\u00e1n Am\u00e9rica: Civil War (2016), Avengers: Infinity War (2018) y Avengers: Endgame (2019), que igualmente fueron aclamadas y taquilleras. Gracias a su \u00e9xito, gan\u00f3 el galard\u00f3n de Estrella Emergente en los premios BAFTA de 2017, adem\u00e1s de haber sido receptor de premios en los Saturn Awards y los Teen Choice Awards. Como actor de voz, ha participado en pel\u00edculas como Spies in Disguise (2019), Dolittle (2020) y Onward (2020).\nFuera de su carrera como actor, Holland se dedica a la filantrop\u00eda recaudando dinero para ayudar a personas de bajos recursos en el Reino Unido, especialmente familias con ni\u00f1os que padecen condiciones como la dislexia y enfermedades como el c\u00e1ncer.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n1.1 1996-2015: primeros a\u00f1os e inicios en la actuaci\u00f3n\n1.2 2016-2020: ascenso a la fama como Spider-Man\n1.3 2021-actualidad: proyectos futuros\n2 Vida privada\n2.1 Filantrop\u00eda\n3 Filmograf\u00eda\n4 Premios y nominaciones\n5 Referencias\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "1996-2015: primeros a\u00f1os e inicios en la actuaci\u00f3n", "text": "Thomas Stanley Holland naci\u00f3 el 1 de junio de 1996 en la ciudad de Londres, en Inglaterra (Reino Unido), hijo de Dominic Holland, un comediante y autor, y Nicola Frost, una fot\u00f3grafa.[1]\u200b Es el mayor de cuatro hermanos y tiene ascendencia irlandesa por sus dos padres.[2]\u200b[3]\u200b Desde temprana edad se interes\u00f3 por el baile y a los diez a\u00f1os comenz\u00f3 a tomar clases de ballet en su garaje gracias a su madre, que not\u00f3 que disfrutaba de tal actividad. Generalmente sufr\u00eda bullying por parte de sus compa\u00f1eros, que cre\u00edan que no era una \u00abactividad para hombres\u00bb.[4]\u200b Sin embargo, este talento le consigui\u00f3 una oportunidad para participar en el Richmond Dance Festival en 2006, donde llam\u00f3 la atenci\u00f3n del core\u00f3grafo Lynne Paige, quien vio su potencial como actor de teatro.[5]\u200b Tras ocho audiciones y dos a\u00f1os de riguroso entrenamiento, Holland debut\u00f3 con la obra musical Billy Elliot en 2008 interpretando al personaje titular. Su actuaci\u00f3n recibi\u00f3 cr\u00edticas positivas de los expertos y destac\u00f3 principalmente por su capacidad de hacer acrobacias.[5]\u200b Asimismo, el \u00e9xito de la obra la llev\u00f3 a extenderse hasta 2010.[6]\u200b Luego de ello, hizo la voz del personaje de Sho en el doblaje ingl\u00e9s de Karigurashi no Arriety (2010).[7]\u200b\nHolland estudi\u00f3 la primaria en la Donhead Preparatory School en la ciudad de Wimbledon hasta 2008 y posteriormente la secundaria en el Wimbledon College hasta 2012. Tras egresar, asisti\u00f3 a la BRIT School y al poco tiempo, gracias a sus antecedentes en el teatro, consigui\u00f3 un papel en la pel\u00edcula The Impossibles (2012) como Lucas, un superviviente de un tsunami. La pel\u00edcula fue un \u00e9xito comercial y cr\u00edtico, y su actuaci\u00f3n recibi\u00f3 la aclamaci\u00f3n de los expertos y le vali\u00f3 m\u00faltiples reconocimientos, entre estos el galard\u00f3n a Actor Revelaci\u00f3n en los premios otorgados por la National Board of Review en 2013.[8]\u200b Adem\u00e1s, fue nominado a los premios Critics' Choice y a los Premios Goya.[9]\u200b[10]\u200b\nLuego de ello, Holland aparecer\u00eda en pel\u00edculas como How I Live Now (2013) e In the Heart of the Sea (2015), las cuales, aunque fracasaron en t\u00e9rminos de cr\u00edtica y taquilla, le hicieron ganar popularidad en la industria.[11]\u200b Tambi\u00e9n debut\u00f3 en la televisi\u00f3n en la miniserie Wolf Hall, la cual recibi\u00f3 la aclamaci\u00f3n de la cr\u00edtica y gan\u00f3 numerosos reconocimientos.[12]\u200b En junio de 2015, Marvel Studios confirm\u00f3 que Holland hab\u00eda firmado un contrato de seis pel\u00edculas para interpretar al personaje de Peter Parker / Spider-Man en el Universo cinematogr\u00e1fico de Marvel.[13]\u200b"}, {"name": "2016-2020: ascenso a la fama como Spider-Man", "text": "Holland hizo su debut como Spider-Man haciendo una aparici\u00f3n en la pel\u00edcula Capit\u00e1n Am\u00e9rica: Civil War (2016), que recibi\u00f3 la aclamaci\u00f3n de la cr\u00edtica y recaud\u00f3 1.1 mil millones de d\u00f3lares, que la hicieron la pel\u00edcula m\u00e1s taquillera del 2016.[14]\u200b[15]\u200b Ese mismo a\u00f1o, tambi\u00e9n apareci\u00f3 en las pel\u00edculas The Lost City of Z (2016) y Edge of Winter (2016). Posteriormente, volvi\u00f3 a interpretar a Spider-Man, esta vez como protagonista, en el filme Spider-Man: Homecoming (2017), que fue igualmente aclamado por la cr\u00edtica y supuso otro \u00e9xito en taquilla tras recaudar 880 millones de d\u00f3lares, con lo que fue la sexta pel\u00edcula m\u00e1s taquillera del 2017.[16]\u200b[17]\u200b Dicha actuaci\u00f3n lo hizo acreedor de un premio en los Saturn Awards y los Teen Choice Awards, adem\u00e1s que fue reconocido con el premio a la Estrella Emergente en los BAFTA Awards por su r\u00e1pido ascenso a la fama y \u00e9xito.[18]\u200b[19]\u200b[20]\u200b Asimismo, con 20 a\u00f1os y 123 d\u00edas, ingres\u00f3 al Libro Guinness de los r\u00e9cords por ser el actor m\u00e1s joven en interpretar a un personaje principal del Universo cinematogr\u00e1fico de Marvel.[21]\u200b Como parte de la promoci\u00f3n de la pel\u00edcula, Holland compiti\u00f3 contra Zendaya en el programa Lip Sync Battle, donde cant\u00f3 una mezcla de los temas \u00abSingin' in the Rain\u00bb y \u00abUmbrella\u00bb. Su presentaci\u00f3n se viraliz\u00f3 y tuvo una respuesta sumamente positiva por parte del p\u00fablico y la cr\u00edtica, quienes la califican como una de las mejores del programa, as\u00ed como un momento importante dentro de la carrera del actor.[22]\u200b \nPor otro lado, apareci\u00f3 en los filmes Pilgrimage (2017) y The Current War (2017), ambos fracasos en cr\u00edtica y taquilla.[23]\u200b Holland interpret\u00f3 nuevamente a Spider-Man apareciendo en Avengers: Infinity War (2018) y Avengers: Endgame (2019), las cuales recibieron la aclamaci\u00f3n de la cr\u00edtica y se convirtieron en \u00e9xitos arrasadores en taquilla, siendo las pel\u00edculas m\u00e1s exitosas de sus respectivos a\u00f1os de lanzamiento.[24]\u200b[25]\u200b[26]\u200b[27]\u200b Adem\u00e1s, protagoniz\u00f3 Spider-Man: Lejos de casa (2019), que obtendr\u00eda alabanzas de la cr\u00edtica y recaudar\u00eda 1.1 mil millones de d\u00f3lares, que lo convierten en el cuarto filme m\u00e1s taquillero de 2019.[28]\u200b[29]\u200b Dicho papel lo hizo acreedor de otro premio en los Saturn Awards y Teen Choice Awards, as\u00ed como un Kids' Choice Awards.[30]\u200b[31]\u200b[32]\u200b Holland audicion\u00f3 para el papel principal en 1917 (2019), pero finalmente se retir\u00f3 de la pel\u00edcula por compromisos con otros proyectos.[33]\u200b\nPosteriormente, Holland desarroll\u00f3 actuaciones de voz en Spies in Disguise (2019) y Dolittle (2020), ambas fracasos en cr\u00edtica y taquilla.[34]\u200b[35]\u200b Asimismo, dio voz al personaje de Ian Lightfoot en la pel\u00edcula Onward (2020), producida por Pixar y protagonizada en conjunto con Chris Pratt.[36]\u200b La pel\u00edcula, aunque tuvo una buena recepci\u00f3n cr\u00edtica, vio afectados sus ingresos por la pandemia de COVID-19 y debi\u00f3 ser publicada en plataformas de streaming poco despu\u00e9s de su lanzamiento en cines.[37]\u200b[38]\u200b Su participaci\u00f3n en la cinta le otorg\u00f3 una nominaci\u00f3n a los Critics' Choice Super Awards de 2021 y a los Annie Awards.[39]\u200b[40]\u200b Tambi\u00e9n protagoniz\u00f3 la pel\u00edcula de suspenso psicol\u00f3gico The Devil All the Time (2020), producida por Netflix. Aunque la cinta tuvo rese\u00f1as mixtas, la cr\u00edtica elogi\u00f3 la actuaci\u00f3n de Holland por ser m\u00e1s seria y oscura que sus papeles anteriores.[41]\u200b[42]\u200b"}, {"name": "2021-actualidad: proyectos futuros", "text": "Holland protagoniz\u00f3 la pel\u00edcula Cherry (2021) como el personaje titular, un soldado del ej\u00e9rcito de Estados Unidos que sufre de trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico y desarrolla m\u00faltiples personalidades.[43]\u200b Aunque su actuaci\u00f3n recibi\u00f3 buenos comentarios de la cr\u00edtica, la cinta obtuvo rese\u00f1as ampliamente negativas y fue percibida como un intento desesperado de mostrar los dotes actorales de Holland.[44]\u200b Poco despu\u00e9s, protagoniz\u00f3 Chaos Walking (2021), una adaptaci\u00f3n de la novela The Knife of Never Letting Go escrita por Patrick Ness, en la que interpret\u00f3 a Todd Hewitt, un joven que debe proteger a una misteriosa chica en un mundo dist\u00f3pico.[45]\u200b La pel\u00edcula tambi\u00e9n tuvo una respuesta negativa por parte de la expertos, quienes, adem\u00e1s del desarrollo de la historia, criticaron la actuaci\u00f3n de Holland por ser \u00abplana\u00bb y no darle suficiente vida al personaje.[46]\u200b[47]\u200b\nHolland tuvo un cameo no acreditado en una escena postcr\u00e9ditos de Venom: Let There Be Carnage (2021) con su papel como Spider-Man.[48]\u200b Volvi\u00f3 a dar vida al personaje en Spider-Man: No Way Home, que se estren\u00f3 en diciembre de 2021.[49]\u200b Tambi\u00e9n interpret\u00f3 al personaje de Nathan Drake en el filme Uncharted (2022), adaptaci\u00f3n de la serie de videojuegos hom\u00f3nima.[50]\u200b"}]}, {"name": "Vida privada", "text": "Holland reside en el barrio londinense de Kingston upon Thames, cerca de la casa de sus padres y hermanos menores.[51]\u200b Vive con su perra llamada Tessa, una staffordshire bull terrier,[52]\u200b y, aunque se le ha caracterizado como seguidor del club de f\u00fatbol ingl\u00e9s Arsenal, \u00e9l lo ha desmentido,[53]\u200b llegando a editar su propia p\u00e1gina de Wikipedia y afirmando que prefiere no pronunciarse para evitar enfados y que s\u00f3lo jug\u00f3 una vez en el Arsenal Vets porque \"estaban realmente faltos de jugadores\", a su vez mencion\u00f3 que no se considera un gran jugador de f\u00fatbol. Tambi\u00e9n practica la gimnasia.[54]\u200b", "subsections": [{"name": "Filantrop\u00eda", "text": "En octubre de 2012, Holland se uni\u00f3 a la promoci\u00f3n de la donaci\u00f3n de m\u00e9dula y sangre, promoviendo la asociaci\u00f3n de Anthony Nolan. Junto con sus tres hermanos, Holland patrocina The Brothers Trust, una organizaci\u00f3n de caridad registrada en el Reino Unido que recauda dinero para diversas causas caritativas fundada en 2017.[55]\u200b Don\u00f3 un mill\u00f3n de d\u00f3lares en juguetes hechos por Funko a varios hospitales de Los \u00c1ngeles como parte de la campa\u00f1a Marvel: The Universe Unites, un esfuerzo en el que varios actores del Universo cinematogr\u00e1fico de Marvel apoyaban a fundaciones para ni\u00f1os.[56]\u200b"}]}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Premios y nominaciones", "text": "(compartido con Zendaya)\n(compartido con Andrew Garfield y Tobey Maguire)", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Nick Curtis (20 de diciembre de 2012). \u00abMeet Tom Holland... the 16-year-old star of The Impossible\u00bb. Evening Standard (en ingl\u00e9s). Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abHolland and Pflueger Are West End's Two New 'Billy Elliots '\u00bb. Broadway World (en ingl\u00e9s). 28 de agosto de 2008. Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abSpider-Man star Tom Holland is proud of his Irish roots\u00bb. RTE (en ingl\u00e9s). 29 de junio de 2017. Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Benjamin VanHoose y Dan Wakeford (5 de julio de 2017). \u00abSpider-Man: Homecoming's Tom Holland Opens Up About Being Bullied as a Child Dancer: 'You Couldn't Hit Me Hard Enough to Stop Me'\u00bb. People (en ingl\u00e9s). Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 a b Brendan Morrow (6 de julio de 2017). \u00abTom Holland\u2019s Gymnastics & Dance Background: 5 Fast Facts You Need to Know\u00bb. Heavy (en ingl\u00e9s). Consultado el 24 de febrero de 2021.\u00a0\n\u2191 Claire Black (21 de diciembre de 2012). \u00abSchoolboy actor Tom Holland finds himself in Oscar contention for role in tsunami drama\u00bb. The Scotsman (en ingl\u00e9s). Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abFirst News interviews Arrietty's Tom Holland\u00bb. First News (en ingl\u00e9s). 5 de agosto de 2011. Archivado desde el original el 20 de abril de 2013. Consultado el 24 de febrero de 2021.\u00a0\n\u2191 a b \u00abNational Board of Review Announces 2013 Winners\u00bb. National Board of Review (en ingl\u00e9s). 10 de diciembre de 2013. Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Kimberly Nordyke (10 de junio de 2013). \u00abCritics' Choice Television Awards: Complete Winners List\u00bb. The Hollywood Reporter (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 5 de julio de 2015. Consultado el 11 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 a b Manuel S\u00e1nchez (17 de febrero de 2013). \u00abListado de nominados y ganadores de los Goya 2013\u00bb. Republica. Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Jen Yamato (10 de abril de 2013). \u00abRon Howard Whaling Tale \u2018In The Heart Of The Sea\u2019 Casts Tom Holland\u00bb. Deadline Hollywood (en ingl\u00e9s). Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abRotten Tomatoes: Wolf Hall\u00bb. Rotten Tomatoes (en ingl\u00e9s). Consultado el 16 de julio de 2020.\u00a0\n\u2191 Alexandra Gibbs (24 de junio de 2015). \u00abWill a new Spider-Man save the movie franchise?\u00bb. NBC (en ingl\u00e9s). Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abRotten Tomatoes: Captain America Civil War\u00bb. Rotten Tomatoes (en ingl\u00e9s). Consultado el 2 de abril de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abBox Office Mojo: Captain America Civil War\u00bb. Box Office Mojo (en ingl\u00e9s). Consultado el 2 de abril de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abRotten Tomatoes: Spider-Man Homecoming\u00bb. Rotten Tomatoes (en ingl\u00e9s). Consultado el 2 de abril de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abBox Office Mojo: Spider-Man Homecoming\u00bb. Box Office Mojo (en ingl\u00e9s). Consultado el 2 de abril de 2020.\u00a0\n\u2191 a b \u00abTom Holland - Winners' acceptance speech, EE Rising Star, EE British Academy Film Awards in 2017\u00bb. BAFTA (en ingl\u00e9s). 12 de febrero de 2017. Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 a b McNary, Dave (2 de marzo de 2017). \u00abSaturn Awards Nominations 2017: 'Rogue One,' 'Walking Dead' Lead\u00bb. Variety (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 3 de marzo de 2017. Consultado el 2 de abril de 2020.\u00a0\n\u2191 a b Nordyke, Kimberly (13 de agosto de 2017). \u00abTeen Choice Awards: Complete Winners List\u00bb. The Hollywood Reporter (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 14 de agosto de 2017. Consultado el 2 de abril de 2020.\u00a0\n\u2191 Chris Newbould (4 de julio de 2019). \u00ab'Spider-Man' star Tom Holland on the sequel, doing his own stunts and working with big name stars\u00bb. The National (en ingl\u00e9s). Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Becca Bleznak (5 de septiembre de 2019). \u00abThe Surprising Person Who Could Make Tom Holland Do \u2018Lip Sync Battle\u2019 Again\u00bb. Cheat Sheet (en ingl\u00e9s). Consultado el 16 de julio de 2020.\u00a0\n\u2191 Patrikc Hipes (17 de marzo de 2017). \u00ab\u2018Mary Magdalene\u2019, \u2018Current War\u2019 & \u2018Wind River\u2019 Get 2017 Release Dates From Weinstein\u00bb. Deadline Hollywood (en ingl\u00e9s). Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abRotten Tomatoes: Avengers Infinity War\u00bb. Rotten Tomatoes (en ingl\u00e9s). Consultado el 2 de abril de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abBox Office Mojo: Avengers Infinity War\u00bb. Box Office Mojo (en ingl\u00e9s). Consultado el 2 de abril de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abRotten Tomatoes: Avengers Endgame\u00bb. Rotten Tomatoes (en ingl\u00e9s). Consultado el 2 de abril de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abBox Office Mojo: Avengers Endgame\u00bb. Box Office Mojo (en ingl\u00e9s). Consultado el 2 de abril de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abRotten Tomatoes: Spider-Man Far From Home\u00bb. Rotten Tomatoes (en ingl\u00e9s). Consultado el 2 de abril de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abBox Office Mojo: Spider-Man Far From Home\u00bb. Box Office Mojo (en ingl\u00e9s). Consultado el 2 de abril de 2020.\u00a0\n\u2191 a b Andy Swift (11 de agosto de 2019). \u00abTeen Choice Awards 2019: Riverdale, Shadowhunters and More TV Winners\u00bb. TV line (en ingl\u00e9s). Consultado el 11 de agosto de 2019.\u00a0\n\u2191 a b Ethan Anderson (14 de septiembre de 2019). \u00ab2019 Saturn Awards Winners: \u2018Avengers: Endgame\u2019 Dominates with Six Total Awards\u00bb. Slash Film (en ingl\u00e9s). Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 a b Jackie Willis (13 de febrero de 2020). \u00abKids' Choice Awards 2020 Nominations: Taylor Swift, Angelina Jolie and More\u00bb. ET Online (en ingl\u00e9s). Consultado el 29 de marzo de 2020.\u00a0\n\u2191 Dan Zinski (5 de septiembre de 2019). \u00abTom Holland In Talks To Star In Sam Mendes' WWI Drama 1917\u00bb. ScreenRant (en ingl\u00e9s). Consultado el 19 de septiembre de 2021.\u00a0\n\u2191 Mia Galuppo (9 de octubre de 2017). \u00abWill Smith, Tom Holland to Star in Fox Animation's 'Spies in Disguise'\u00bb. The Hollywood Reporter (en ingl\u00e9s). Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Patrick Hipes (12 de diciembre de 2019). \u00abPixar\u2019s \u2018Onward\u2019 To Star Chris Pratt, Tom Holland, Julia Louis-Dreyfus & Octavia Spencer\u00bb. Deadline Hollywood (en ingl\u00e9s). Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Angelique Jackson (19 de febrero de 2020). \u00abTom Holland and Chris Pratt Show Off Real-Life Bond at Pixar\u2019s \u2018Onward\u2019 Premiere\u00bb. Variety (en ingl\u00e9s). Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abRotten Tomatoes: Onward\u00bb. Rotten Tomatoes (en ingl\u00e9s). Consultado el 2 de abril de 2020.\u00a0\n\u2191 Allie Gemmill (20 de marzo de 2020). \u00abPixar\u2019s \u2018Onward\u2019 Is Getting an Early Digital and Disney+ Release\u00bb. Collider (en ingl\u00e9s). Consultado el 23 de marzo de 2020.\u00a0\n\u2191 Pete Hammond (19 de noviembre de 2020). \u00ab\u2018Palm Springs\u2019, \u2018Lovecraft Country\u2019 Top Movie And Series Nominations For Inaugural Critics Choice Super Awards; Netflix Lands 35 Nods\u00bb. Deadline Hollywood (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de noviembre de 2020.\u00a0\n\u2191 Terry Flores (3 de marzo de 2021). \u00ab2021 Annie Award Nominations: \u2018Soul,\u2019 \u2018Wolfwalkers\u2019 and Netflix Lead\u00bb. Variety (en ingl\u00e9s). Consultado el 3 de marzo de 2021.\u00a0\n\u2191 Leah Greenblatt (11 de septiembre de 2020). \u00abNetflix drama The Devil All the Time offers a ripe, sprawling showcase for young stars: Review\u00bb. Entertainment Weekly (en ingl\u00e9s). Consultado el 16 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 Brian Lowry (16 de septiembre de 2020). \u00ab'The Devil All the Time' strands its super-star cast in a grim Netflix thriller\u00bb. CNN (en ingl\u00e9s). Consultado el 16 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 Justin Kroll (11 de marzo de 2019). \u00abTom Holland Reteams With Russo Brothers for \u2018Cherry\u2019 (EXCLUSIVE)\u00bb. Variety (en ingl\u00e9s). Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Christopher Cambell (25 de febrero de 2021). \u00abCHERRY FIRST REVIEWS: TOM HOLLAND SHINES IN AMBITIOUS BUT OVERSTUFFED ADAPTATION\u00bb. Rotten Tomatoes (en ingl\u00e9s). Consultado el 26 de febrero de 2021.\u00a0\n\u2191 Diana Lodderhose (11 de mayo de 2017). \u00abLionsgate Unleashing Daisy Ridley & Tom Holland Starrer \u2018Chaos Walking\u2019 In Cannes\u00bb. Deadline Hollywood (en ingl\u00e9s). Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Peter Debruge (3 de marzo de 2021). \u00ab\u2018Chaos Walking\u2019 Review: Hey, Tom Holland, Your Thoughts Are Showing\u00bb. Variety (en ingl\u00e9s). Consultado el 6 de marzo de 2021.\u00a0\n\u2191 David Fear (5 de marzo de 2021). \u00ab\u2018Chaos Walking\u2019: Wanna Hear What Tom Holland\u2019s Thinking? Think Again\u00bb. Rolling Stone (en ingl\u00e9s). Consultado el 6 de marzo de 2021.\u00a0\n\u2191 Ryan Britt (1 de octubre de 2021). \u00abUnpacking the Venom: Let There Be Carnage Post-Credits Scene\u00bb. Vulture (en ingl\u00e9s). Consultado el 1 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Corey Atad (27 de octubre de 2020). \u00abTom Holland, Zendaya Arrive In Atlanta As \u2018Spider-Man 3\u2019 Production Set To Begin\u00bb. ET Canada (en ingl\u00e9s). Consultado el 10 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 Kroll, Justin (2 de marzo de 2020). \u00abAntonio Banderas Joins Tom Holland in 'Uncharted' Movie (EXCLUSIVE)\u00bb. Variety (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 2 de marzo de 2020. Consultado el 16 de julio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abTom Holland's Mom Tricks Him Into Staying Close to Home\u00bb. E! Online (en ingl\u00e9s estadounidense). Consultado el 13 de agosto de 2017.\u00a0\n\u2191 Desta, Yohana. \u00ab5 things to know about your new Spider-Man: Tom Holland\u00bb. Mashable. Consultado el 13 de agosto de 2017.\u00a0\n\u2191 https://www.youtube.com/watch?v=kRK6fAiMQM4\n\u2191  \u00abMeet Tom Holland - new Spider-Man still lives with parents and loves Arsenal\u00bb. mirror (en ingl\u00e9s). 24 de junio de 2015. Consultado el 13 de agosto de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abThe Brothers Trust \u2013 Homecoming!\u00bb. The Brothers Trust \u2013 Homecoming!. Consultado el 13 de agosto de 2017.\u00a0\n\u2191 Jeremy Konrad (1 de marzo de 2018). \u00abTom Holland is First Avenger to Deliver Toys to Kids as Part of the Marvel: The Universe Unites Campaign\u00bb. Bleeding Cool (en ingl\u00e9s). Consultado el 28 de diciembre de 2020.\u00a0<\n\u2191 \u00ab18th Annual Critics\u2019 Choice Movie Awards\u00bb. Critics Choice Association (en ingl\u00e9s). 24 de noviembre de 2013.\u00a0\n\u2191 \u00abSamantha Barks & Tom Holland: Empire Awards Winners!\u00bb. Just Jared (en ingl\u00e9s). 25 de marzo de 2013. Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Erin Strecker (27 de junio de 2013). \u00ab'The Avengers' is big winner at Saturn Awards\u00bb. Entertainment Weekly (en ingl\u00e9s). Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00ab2013 Young Artist Awards Winners\u00bb. Larry 411 (en ingl\u00e9s). Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00ab37th Young Artist Awards\u00bb. Young Artist (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 24 de abril de 2016. Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abTeen Choice Awards: Complete Winners List\u00bb. The Hollywood Reporter. 31 de julio de 2016. Archivado desde el original el 31 de julio de 2016. Consultado el 2 de abril de 2020.\u00a0\n\u2191 John Nugent (17 de marzo de 2017). \u00abThree Empire Awards 2017: Rogue One, Tom Hiddleston And Patrick Stewart Win Big\u00bb. Empire Online (en ingl\u00e9s). Consultado el 9 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 McNary, Dave (15 de marzo de 2018). \u00ab\u2018Black Panther,\u2019 \u2018Walking Dead\u2019 Rule Saturn Awards Nominations\u00bb. Variety (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 15 de marzo de 2018. Consultado el 7 de abril de 2018.\u00a0\n\u2191 Zach Johnson (12 de agosto de 2018). \u00abTeen Choice Awards 2018 Winners: The Complete List\u00bb. E! (en ingl\u00e9s). Consultado el 15 de agosto de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abPeople's Choice Awards nominees\u00bb. People's Choice Awards (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 8 de septiembre de 2019. Consultado el 27 de marzo de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abJupiter Award 2020: Die Gewinner stehen fest\u00bb. Jupiter Award (en alem\u00e1n). Consultado el 20 de diciembre de 2020.\u00a0\n\u2191 Erik Pedersen (3 de marzo de 2021). \u00abAnnie Awards Nominations: \u2018Soul\u2019 & \u2018Wolfwalkers\u2019 Lead Field For Animation Prizes\u00bb. Deadline Hollywood (en ingl\u00e9s). Consultado el 3 de marzo de 2021.\u00a0\n\u2191 Nicole Drum (10 de enero de 2021). \u00abCritics Choice Super Awards: All the Winners, Revealed\u00bb. ComicBook.com (en ingl\u00e9s). Consultado el 10 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 Aaron Couch (22 de febrero de 2022). \u00ab\u2018Spider-Man,\u2019 \u2018Shang-Chi\u2019 Lead Critics Choice Super Awards Film Nominations\u00bb. The Hollywood Reporter (en ingl\u00e9s). Consultado el 3 de junio de 2022.\u00a0\n\u2191 Ryan Gajewski (9 de abril de 2022). \u00abKids\u2019 Choice Awards: \u2018Spider-Man: No Way Home\u2019 Wins Big; Dr. Jill Biden Speaks\u00bb. The Hollywood Reporter (en ingl\u00e9s). Consultado el 3 de junio de 2022.\u00a0\n\u2191 Patrick Hipes (11 de mayo de 2022). \u00abMTV Movie & TV Awards Unveil Scripted And Unscripted Nominations: \u2018Spider-Man: No Way Home\u2019, \u2018Euphoria\u2019 Lead Way For Now-Combined Event\u00bb. Deadline Hollywood (en ingl\u00e9s). Consultado el 3 de junio de 2022.\u00a0\n\u2191 Brandon Choe (5 de junio de 2022). \u00abMTV Movie & TV Awards 2022: \u2018Spider-Man: No Way Home,\u2019 \u2018Euphoria\u2019 Lead Winners List\u00bb. Deadline Hollywood (en ingl\u00e9s). Consultado el 6 de junio de 2022.\u00a0\n\u2191 Armando Tinoco (12 de agosto de 2022). \u00abSaturn Awards Nominations: \u2018The Batman\u2019, \u2018Nightmare Alley\u2019, \u2018Spider-Man\u2019, \u2018Better Call Saul\u2019 Top List\u00bb. Deadline Hollywood (en ingl\u00e9s). Consultado el 14 de agosto de 2022.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Tom Holland.\nTom Holland en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).\nTom Holland en Twitter\nTom Holland en Instagram", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Olaf_V_de_Noruega", "title": "Olaf V de Noruega", "summary": "Princesa Ragnhild\nPrincesa Astrid\nHarald V de Noruega\nOlaf V de Noruega (Sandringham House, 2 de julio de 1903-Holmenkollen, 17 de enero de 1991) fue rey de Noruega desde el 21 de septiembre de 1957 hasta su fallecimiento. Fue el \u00fanico hijo de los reyes Haakon VII y Maud de Noruega. Se cas\u00f3 en 1929 con la princesa Marta de Suecia.\nNacido pr\u00edncipe de Dinamarca, asumi\u00f3 el nombre de Olaf cuando sus padres se convirtieron en reyes de Noruega en 1905. Fue el primer pr\u00edncipe heredero noruego en ser criado y educado en ese pa\u00eds desde la Edad Media. Particip\u00f3 activamente junto con su padre en la defensa de las instituciones noruegas durante la Segunda Guerra Mundial y posteriormente se convirti\u00f3 en un rey extremadamente popular. Por su car\u00e1cter sencillo, su acercamiento e identificaci\u00f3n con el esp\u00edritu noruego fue llamado \u00abel Rey del Pueblo\u00bb.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Pr\u00edncipe heredero\n2 Matrimonio e hijos\n3 Segunda guerra mundial\n4 Rey de Noruega\n5 Reconocimientos\n6 Ancestros", "subsections": []}, {"name": "Pr\u00edncipe heredero", "text": "El pr\u00edncipe Alejandro de Dinamarca naci\u00f3 en el Reino Unido en 1903, hijo de los entonces pr\u00edncipes Carlos de Dinamarca y Maud de Gales. Por v\u00eda paterna, era nieto del rey Federico VIII de Dinamarca, y por la parte materna, del rey Eduardo VII del Reino Unido.\nEn 1905 su padre fue elegido rey de la recientemente independiente Noruega. Su padre asumir\u00eda el nombre de Haakon VII, mientras que a Alejandro le ser\u00eda impuesto el nombre de Olaf, nombre de c\u00e9lebres reyes noruegos medievales, y el t\u00edtulo de pr\u00edncipe heredero. Ese mismo a\u00f1o la familia se mud\u00f3 a Noruega, y Olaf se convertir\u00eda en el primer pr\u00edncipe heredero en crecer y ser educado en Noruega desde las \u00e9pocas medievales.\nEstudi\u00f3 en un colegio p\u00fablico, junto a hijos de ciudadanos comunes. En 1921 se gradu\u00f3 del bachillerato en el Colegio Halling en Oslo. A\u00f1os m\u00e1s tarde, en 1924 egres\u00f3 de la Academia Militar Noruega y enseguida comenzar\u00eda a estudiar jurisprudencia y econom\u00eda en Balliol College, en Oxford, Reino Unido.", "subsections": []}, {"name": "Matrimonio e hijos", "text": "El 21 de marzo de 1929 contrajo matrimonio con su prima, la princesa Marta de Suecia, en la catedral del Salvador de Oslo. El matrimonio tuvo tres hijos:\nRagnhild (1930-2012).\nAstrid (1932- ).\nHarald (1937- ), rey de Noruega desde 1991.", "subsections": []}, {"name": "Segunda guerra mundial", "text": "En 1940 Noruega fue invadida por la Alemania Nazi, en el curso de la Segunda Guerra Mundial. La esposa y los hijos de Olaf ser\u00edan enviados primero a Suecia y posteriormente a Washington, en los Estados Unidos. El pr\u00edncipe heredero se mantendr\u00eda todo el tiempo al lado de su padre el rey, participando en la resistencia contra la invasi\u00f3n y el gobierno impuesto por los alemanes. En abril de 1940 march\u00f3 junto a Haakon VII a la ciudad de Troms\u00f8, y el 7 de junio padre e hijo salieron exiliados rumbo a Inglaterra, donde vivir\u00edan hasta el final de la guerra, en 1945. En Inglaterra, Olaf recibi\u00f3 una importante preparaci\u00f3n militar, y fue nombrado Jefe de Defensa por el gobierno noruego en el exilio. De regreso a Noruega, comand\u00f3 el desarme de las fuerzas alemanas de ocupaci\u00f3n.\nTen\u00eda gran afici\u00f3n por los deportes, en especial por el esqu\u00ed y la vela. Siendo a\u00fan pr\u00edncipe heredero, particip\u00f3 en el equipo noruego de vela en los Juegos Ol\u00edmpicos de \u00c1msterdam 1928, donde gan\u00f3 una medalla de oro, y seguir\u00eda participando en regatas siendo rey, hasta entrado en edad avanzada. Particip\u00f3 tambi\u00e9n en salto en esqu\u00ed en Holmenkollen, en Oslo.", "subsections": []}, {"name": "Rey de Noruega", "text": "En 1957 Olaf comenz\u00f3 a aparecer en representaci\u00f3n de su padre cada vez con mayor frecuencia, dada la deteriorada salud del monarca. Ese mismo a\u00f1o falleci\u00f3 el rey, y Olaf asumi\u00f3 como rey de Noruega, bajo el nombre de Olaf V. El nuevo monarca era viudo (la princesa Marta hab\u00eda fallecido en 1954) y tuvo que cumplir con sus compromisos sin una reina al lado. Durante los primeros a\u00f1os de su gobierno, cont\u00f3 en los actos oficiales con la presencia de su hija menor la princesa Astrid. \nOlaf fue un rey bastante popular entre la sociedad noruega. Era llamado el Rey del pueblo (Folkekongen), y destacaba por la sencillez con la que se manejaba. Sol\u00eda conducir su propio auto por las carreteras y se comportaba muchas veces como un ciudadano com\u00fan, sin la presencia de un cuerpo de seguridad. Durante la crisis del petr\u00f3leo de 1973, el gobierno prohibi\u00f3 la circulaci\u00f3n de autom\u00f3viles los fines de semana, pero el rey decidi\u00f3 utilizar el tranv\u00eda para evitar perderse un evento de esqu\u00ed.\nSiendo rey, era tambi\u00e9n comandante en jefe de las fuerzas armadas noruegas. Por su parentesco con la Familia Real Brit\u00e1nica, era coronel en jefe del regimiento de infanter\u00eda brit\u00e1nico Green Howards. \nEn 1972 asisti\u00f3 en Londres a los funerales del Rey Eduardo VIII, de quien es primo y al igual que Olaf, nieto del Rey Eduardo VII.\nEn julio de 1990 sufri\u00f3 un infarto cerebral, y su hijo el pr\u00edncipe Harald tuvo que ejercer de regente. Olaf, al contrario de su padre, permiti\u00f3 ser fotografiado y se mostraba en p\u00fablico durante su convalecencia. Aunque experiment\u00f3 un continuo mejoramiento en su salud, nunca podr\u00eda retomar sus actividades oficiales. El rey falleci\u00f3 el 17 de enero de 1991 en su residencia de Holmenkollen, en Oslo, tras ser v\u00edctima de un infarto al coraz\u00f3n.\nMiles de noruegos acudieron de manera espont\u00e1nea al Palacio Real de Oslo desde la noche siguiente a su muerte y hasta que se le rindieron funerales de estado, para depositar miles de velas y cartas al monarca; estas \u00faltimas se conservan en los archivos nacionales. Fue sepultado junto a su esposa la princesa Marta en el mausoleo real del Castillo de Akershus. Fue el \u00faltimo nieto sobreviviente del Rey Eduardo VII y la Reina Alejandra.", "subsections": []}, {"name": "Reconocimientos", "text": "La Costa del Pr\u00edncipe Olaf y los Montes del Pr\u00edncipe Olaf, ambos en la Ant\u00e1rtida, fueron nombrados en su honor por el explorador noruego Roald Amundsen en 1911.\nRecibi\u00f3 el Premio Fridtjof Nansen por su participaci\u00f3n a favor de los refugiados en 1961. En 1973, con motivo de su 70 aniversario, fue premiado por la mayor distinci\u00f3n civil que otorga el gobierno de su pa\u00eds, la Medalla al Gran M\u00e9rito C\u00edvico.\nPor su pasi\u00f3n por el esqu\u00ed, fue laureado con la Medalla Holmenkollen en 1968. \nEl 17 de diciembre de 2005, en una encuesta de la radiotelevisi\u00f3n NRK que acumul\u00f3 m\u00e1s de 400\u00a0000 votos, Olaf V fue elegido como el \"Noruego del siglo XX\".", "subsections": []}, {"name": "Ancestros", "text": "\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Gobernador_general_de_la_India", "title": "Gobernador general de la India", "summary": "El gobernador general de la India (tambi\u00e9n llamado gobernador general y virrey de la India) era el m\u00e1ximo representante de la administraci\u00f3n brit\u00e1nica en la India, convirti\u00e9ndose antes de la independencia del territorio, en el representante del Monarca del Reino Unido en el pa\u00eds asi\u00e1tico. El cargo fue creado en 1773 con el nombre de \u00abgobernador general de la presidencia de Fort William\u00bb, teniendo control exclusivo sobre el fuerte del mismo nombre, y siendo el m\u00e1ximo responsable de la Compa\u00f1\u00eda Brit\u00e1nica de las Indias Orientales. Posteriormente, en 1833, se concedi\u00f3 al t\u00edtulo el control sobre toda la India Brit\u00e1nica, con lo que su titular pas\u00f3 a ser llamado \u00abgobernador general de la India\u00bb.\nEn 1858, la Compa\u00f1\u00eda Brit\u00e1nica de las Indias Orientales es disuelta, por lo que el control del territorio hasta ese momento administrado, pasa a manos de la Corona brit\u00e1nica. Es a partir de ese momento cuando el t\u00edtulo de \u00abgobernador general\u00bb se aplica a la totalidad de las entonces conocidas como provincias de la India (entre las que se incluyen provincias actuales de la India como el Punjab, Bengala, Bombay o Madr\u00e1s), o territorios convertidos en pa\u00edses despu\u00e9s de la independencia, como Birmania. Sin embargo, en ese momento gran parte de la actualmente llamada India Brit\u00e1nica no estaba bajo control brit\u00e1nico; gran parte del territorio estaba dividido entre cientos de peque\u00f1os estados o \"estados nativos\", relacionados directamente con el monarca brit\u00e1nico, y no con su representante. Precisamente para reflejar la sumisi\u00f3n de esos peque\u00f1os estados a la monarqu\u00eda, se le a\u00f1ade al t\u00edtulo el t\u00e9rmino \u00abvirrey de la India\u00bb, denominaci\u00f3n que se us\u00f3 hasta que se oficializ\u00f3 la independencia india en 1947, manteni\u00e9ndose sin embargo el t\u00edtulo de gobernador general hasta la ratificaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n India en 1950.\nHasta 1858, el gobernador general era nombrado por el \u00f3rgano de gobierno de la Compa\u00f1\u00eda de las Indias Orientales. A partir de ese a\u00f1o, el cargo pas\u00f3 a ser nombrado por el Monarca bajo consejo del gobierno brit\u00e1nico; el Secretario de Estado para India, miembro del gabinete, estaba encargado de instruir al nuevo gobernador en el ejercicio de sus responsabilidades. Despu\u00e9s de 1947, el Monarca sigui\u00f3 nombrando al gobernador, pero en este caso bajo el asesoramiento de los ministros del Gobierno Indio.\nEl periodo en el que el gobernador permanec\u00eda en el cargo era de cinco a\u00f1os, aunque puede ser relevado con anterioridad. Al t\u00e9rmino de un mandato, pod\u00eda nombrarse un gobernador general provisional hasta que el nuevo fuera elegido. Estos gobernadores provisionales sol\u00edan ser elegidos entre los gobernadores de las provincias.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Historia\n2 Funciones\n3 Consejo\n4 Tratamiento y t\u00edtulo\n5 Bandera\n6 Residencia\n7 Listado de gobernadores generales de la India\n7.1 Gobernadores generales de la India (1774-1900)\n7.2 Gobernadores generales y virreyes de la India (1858-1947)\n7.3 Gobernadores generales de la India (1947-1950)\n8 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "Hasta 1773, la Compa\u00f1\u00eda de las Indias Orientales actuaba como representante del rey en los territorios de las Indias. Sin embargo, ese a\u00f1o, y debido a la corrupci\u00f3n que exist\u00eda dentro la propia compa\u00f1\u00eda, el gobierno brit\u00e1nico asumi\u00f3 el control parcial sobre el gobierno de la colonia a trav\u00e9s del Acta de Regulaci\u00f3n. Seg\u00fan la misma, se creaba el puesto de \u00abgobernador general de la presidencia de Fort William\u00bb, apoyado en un Consejo de Gobierno, que se encargar\u00eda de dirigir la colonia desde su sede de Bengala. El primer gobernador general fue nombrado a trav\u00e9s del acta, mientras que sus sucesores ser\u00edan elegidos por el Consejo de la Compa\u00f1\u00eda. El acta nombraba al gobernador y al consejo por un periodo de cinco a\u00f1os, aunque el rey ten\u00eda la potestad de reemplazar a cualquiera de ellos.los hind\u00faes { indios} eran gobernados por reyes y gobernadores.\nEn 1833, se reemplaz\u00f3 el cargo de \u00abgobernador general de la presidencia de Fort William\u00bb por el de \u00abgobernador general de la India\u00bb, manteni\u00e9ndose el poder de elecci\u00f3n en manos del Consejo de la Compa\u00f1\u00eda, pero siempre bajo la aprobaci\u00f3n del Monarca.\nDespu\u00e9s de la rebeli\u00f3n que se produjo en 1857, la Compa\u00f1\u00eda de las Indias Orientales fue abolida, y el territorio fue puesto bajo control directo del Rey. El Acta de Gobierno de la India, firmada en 1858, confer\u00eda el poder de nombrar gobernador general al soberano brit\u00e1nico, mientras que era el propio gobernador quien pod\u00eda nombrar gobernadores provinciales, aunque siempre sujeto a la aprobaci\u00f3n real.\nIndia y Pakist\u00e1n lograron la independencia en 1947, pero los gobernadores generales siguieron existiendo en cada una de las naciones hasta que se aprobaron sus respectivas cartas constitucionales. Despu\u00e9s de su independencia, Lord Mountbatten se mantuvo durante un breve tiempo como gobernador general de la India, pero fue prontamente reemplazado por un gobernador general nativo. La India se convirti\u00f3 en rep\u00fablica en 1950 y Pakist\u00e1n lo hizo en 1956, momento en el que desapareci\u00f3 el t\u00edtulo.", "subsections": []}, {"name": "Funciones", "text": "Originalmente, el gobernador general ten\u00eda control sobre la provincia de Bengala. El Acta de Regulaci\u00f3n, sin embargo, le ampli\u00f3 los poderes, concedi\u00e9ndole control sobre relaciones externas y defensa. Las otras provincias bajo control de la Compa\u00f1\u00eda de las Indias Orientales (Madr\u00e1s, Bombay y Bengkulu) no pod\u00edan ni declarar la guerra ni firmar la paz con otros pr\u00edncipes indios sin recibir la aprobaci\u00f3n previa del gobernador general y del consejo de Fort William.\nLos poderes del gobernador general referentes a relaciones exteriores fueron ampliados mediante al Acta de la India de 1784. Esta acta imped\u00eda a los dem\u00e1s gobernadores, adem\u00e1s de declarar la guerra y firmar la paz, finalizar tratados con otros pr\u00edncipes indios salvo expreso mandato del gobernador general o del Consejo.\nEn esos momentos, aunque el gobernador general controlaba la pol\u00edtica exterior en la India, no era la cabeza principal en la India brit\u00e1nica. Este estatus s\u00f3lo cambi\u00f3 con la aprobaci\u00f3n del Acta de 1833, en el que se le garantizaba \u00abel gobierno, la direcci\u00f3n y el control de todo el gobierno civil y militar\u00bb de toda la India brit\u00e1nica. Esta acta tambi\u00e9n otorgaba poderes legislativos tanto al gobernador general como al Consejo.\nDespu\u00e9s de 1858, el gobernador general ejerci\u00f3 como m\u00e1ximo administrador de la India y representante de la soberan\u00eda en el territorio. La India estaba dividida en numerosas provincias, cada una bajo control de un gobernador, teniente gobernador, comisionado jefe o administrador. Los gobernadores eran nombrados por el Gobierno brit\u00e1nico, a quien ten\u00edan que responder; los teniente gobernadores, comisionados jefe y administradores, sin embargo, eran nombrados y respond\u00edan ante el gobernador general. El gobernador general tambi\u00e9n controlaba a los m\u00e1s poderosos pr\u00edncipes indios: el Nizam de Hyderabad, el majar\u00e1s (\u2018rey\u2019) de Mysore, el majar\u00e1s de Gwalior, el majar\u00e1s de Yamu y Cachemira y el majar\u00e1s de Baroda. El resto de pr\u00edncipes estaban controlados bien por la Oficina de Rajputana, gestionada por un subordinado del gobernador general, bien por la Oficina de la India Central, controlada por representantes del gobernador general, o bien por autoridades provinciales.\nUna vez que la India consigui\u00f3 su independencia, el papel del gobernador general qued\u00f3 en un \u00e1mbito meramente ceremonial, con el poder ejercido exclusivamente por el Gabinete indio, hasta que el pa\u00eds se convirti\u00f3 en una rep\u00fablica, siendo a partir de entonces el Presidente del pa\u00eds quien ostenta ese poder.", "subsections": []}, {"name": "Consejo", "text": "El gobernador general siempre estuvo asesorado en el ejercicio de sus tareas legislativas y ejecutivas por un Consejo, siendo en ocasiones llamado \"gobernador general del Consejo\".\nEl Acta de Regulaci\u00f3n de 1773 estipulaba la elecci\u00f3n de cuatro consejeros para el \u00d3rgano de Direcci\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda de las Indias Orientales. El gobernador general tambi\u00e9n ten\u00eda voto en el consejo, y adem\u00e1s ten\u00eda un voto de calidad para el caso de que se produjera un empate. La decisi\u00f3n del Consejo estaba supeditada a la del gobernador general.\nEn 1784, el Consejo fue reducido a tres miembros, manteni\u00e9ndose el voto de calidad por parte del gobernador general. En 1786, el poder del gobernador general se increment\u00f3 a\u00fan m\u00e1s, al dejar de ser vinculantes las decisiones del Consejo.\nEl Acta de 1833 provoc\u00f3 profundos cambios en la estructura del Consejo. Esta acta fue la primera ley que distingu\u00eda entre las responsabilidades ejecutivas y legislativas del gobernador general. Tal como estipulaba el acta, el Consejo ten\u00eda que tener cuatro miembros elegidos por el \u00d3rgano de Direcci\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda de las Indias Orientales. Los tres primeros miembros pod\u00edan participar en todas las ocasiones, pero el cuarto s\u00f3lo pod\u00eda sentarse y votar cuando se debat\u00eda sobre la legislaci\u00f3n.\nEn 1858, el \u00d3rgano de Direcci\u00f3n dej\u00f3 de elegir a los miembros del Consejo. En su lugar, el hasta ese momento cuarto miembro del Consejo, pas\u00f3 a ser designado por el Monarca, mientras que los otros tres miembros eran seleccionados por el Secretario de Estado para la India.\nEl Acta de 1861 estableci\u00f3 varios cambios en la composici\u00f3n del Consejo. Tres miembros eran nombrados por el Secretario de Estado para la India y dos por el Monarca. Posteriormente, en 1869, el poder para nombrar a los cinco miembros del Consejo pas\u00f3 a manos del Rey. Adem\u00e1s, el gobernador general pod\u00eda nombrar entre seis y doce miembros m\u00e1s (entre diez y diecis\u00e9is a partir de 1892, y hasta sesenta desde 1909). Los cinco miembros nombrados por la Secretar\u00eda de Estado ostentaban los departamentos ejecutivos, mientras que el resto de miembros (nombrados por el gobernador general), debat\u00edan y votaban la legislaci\u00f3n en la Colonia.\nEn 1919, una nueva ley, creaba un Consejo de Estado y una Asamblea Legislativa, quienes asumieron las funciones legislativas que hasta ese momento ostentaba el Consejo del gobernador general. El gobernador, no obstante, manten\u00eda un poder significante sobre la legislaci\u00f3n del territorio. Pod\u00eda autorizar el gasto de dinero sin consentimiento de la Asamblea para fines \" eclesi\u00e1sticos, pol\u00edticos y defensivos\", y para cualquier prop\u00f3sito en caso de \"emergencias\". Ten\u00eda poder de veto, e incluso pod\u00eda para el debate, sobre cualquier proyecto de ley. Si recomendaba una propuesta de ley, pero solo una de las dos C\u00e1maras la apoyaba, pod\u00eda declarar aprobada la ley a pesar del rechazo de la otra C\u00e1mara. La Asamblea no ten\u00eda autoridad sobre asuntos exteriores ni defensa. El presidente del Consejo de Estado era designado por el gobernador general mientras que la Asamblea Legislativa eleg\u00eda a su presidente, pero esa elecci\u00f3n ten\u00eda que ser aprobada por el gobernador general.", "subsections": []}, {"name": "Tratamiento y t\u00edtulo", "text": "El gobernador general usaba el tratamiento de \u00abExcelencia\u00bb y disfrutaba de precedencia sobre cualquier otro cargo gubernamental en la India. Entre 1858 y 1947, los gobernadores generales fueron tambi\u00e9n llamados virreyes, mientras que sus esposas eran llamadas virreinas. Ninguno de los t\u00edtulos era empleado cuando el soberano se encontraba en la India.\nCuando se fund\u00f3 la Orden de la Estrella de la India en 1861, el gobernador general fue nombrado \u00abgran maestro ex officio\u00bb. Adem\u00e1s tambi\u00e9n fue nombrado \u00abgran maestro ex oficio de la Orden del Imperio de la India\u00bb desde su fundaci\u00f3n en 1877.\nLa mayor\u00eda de los gobernadores generales ten\u00edan t\u00edtulo de par.\nEntre los que no lo eran, Sir John Macpherson era Baronet, sir John Laird Mair Lawrence, 1.er Bar\u00f3n Lawrence era Caballero, y Lord William Bentinck obtuvo el t\u00edtulo de cortes\u00eda de \"Lord\" debido a que era hijo de un Duque. Tan s\u00f3lo el primer y el \u00faltimo gobernador general (Warren Hastings y Chakravarti Rajagopalachari), adem\u00e1s de alg\u00fan gobernador general provisional, fueron personas que no ostentaron ning\u00fan t\u00edtulo.", "subsections": []}, {"name": "Bandera", "text": "Desde alrededor de 1885, el gobernador general pod\u00eda ondear la bandera de la \"Union Flag\" con la \"Estrella de la India\" en su centro y coronada por la Corona Imperial de la India. Esta no era la bandera personal del gobernador general, si no que era usada por todos las oficinas gubernamentales de la India. En el mar, s\u00f3lo el gobernador general ondeaba la bandera en el palo mayor de su nave, mientras que el resto de oficiales colocaba la bandera en el trinquete.\nEntre 1947 y 1950, el gobernador general de la India us\u00f3 una bandera azul oscura donde se incrustaba el escudo de armas real (un le\u00f3n sobre una corona), debajo de la cual se inclu\u00eda la palabra \"India\" en may\u00fasculas doradas. El mismo dise\u00f1a es usado actualmente por otros gobernadores generales. Esta bandera era la ense\u00f1a personal del gobernador general.", "subsections": []}, {"name": "Residencia", "text": "El gobernador general de Fort William resid\u00eda en Belvedere House, Calcuta, hasta comienzos del siglo XIX, cuando se construy\u00f3 la Casa del Gobernador. En 1854, el teniente gobernador de Bengala estableci\u00f3 su residencia all\u00ed. Actualmente, el complejo conocido como Belvedere Estate alberga la Biblioteca Nacional de la India.\nRichard Wellesley, 1.er Marques de Wellesley, a quien se le atribuye la frase \u00abLa India deber\u00eda ser gobernada desde un palacio, no desde una casa de campo\u00bb, construy\u00f3 una gran mansi\u00f3n, conocida como Government House (literalmente, \u2018casa de gobierno\u2018), entre 1799 y 1803. La mansi\u00f3n fue utilizada hasta que la capital se traslad\u00f3 desde Calcuta a Delhi en 1912. En lo sucesivo, el teniente gobernador de Bengala, quien hab\u00eda residido hasta entonces en el complejo del Belvedere Estate, fue promocionado a gobernador y trasladado a la casa del gobernador. Actualmente, este edificio sirve como residencia del gobernador del estado indio de Bengala Occidental, siendo conocido por su nombre hindi: Raj Bhavan (casa del rey).\nDespu\u00e9s del traslado de la capital a Delhi, el Virrey ocup\u00f3 un nuevo edificio, dise\u00f1ado por sir Edwin Lutyens. Aunque se comenz\u00f3 en 1912, su construcci\u00f3n no finaliz\u00f3 hasta 1929, y no fue oficialmente inaugurado hasta 1931. El coste final del edificio super\u00f3 las \u00a3877,000 (m\u00e1s de \u00a335,000,000 en c\u00e1lculos actuales, 2012), m\u00e1s del doble de la cantidad calculada inicialmente. Actualmente la residencia, conocida por su nombre en Hindi, \"Rashtrapati Bhavan,\" es usada por el Presidente del pa\u00eds.\nDurante toda la administraci\u00f3n Brit\u00e1nica del pa\u00eds, los gobernadores generales se trasladaban durante el verano al viceregal lodge en Shimla para escapar del calor, moviendo con ellos todo el gobierno de la India. Ese edificio alberga actualmente el Instituto de Estudios Avanzados de la India.", "subsections": []}, {"name": "Listado de gobernadores generales de la India", "text": "", "subsections": [{"name": "Gobernadores generales de la India (1774-1900)", "text": ""}, {"name": "Gobernadores generales y virreyes de la India (1858-1947)", "text": ""}, {"name": "Gobernadores generales de la India (1947-1950)", "text": ""}]}, {"name": "Referencias", "text": "Association of Commonwealth Archivists and Record Managers, \"Government Buildings - India\", 1999.\nEncyclop\u00e6dia Britannica (\"British Empire\" y \"Viceroy\"), 11.\u00aa edici\u00f3n. Londres: Cambridge University Press, 1911.\nForrest, G. W., CIE (editor): Selections from The State Papers of the Governors-General of India - Warren Hastings (2 vols.). Oxford: Blackwell's, 1910.\nJames, Lawrence, Raj: The Making and Unmaking of British India Londres: Little, Brown & Company, 1997, ISBN 0-316-64072-7.\nKeith, A. B (editor): Speeches and Documents on Indian Policy, 1750\u20131921, Oxford University Press, 1922.\nOldenburg, P.: \"India\", en la Microsoft Encarta Online Encyclopedia, 2004.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Alcides_(cantante)", "title": "Alcides (cantante)", "summary": " \n \n \n \nAlcides Miguel Berardo (R\u00edo Cuarto, C\u00f3rdoba; 17 de julio de 1952), m\u00e1s conocido simplemente como Alcides, es un cantante y poeta argentino de cuarteto.", "sections": [{"name": "Biograf\u00eda", "text": "Su carrera comienza en 1976 cuando forma la banda Los Playeros junto a su hermano V\u00edctor. Al poco tiempo se mudan a San Luis, donde comienzan a hacerse conocidos en la escena de la musical local.\nSu \u00e9xito a nivel nacional llega en 1989 cuando desembarca en Buenos Aires y graba el \u00e9xito \"Violeta\", originalmente compuesta e interpretada en 1985 por el m\u00fasico brasile\u00f1o Luiz Caldas bajo el t\u00edtulo \u00abFricote\u00bb.[1]\u200b Con esta versi\u00f3n, Alcides logr\u00f3 amplia repercusi\u00f3n en Argentina y varios lugares de Latinoam\u00e9rica.", "subsections": []}, {"name": "Discograf\u00eda", "text": "1978: \"Alcides y Los Playeros - Flores de la terminal\" - LEADER MUSIC\n1985: \"Alcides y Los Playeros - Bueno... muy bueno!\" - CBS\n1987: \"Alcides y Los Playeros - Ritmo fant\u00e1stico\" - LEADER MUSIC\n1988: \"Alcides y Los Playeros - El Lider\" - LEADER MUSIC\n1988: \"Alcides y Los Playeros - Rompecorazones\" - LEADER MUSIC\n1989: \"Sue\u00f1os\" - LEADER MUSIC\n1990: \"Alcides y Los Playeros - La m\u00e1quina\" - MAGENTA\n1990: \"El amo del ritmo\" - LEADER MUSIC\n1991: \"Alcides y Los Playeros / Sebasti\u00e1n - Bailanta rom\u00e1ntica!\" - CBS\n1991: \"El supremo\" - LEADER MUSIC\n1992: \"En acci\u00f3n\" - LEADER MUSIC\n1994: \"El \u00faltimo\" - LEADER MUSIC\n1994: \"Mi universo\" - MAGENTA\n1994: \"Juntos - Alcides y Los Magentas / Riki Maravilla\" - MAGENTA\n1995: \"Alcides no se va\" - MAGENTA\n1997: \"Disco de oro 14 \u00e9xitos\" - LEADER MUSIC\n1998: \"El l\u00edder de oro\" - LEADER MUSIC\n1999: \"Por m\u00e1s\" - ECCO SOUND\n????: \"Mejor imposible - Alcides / Heraldo Basio\" - PROEL MUSIC\n2004: \"15 Grandes \u00e9xitos\" - LEADER MUSIC\n2005: \"Pura energ\u00eda\" - UTOPIA\n2005: \"Toda una fiesta\" - UTOPIA\n2006: \"2x1 Ricky Maravilla / Alcides\" - MAGENTA\n2007: \"20 Grandes \u00e9xitos\" - LEADER MUSIC\n2015: \"El L\u00edder\" - MAGENTA", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abLuiz Caldas - Magia (Vinyl, LP, Album)\u00bb. Discogs.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Dan_Houser", "title": "Dan Houser", "summary": "Universidad de Oxford\nDan Houser (Londres, Reino Unido, 24 de mayo de 1974) es un productor y desarrollador de videojuegos brit\u00e1nico quien fue el vicepresidente creativo (junto con su hermano Sam Houser) de Rockstar Games.[1]\u200b Es conocido por haber producido y escrito varios videojuegos de la serie Grand Theft Auto, Bully, Red Dead Redemption 2, Max Payne 3, entre otros.\nTras tener un a\u00f1o sab\u00e1tico se anunci\u00f3 su retiro de la compa\u00f1\u00eda Rockstar Games el 11 de marzo de 2020.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Trabajos\n2.1 Productor\n2.2 Escritor\n2.3 Actor de voz\n3 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Dan Houser naci\u00f3 en Londres, hijo del abogado Walter Houser y la actriz Geraldine Moffat.\nDurante su juventud, Dan y su hermano Sam so\u00f1aban con ser estrellas de rock (de ah\u00ed el nombre de la compa\u00f1\u00eda Rockstar Games). Pese a querer ser m\u00fasico, desde joven tambi\u00e9n tuvo una gran fascinaci\u00f3n por contar historias.\nCreci\u00f3 cerca de una videoteca, por lo que en su tiempo libre se dedicaba a ver muchas pel\u00edculas estadounidenses de culto, crimen y spaghetti western, de ah\u00ed su amor a contar historias. Declar\u00f3 que su pel\u00edcula favorita es The Warriors, de Walter Hill, que curiosamente en 2005 terminar\u00eda realizando un videojuego basado en la misma.\nDan y su hermano Sam fueron a la St. Paul's School, donde conocieron a Terry Donovan (quien luego co-fund\u00f3 Rockstar Games junto a ellos). M\u00e1s tarde Dan se gradu\u00f3 en geograf\u00eda en la Universidad de Oxford. Al poco tiempo de graduarse en 1995, Dan con ayuda de su hermano Sam comenz\u00f3 a trabajar en BMG Interactive sin saber nada sobre desarrollo de videojuegos, pero con muchas ideas para desarrollar. Empresa la cual en 1998 fue comprada por Take-Two Interactive.[2]\u200b\nDesde entonces Houser ha sido acreditado como el productor de cinco juegos de la saga Grand Theft Auto, adem\u00e1s de haber trabajado como escritor y actor de voz para algunos juegos de esta.[3]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Trabajos", "text": "", "subsections": [{"name": "Productor", "text": "Grand Theft Auto III (2001)\nSmuggler's Run: Warzones (2002)\nGrand Theft Auto: Vice City (2002)\nGrand Theft Auto: San Andreas (2004)\nGrand Theft Auto: Liberty City Stories (2004)\nGrand Theft Auto: Vice City Stories (2006)\n Grand Theft Auto V (2013)"}, {"name": "Escritor", "text": "Grand Theft Auto: London, 1969 (1999)\nGrand Theft Auto 2 (1999)\nGrand Theft Auto III (2001)\nSmuggler's Run 2: Hostile Territory (2001)\nGrand Theft Auto: Vice City (2002)\nGrand Theft Auto: San Andreas (2004)\nGrand Theft Auto: Liberty City Stories (2005)\nGrand Theft Auto: Vice City Stories (2006)\nBully (2006)\nGrand Theft Auto IV (2008)\nGrand Theft Auto: Chinatown Wars (2009)\nRed Dead Redemption (2010)\nMax Payne 3 (2012)\nGrand Theft Auto V (2013)\nRed Dead Redemption 2 (2018)"}, {"name": "Actor de voz", "text": "X-Squad (2000)\nRed Dead Redemption Undead Nightmare (2010)\nGrand Theft Auto III (2001)\nGrand Theft Auto: Vice City (2002)"}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Stahie, Silviu. \u00abRockstar's Position on Critics\u00bb. Softpedia. Archivado desde el original el 21 de marzo de 2007.\u00a0\n\u2191 Kushner, David (2007). \u00abThe Road to Ruin: How Grand Theft Auto Hit the Skids\u00bb. Wired. Archivado desde el original el 30 de junio de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abDan Houser en IMDb\u00bb. Internet Movie Database. Consultado el 12 de abril de 2007.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Igor_Arenaza", "title": "Igor Arenaza", "summary": "Igor Arenaza Chinchurreta (Arechavaleta, Guip\u00fazcoa, Espa\u00f1a, 11 de febrero de 1974) es un exfutbolista espa\u00f1ol que se desempe\u00f1aba como delantero.[1]\u200b", "sections": [{"name": "Clubes", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Arenaza", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Ficha de Igor Arenaza en Athletic Club\nArt\u00edculo sobre Igor Arenaza", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/The_Towering_Inferno", "title": "The Towering Inferno", "summary": "John Guillermin\n(IMDb)\n21st Century Fox\nTime Warner\nThe Towering Inferno (llamada Infierno en la torre en Hispanoam\u00e9rica y El coloso en llamas en Espa\u00f1a) es una pel\u00edcula estadounidense de cat\u00e1strofes, acci\u00f3n y drama de 1974, producida por Irwin Allen, dirigida por John Guillermin y protagonizada por Steve McQueen y Paul Newman. \nFue una coproducci\u00f3n de 20th Century Fox y Warner Bros. (la primera pel\u00edcula resultado de la uni\u00f3n de dos grandes estudios), con guion de Stirling Silliphant basado en dos novelas: La torre, de Richard Martin Stern y The Glass Inferno de Thomas N. Scortia y Frank M. Robinson. \nLa pel\u00edcula fue un \u00e9xito de cr\u00edtica, fue una de las pel\u00edculas con las mayores recaudaciones de 1974 y fue nominada al \u00d3scar a la mejor pel\u00edcula. Fue nominada a ocho \u00d3scar en total, de los cuales gan\u00f3 tres: mejor fotograf\u00eda, mejor montaje y mejor canci\u00f3n. Tambi\u00e9n gan\u00f3, entre otros premios, dos BAFTA: Fred Astaire como mejor actor secundario y John Williams a mejor m\u00fasica, y dos Globos de Oro: Fred Astaire, de nuevo como mejor actor secundario y Susan Flannery como int\u00e9rprete promesa.\nAdem\u00e1s de McQueen y Newman, el reparto incluye a William Holden, Faye Dunaway, Fred Astaire, Susan Blakely, Richard Chamberlain, O. J. Simpson, Robert Vaughn, Robert Wagner, Susan Flannery, Gregory Sierra, Dabney Coleman y, en su \u00faltimo papel, Jennifer Jones.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Argumento\n2 Reparto\n3 Producci\u00f3n\n4 Recepci\u00f3n\n5 Premios\n6 Referencias\n7 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Argumento", "text": "El rascacielos m\u00e1s alto del mundo acaba de ser construido en San Francisco y se organiza una fiesta con numerosos invitados en la sala de baile, situada en la planta m\u00e1s alta. De repente, un fallo en la instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica provoca un incendio a media altura del rascacielos a causa de la corrupci\u00f3n de uno de los constructores, Roger Simmons, que ha utilizado una instalaci\u00f3n de poca calidad para el rascacielos a las espaldas de los dem\u00e1s. Adicionalmente, ese constructor tambi\u00e9n redujo las medidas de seguridad contra el fuego. Por ello el incendio se esparce de forma r\u00e1pida por todos los lados.\nAs\u00ed, los asistentes a la velada, que est\u00e1n en la parte m\u00e1s alta del rascacielos, se ven atrapados por el fuego, que cierra el paso a los asistentes al intentar ir haca abajo, por lo que tienen pocas probabilidades de sobrevivir, ya que, al estar a una altura tan elevada, a los bomberos les resulta adicionalmente imposible controlar el infierno. Pero el arquitecto del rascacielos, Doug Roberts, contacta con el jefe de bomberos, O'Halloran, y forman juntos un eficaz equipo. Luego, se les plantea una soluci\u00f3n muy arriesgada para acabar con el incendio: ambos tienen que colocar explosivos en los gigantescos reservorios de agua ubicados en la azotea del edificio y la fuerza del agua apagar\u00eda el fuego, con el consiguiente riesgo de arrastrar todo lo que encuentre a su paso, incluyendo a las personas.\nAl final se decide hacerlo, cuando los bomberos pierden el control del fuego. La operaci\u00f3n tiene \u00e9xito aunque parte de las personas mueren durante la operaci\u00f3n. Como el rascacielos estaba vac\u00edo solo hubo menos de 200 muertos, entre ellos Simmons. Si hubiera estado lleno, calculan que hasta 10.000 personas hubiesen muerto. Por ello Roberts decide escuchar el serm\u00f3n del jefe de bomberos de la necesidad de mejorar la construcci\u00f3n de los rascacielos para estar mejor preparados ante una eventualidad as\u00ed y escuchar al respecto a bomberos como \u00e9l que saben m\u00e1s del tema que ning\u00fan otro. ", "subsections": []}, {"name": "Reparto", "text": "Varios actores que aparecieron en peque\u00f1os roles, incluyendo John Crawford, Erik Nelson, Elizabeth Rogers, Ernie Orsatti y Sheila Matthews, hab\u00edan aparecido previamente en La aventura del Poseid\u00f3n, que tambi\u00e9n produjo Irwin Allen. (Allen y Matthews eran marido y mujer.) Scott, hijo de Paul Newman, interpretaba a un bombero acrof\u00f3bico temeroso de escalar mediante cuerda.", "subsections": []}, {"name": "Producci\u00f3n", "text": "Stirling Silliphant bas\u00f3 el guion del largometraje en varias novelas combinadas de Richard Martin Stern, Thomas N. Scortia y Frank M. Robinson.[1]\u200b Con un coste de 15.000.000 de d\u00f3lares, la pel\u00edcula result\u00f3 ser tan cara para la \u00e9poca que Twentieth Century Fox y Warner Brothers tuvieron que unir fuerzas para poder hacerla. Para conseguir a Paul Newman y a Steve McQueen en la pel\u00edcula, ambos recibieron para que hiciesen su papel en la obra cinematogr\u00e1fica 1 mill\u00f3n de d\u00f3lares y 7,5\u00a0% de la taquilla de la pel\u00edcula respectivamente.[2]\u200b \nEl rodaje dur\u00f3 70 d\u00edas. Como el calendario de rodaje era tan apretado cuatro unidades de rodaje fotografiaron simult\u00e1neamente el filme. Para hacer la pel\u00edcula posible, el dise\u00f1ador William Creber construy\u00f3 un total de 57 decorados, de los cu\u00e1les \u00fanicamente 8 habr\u00edan de permanecer intactos al final del rodaje.[3]\u200b Tambi\u00e9n requiri\u00f3 del trabajo de numerosos especialistas que doblaban a los actores en las escenas de riesgo.[4]\u200b\nAparte de la espectacularidad de algunas escenas y el suspense que provoc\u00f3 al espectador, el filme brind\u00f3 la oportunidad de ver juntos a dos de las m\u00e1s grandes estrellas de Hollywood como Paul Newman y Steve McQueen, adem\u00e1s de viejas estrellas como Fred Astaire, Jennifer Jones o William Holden, quien hizo en esta pel\u00edcula una de sus \u00faltimas apariciones en el cine.", "subsections": []}, {"name": "Recepci\u00f3n", "text": "La pel\u00edcula fue un espectacular \u00e9xito comercial.[2]\u200b Fue uno de los m\u00e1s rentables de la \u00e9poca y tambi\u00e9n fue muy bien recibida por la cr\u00edtica.[5]\u200b Adicionalmente tambi\u00e9n fue catalogada como la mejor pel\u00edcula de cat\u00e1strofes filmada durante esa d\u00e9cada,[4]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Premios", "text": "\u00d3scar a la mejor fotograf\u00eda - (Fred J. Koenekamp y Joseph F. Biroc)\n\u00d3scar a la mejor edici\u00f3n - (Carl Kress y Harold F. Kress)\n\u00d3scar a la mejor canci\u00f3n - (Al Kasha y Joel Hirschhorn) por la canci\u00f3n \u00abWe May Never Love Like This Again\u00bb\nBAFTA al mejor actor secundario - (Fred Astaire)\nBAFTA Anthony Asquith a la mejor m\u00fasica - (John Williams)\nGlobo de Oro al mejor actor secundario - (Fred Astaire)\nGlobo de Oro a la int\u00e9rprete promesa \u2013 (Susan Flannery)", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 JOS\u00c9 MART\u00cdN LE\u00d3N (12 de agosto de 2012). El coloso en llamas \n\u2191 a b Especial Paul Newman: 'El coloso en llamas' de John Guillermin Espinof. Consultado el 20 de septiembre de 2021.\n\u2191 The Towering Inferno Harmonica. Consultado el 23 de febrero de 2020.\n\u2191 a b \"El coloso en llamas\" (\"The Towering Inferno\", 1974) TheCult. Consultado el 4 de diciembre de 2017.\n\u2191 EL TERROR A 138 PISOS DE ALTURA eam-cinema. Consultado el 20 de septiembre de 2021.", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre The Towering Inferno.\nThe Towering Inferno en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).\nThe Towering Inferno en FilmAffinity. En espa\u00f1ol.\nThe Towering Inferno en Rotten Tomatoes (en ingl\u00e9s).\nThe Towering Inferno en AllMovie (en ingl\u00e9s).\nThe Towering Inferno en Metacritic (en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Daniel_V%C3%A1zquez", "title": "Daniel V\u00e1zquez", "summary": "M\u00e9xico\nDaniel Isa\u00edas V\u00e1zquez S\u00e1nchez (27 de septiembre de 1976, M\u00e9xico, D. F.). Form\u00f3 parte del grupo Onda Vaselina despu\u00e9s llamado OV7.\nEst\u00e1 en Onda Vaselina desde sus comienzos, sin embargo, se apart\u00f3 por un corto tiempo y regres\u00f3 hasta el a\u00f1o 2000.\nV\u00e1zquez dur\u00f3 11 a\u00f1os con OV7 hasta el \u00e1lbum: Vuela m\u00e1s alto, pero decidi\u00f3 quedarse con Julissa gerente despu\u00e9s de que termine su contrato con ellos.\nFue reemplazado por Gonzalo Alva antes del \u00e1lbum Dulces para ti y por Kalimba Marichal (hermano de M'balia) antes de que Onda Vaselina cambie de nombre a OV7 y antes del \u00e1lbum CD 00.\nLejos de los escenarios e impulsado pos su mentora Julissa encuentra en la escritura y la producci\u00f3n de TV una alternativa a sus anhelos creativos.\n\"Me gusta escribir, le encuentro un sentido m\u00e1s certero a mi vida haciendo historias y choros\"", "sections": [{"name": "\"Guionista, escritor y  creativo\"", "text": "Cabe recalcar que al tiempo de salir de Onda Vaselina dijo que la m\u00fasica de ellos no era su estilo. Sus gustos musicales son m\u00e1s Rock, punk etc\nSu experiencia  como guionista abarca distintos g\u00e9neros  (Comedia, Reality, Magaz\u00edn, Promos, C\u00e1psulas de ventas, Call TV, Docus , Noticias, Semblanzas, Hidden camera) en las dos televisoras m\u00e1s importantes de M\u00e9xico.\nParticipa adem\u00e1s  en la elaboraci\u00f3n de distintos formatos de T.V en centro Am\u00e9rica  y  en la creaci\u00f3n de libretos para teatro.", "subsections": []}, {"name": "Televisi\u00f3n", "text": "EN BUSCA DE \u2026    (Reality) Creativo , Guion y contenido  TELEVISA    2009.\nGUATEMALA DE SOL A SOL (Magaz\u00edn matutino) Creativo , Guion y contenido  TELEVISION AZTECA GUATEMALA   2008.\nWAX  TV ACIDA  (Entretenimiento) Creativo , Guion y contenido  TELEVISA    2007- 2008.\nINC\u00d3GNITO      (Entretenimiento) Creativo, Guion y contenido TELEVISA    2007- 2008.\nCONCIERTO  EXA 2007 Creativo, Guion y contenido  TELEVISA    2007.\nPROMOCIONES ESPECIFICAS  Realizaci\u00f3n ,  Guion , Creativo TV AZTECA     2003 \u2013 2007.\nDESCONTROL (Dibujos animados) Creativo , guion y contenido TV AZTECA  2005 \u2013 2006.\nCON SELLO DE MUJER  (Magaz\u00edn matutino) Creativo guion y contenido TV AZTECA    2005 \u2013 2006.\nQUE BUENA ONDA (C\u00e1mara escondida) Creativo guion y contenido TV AZTECA    2005 \u2013 2006.\nYA CAY\u00f3 (C\u00e1mara escondida) Creativo guion y contenido TV AZTECA    2005 \u2013 2006.\nINSOMNIA (Magaz\u00edn) Creativo guion y contenido TV AZTECA    2003 \u2013 2005.\nCONQUISTADOR DEL FIN DEL MUNDO (Reality) Creativo guion y contenido TV AZTECA    2003.\nLA ACADEMIA PRIMERA GENERACION (Reality) Creativo guion y contenido TV AZTECA    2002.", "subsections": []}, {"name": "Teatro", "text": "FEROMONAS Y EL MONTE DE VENUS, Asesor\u00eda creativa guion y montaje  2010.\nMIEMBROS AL AIRE EL SHOW, Asesor\u00eda creativa guion y montaje 2009.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fredrik_Eklund", "title": "Fredrik Eklund", "summary": " \n \n \n \n \n \n \n \n \nFredrik Eklund (nacido en Estocolmo el 26 de abril de 1977) es un escritor, novelista, empresario y actor pornogr\u00e1fico gay sueco. Conocido tambi\u00e9n con el nombre de Tag Ericksson. ", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n1.1 Empresario\n1.2 Incursi\u00f3n en el mercado pornogr\u00e1fico\n2 Filmograf\u00eda\n3 Bibliograf\u00eda", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Es hijo de Klas Eklund, un escritor de econom\u00eda que ha participado en varios programas de televisi\u00f3n en Suecia. Es nieto del famoso actor Bengt Eklund (1925-1998) y de Fylgia Zadig. Tambi\u00e9n tiene un hermano mayor llamado Sigge Eklund, tambi\u00e9n novelista.\nFredrik Eklund estudi\u00f3 en la Universidad Privada de Econom\u00eda de Estocolmo y trabaj\u00f3 para el peri\u00f3dico Finanstidningen. \nReside en Nueva York junto con su pareja de nombre Andres. ", "subsections": [{"name": "Empresario", "text": "Mientras estudiaba, \u00e9l y unos amigos crearon un bar gay llamado Billy. En 1999 fund\u00f3 una compa\u00f1\u00eda en internet llamada Humany."}, {"name": "Incursi\u00f3n en el mercado pornogr\u00e1fico", "text": "M\u00e1s tarde, un representante de Jet Set Productions, le escribi\u00f3 un correo electr\u00f3nico coment\u00e1ndole acerca de una propuesta para trabajar como actor porno en su compa\u00f1\u00eda. Despu\u00e9s de considerarlo durante un largo tiempo, acept\u00f3. Seg\u00fan el mismo, su deseo era saciar su curiosidad y escribir m\u00e1s tarde acerca de su experiencia. Trabaj\u00f3 para la pel\u00edcula The Hole por la que gan\u00f3 el premio de GayVN en la categor\u00eda de Mejor escena sin compa\u00f1\u00eda. En marzo de 2003 apareci\u00f3 en la portada de la revista de tem\u00e1tica gay Freshmen."}]}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Bananflugornas herre (Stockholm: Debutantf\u00f6rlaget 2005)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Joseba_Agirre_Oliden", "title": "Joseba Agirre Oliden", "summary": "Retirado\nJoseba Agirre Oliden es un exfutbolista espa\u00f1ol formado en la cantera de la Real Sociedad. Jugaba como centrocampista. Naci\u00f3 en Orio (Guip\u00fazcoa) el 24 de marzo de 1977. Debut\u00f3 en la Primera Divisi\u00f3n de Espa\u00f1a el 25 de mayo de 1996 en un partido entre el Racing de Santander y la Real Sociedad disputado en los Campos de Sport de El Sardinero. Su \u00faltimo equipo fue el Club Deportivo Laudio. ", "sections": [{"name": "Clubes", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "Joseba Agirre, el l\u00edder silencioso\nFicha de Joseba Agirre Oliden en Transfermarkt\nFicha de Joseba Agirre Oliden en BDFutbol\nDos hombres y un nuevo destino", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Amad_Diallo", "title": "Amad Diallo", "summary": "[\n]\nSunderland A. F. C.\nCIV\n10\nAtalanta B. C. (2019-2021)\nManchester United F. C. (2021-act.)\n\u2192 Rangers F. C. (2022)\n\u2192 Sunderland A. F. C. (2022-act.)\nAmad Diallo (Abiy\u00e1n, Costa de Marfil, 11 de julio de 2002) es un futbolista marfile\u00f1o. Juega en la posici\u00f3n de delantero para el Sunderland A. F. C. de la EFL Championship.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Selecci\u00f3n nacional\n3 Estad\u00edsticas\n3.1 Clubes\n4 Palmar\u00e9s\n4.1 T\u00edtulos nacionales\n5 Referencias\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Tras formarse en las filas inferiores del Atalanta B. C. desde los trece a\u00f1os, finalmente en 2019 ascendi\u00f3 al primer club, haciendo su debut el 27 de octubre en un encuentro de la Serie A contra el Udinese Calcio tras sustituir a Josip Ili\u010di\u0107 en el minuto 77, finalizando el encuentro con un resultado de 7-1 a favor del conjunto bergamasco, siendo Diallo el art\u00edfice del s\u00e9ptimo gol tras una asistencia de Marten de Roon.[2]\u200b\nEl 5 de octubre de 2020 el Manchester United F. C. lleg\u00f3 a un acuerdo con el Atalanta para su traspaso en enero de 2021.[3]\u200b El 7 de enero firm\u00f3 con el conjunto ingl\u00e9s un contrato hasta junio de 2025 una vez superado el reconocimiento m\u00e9dico y haber obtenido el permiso de trabajo.[4]\u200b Debut\u00f3 con el primer equipo el 18 de febrero en el encuentro de ida de los dieciseisavos de final de la Liga Europa de la UEFA ante la Real Sociedad.[5]\u200b En esa misma competici\u00f3n anot\u00f3 su primer gol en la ida de los octavos de final ante el A. C. Milan.[6]\u200b\nPara el segundo tramo de la campa\u00f1a 2021-22, el equipo mancuniano lo cedi\u00f3 al Rangers F. C.[7]\u200b La siguiente volvi\u00f3 a ser prestado, siendo el Sunderland A. F. C. su destino.[8]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Selecci\u00f3n nacional", "text": "El 26 de marzo de 2021 debut\u00f3 con la selecci\u00f3n de Costa de Marfil en un encuentro ante N\u00edger en el cual su pa\u00eds se clasific\u00f3 para la Copa Africana de Naciones.[9]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Estad\u00edsticas", "text": "", "subsections": [{"name": "Clubes", "text": " Actualizado al \u00faltimo partido disputado el 21 de mayo de 2022.\nItalia\n\u00a0\nInglaterra\n\u00a0\nEscocia\n\u00a0"}]}, {"name": "Palmar\u00e9s", "text": "", "subsections": [{"name": "T\u00edtulos nacionales", "text": ""}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b c \u00abAmad Diallo\u00bb (en italiano). Atalanta. Consultado el 20 de diciembre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abAtalanta 7-1 Udinese\u00bb. Footballdatabase. 27 de octubre de 2019. Consultado el 12 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abAmad Diallo to join Manchester United in January\u00bb (en ingl\u00e9s). Manchester United F. C. 5 de octubre de 2020. Consultado el 20 de diciembre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abConfirmed: Amad Diallo is now a Manchester United player\u00bb (en ingl\u00e9s). Manchester United F. C. 7 de enero de 2021. Consultado el 7 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abAmad Diallo records impressive stats on Man United debut vs Real Sociedad\u00bb (en ingl\u00e9s). GiveMeSport. 19 de febrero de 2021. Consultado el 12 de marzo de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abManchester United 1-1 AC Milan\u00bb (en ingl\u00e9s). BBC Sport. 11 de marzo de 2021. Consultado el 12 de marzo de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abRangers Confirm Loan Signing Of Amad Diallo\u00bb. Rangers F. C. 27 de enero de 2022. Consultado el 27 de enero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abAmad joins from Manchester United\u00bb (en ingl\u00e9s). Sunderland A. F. C. 31 de agosto de 2022. Consultado el 31 de agosto de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abAmad Diallo: Manchester United winger makes his senior Ivory Coast debut in AFCON qualifier\u00bb (en ingl\u00e9s). Eurosport. 27 de marzo de 2021. Consultado el 28 de marzo de 2021.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Ficha del jugador en footballdatabase\nFicha del jugador en soccerway\nFicha de Amad Diallo en National-Football-Teams.com (en ingl\u00e9s)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Alaska", "title": "Alaska", "summary": "State of Alaska\nEn ingl\u00e9s: The Last Frontier  (En espa\u00f1ol: \"La \u00daltima Frontera\")\n64\u00b0N 150\u00b0O\ufeff / \ufeff64, -150\n\u00a0\u2022 Poblaci\u00f3n\n&&&&&&&&&&031274.&&&&&031\u00a0274\n[\n]\n\u00a0\n1 717 854\n236 507\n\u00a0(2019)\nMuy Alto\nAK\nAlaska (en aleutiano, Alax\u0302sxax\u0302; en i\u00f1upiaq, Alaasikaq; en alutiiq, Alas'kaaq; en yupik, Alaskaq; en tlingit, An\u00e1aski; en ocasiones hispanizado como Alasca[7]\u200b) es uno de los cincuenta estados que junto con Washington D. C., forman los Estados Unidos. Su capital es Juneau y su ciudad m\u00e1s poblada es Anchorage. Est\u00e1 ubicado en el extremo noroeste de Am\u00e9rica del Norte, en la regi\u00f3n Oeste del pa\u00eds, divisi\u00f3n Pac\u00edfico. Limita al norte con el oc\u00e9ano \u00c1rtico, al este con Canad\u00e1, al sur con el oc\u00e9ano Pac\u00edfico y al oeste con el mar de Bering (oc\u00e9ano Pac\u00edfico).\nCon 1 717 856 km\u00b2 es el estado m\u00e1s extenso del pa\u00eds y la s\u00e9ptima entidad subnacional m\u00e1s grande del mundo, por detr\u00e1s de la rep\u00fablica de Saj\u00e1 (Rusia), Australia Occidental, Krai de Krasnoyarsk (Rusia), Groenlandia (Dinamarca), Nunavut (Canad\u00e1) y Queensland (Australia); con 733 391 habitantes, seg\u00fan el censo de los Estados Unidos de 2020, el cuarto menos poblado \u2014por delante de Dakota del Norte, Vermont y Wyoming, el menos poblado\u2014 y con 0,41 hab/km\u00b2, el menos densamente poblado. Fue el pen\u00faltimo en ser admitido en la Uni\u00f3n, el 3 de enero de 1959, como el estado n\u00famero 49, solo antes que Haw\u00e1i. Es el segundo estado con mayor proporci\u00f3n de empleados p\u00fablicos respecto de la poblaci\u00f3n, detr\u00e1s de Wyoming, que opera muchos hospitales p\u00fablicos.[8]\u200b\nAlaska recibe el nombre del vocablo aleutiano alyeska o alaxsxaq, que significa \u00abtierra grande\u00bb, o m\u00e1s literalmente, \u00abel objeto contra el que la acci\u00f3n del mar es dirigida\u00bb.[9]\u200b La bandera de Alaska representa, sobre fondo azul, las estrellas que forman la constelaci\u00f3n de la Osa Mayor y, en la esquina superior derecha, la estrella polar.\nEl 30 de marzo de 1867, Estados Unidos compr\u00f3 Alaska al Imperio ruso por 7 200 000 d\u00f3lares.[10]\u200b Estados Unidos trat\u00f3, durante las primeras d\u00e9cadas del siglo\u00a0XX, de mejorar las comunicaciones (sobre todo para conectar Alaska con el resto de los Estados Unidos por ferrocarril), y promover la colonizaci\u00f3n del valle de Matanuska. Sin embargo, la Segunda Guerra Mundial y las batallas navales en las islas Aleutianas con Jap\u00f3n cambiaron el rumbo de la pol\u00edtica de los EE.\u00a0UU. en los asuntos de Alaska. As\u00ed, en 1942, se construy\u00f3 en meses una carretera de comunicaci\u00f3n (la Autopista Alaska) para garantizar la defensa del Territorio de Alaska, a la vez que establecieron nuevas bases militares (por ejemplo, de radares) y se promovieron asentamientos civiles. El final de la guerra mundial y el comienzo de la Guerra Fr\u00eda aceleraron la necesidad de integrar este territorio a la Uni\u00f3n. En 1959, Alaska fue finalmente aceptada como el 49.\u00ba estado de los Estados Unidos de Am\u00e9rica.\nEl descubrimiento de yacimientos petrol\u00edferos ha permitido un enorme crecimiento econ\u00f3mico en Alaska durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, pese al aislamiento geogr\u00e1fico y a las duras condiciones de vida. El mayor hito de su desarrollo ha sido la construcci\u00f3n, a partir de 1974, del Trans-Alaska Pipeline, un oleoducto de 1269 km que une la Bah\u00eda Prudhoe con el puerto de Valdez. Pero el petr\u00f3leo tambi\u00e9n ha sido el origen de ciertos desastres, como el accidente ocurrido en 1989 cuando el superpetrolero Exxon Valdez encall\u00f3 en las aguas de Alaska y provoc\u00f3 una marea negra que ha sido calificada como uno los mayores desastres ecol\u00f3gicos de la historia, el desastre del Exxon Valdez.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Geograf\u00eda f\u00edsica\n1.1 Clima\n2 Historia\n3 Demograf\u00eda\n3.1 Idiomas\n3.2 Religi\u00f3n\n3.3 Educaci\u00f3n\n4 Econom\u00eda\n4.1 Agricultura\n4.2 Ganader\u00eda\n4.3 Pesca\n4.4 Miner\u00eda y energ\u00eda\n4.5 Turismo\n5 Divisi\u00f3n pol\u00edtica\n6 Cultura\n6.1 S\u00edmbolos del Estado\n6.2 Deporte\n7 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n8 Referencias\n9 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Geograf\u00eda f\u00edsica", "text": "Alaska es uno de los dos \u00fanicos estados que forman Estados Unidos, junto a Haw\u00e1i, que no limita con otro estado del pa\u00eds y tambi\u00e9n el \u00fanico estado no contiguo de Estados Unidos en Norteam\u00e9rica continental. Tambi\u00e9n es el estado m\u00e1s extenso, con una superficie total de 1\u00a0717\u00a0854\u00a0km\u00b2. Otro de los hitos del enclave estadounidense es el monte Denali, la cima m\u00e1s alta de toda Norteam\u00e9rica, con 6194 metros de altitud. Su capital, Juneau, aunque est\u00e1 situada en tierra firme del subcontinente norteamericano, es inaccesible por tierra, ya que ninguna carretera conecta Juneau con el resto del sistema de autopistas estadounidense.\nEl estado est\u00e1 rodeado por el territorio de Yuk\u00f3n y la Columbia Brit\u00e1nica, Canad\u00e1 al este; el golfo de Alaska y el oc\u00e9ano Pac\u00edfico al sur; el mar de Bering, su estrecho correspondiente y el mar de Chukchi al oeste; y el mar de Beaufort y el oc\u00e9ano \u00c1rtico al norte. Alaska est\u00e1 dividida en tres grandes regiones: las monta\u00f1as del Pac\u00edfico, el interior y la zona \u00e1rtica septentrional. Las monta\u00f1as del Pac\u00edfico ocupan toda la costa meridional, mientras que en la regi\u00f3n interior se extiende el r\u00edo Yukon junto a sus afluentes en unas vastas mesetas. La zona \u00e1rtica septentrional, por su parte, est\u00e1 ocupada por la cadena de Brooks.\nLas coordenadas sobre las que se localiza la ciudad de Anchorage, 61,2 grados Norte (Latitud) y 149,9 grados Oeste (Longitud), la han llevado a ser el centro de operaciones m\u00e1s importante del mundo sobre cargas a\u00e9reas.\nDos de los puntos m\u00e1s importantes de la geograf\u00eda de Alaska son las islas Aleutianas y el parque nacional Denali. Las islas Aleutianas se hicieron tristemente c\u00e9lebres por ser escenario de la propia batalla de las Islas Aleutianas que tuvo lugar durante la Segunda Guerra Mundial. El archipi\u00e9lago posee una superficie de alrededor de 37\u00a0800 km\u00b2; la mayor parte pertenece a Alaska y el extremo oeste es zona rusa. En este archipi\u00e9lago, donde destaca la isla de Unalaska, viven cerca de 16\u00a0000 habitantes, la mayor\u00eda esquimales abor\u00edgenes. El parque nacional de Denali es una de las zonas v\u00edrgenes m\u00e1s importantes del continente, con una superficie de 24\u00a0585\u00a0km\u00b2. En \u00e9l pueden encontrarse todo tipo de ejemplares de la flora y fauna del estado como el carnero de alaska, el carib\u00fa, el alce, el oso grizzly o el lobo.", "subsections": [{"name": "Clima", "text": "El clima presenta diferentes tipos, seg\u00fan la regi\u00f3n. La costa occidental posee un clima oce\u00e1nico, mientras que el resto presenta un clima continental y \u00e1rtico.\nEn Juneau, la capital, y en la mitad sureste el clima es oce\u00e1nico, mientras que es \u00e1rtico en la mitad norte. En general, esta zona es la m\u00e1s h\u00fameda y c\u00e1lida, a la vez, de Alaska con suaves temperaturas en invierno y altos niveles de precipitaci\u00f3n a lo largo del a\u00f1o. El clima de Anchorage, la ciudad m\u00e1s poblada de Alaska, y de la parte central y sur del estado es suave debido a la proximidad del mar. El clima del oeste de Alaska est\u00e1 determinado por el mar de Bering y el golfo de Alaska. En el suroeste se da un clima sub\u00e1rtico oce\u00e1nico y en el norte es sub\u00e1rtico continental.\nEl clima en el interior de Alaska es verdaderamente extremo. Algunas de las temperaturas m\u00e1s c\u00e1lidas y fr\u00edas tienen lugar en el \u00e1rea de Fairbanks. Los veranos pueden albergar hasta 30\u00a0\u00b0C, mientras que en invierno las temperaturas se desploman hasta alcanzar -46\u00a0\u00b0C. Las temperaturas m\u00e1ximas y m\u00ednimas hist\u00f3ricas registradas en Alaska se dieron en el interior. Las m\u00e1ximas alcanzaron 38\u00a0\u00b0C en Fort Yuk\u00f3n, el 27 de junio de 1915.[11]\u200b[12]\u200b Curiosamente esta temperatura est\u00e1 registrada como la m\u00e1xima m\u00e1s baja de los Estados Unidos y tuvo lugar en Pahala, Haw\u00e1i.[13]\u200b[14]\u200b Por otra parte, la temperatura m\u00ednima m\u00e1s baja de Alaska se produjo el 23 de enero de 1971, con -62\u00a0\u00b0C en Prospect Creek.[11]\u200b[12]\u200b\nGunter Weller, director del Centro Fairbank para Investigaci\u00f3n del Cambio Global y de Investigaci\u00f3n del Sistema \u00c1rtico, de la Universidad de Alaska, asegur\u00f3 que las temperaturas medias en Alaska han subido tres grados cent\u00edgrados en 30 a\u00f1os, y aproximadamente el doble en invierno. Las autoridades estatales est\u00e1n alertando del m\u00e1s que probable efecto que el cambio clim\u00e1tico tendr\u00e1 sobre la seguridad ciudadana. Un ejemplo de ello son las carreteras estatales, que discurren sobre el permafrost, que se est\u00e1 descongelando velozmente. El oleoducto trans-Alaska, que utiliza soportes verticales, est\u00e1 viendo mermada su estabilidad sensiblemente.[15]\u200b"}]}, {"name": "Historia", "text": "Art\u00edculo principal:\nLos primeros pobladores de Alaska fueron grupos n\u00f3madas que proven\u00edan de Asia que cruzaron el Puente de Beringia y alcanzaron lo que actualmente es el oeste de la pen\u00ednsula de Alaska. La mayor\u00eda de los pueblos \"nativos americanos\", si no todos, provienen de gente que cruz\u00f3 el estrecho de Bering antes de emigrar hacia el sur del continente. El primer contacto de exploradores europeos con los habitantes de la regi\u00f3n lo tuvieron los exploradores rusos que contactaron con el pueblo Inuit y otros pueblos nativos.\nEl nombre de \"Alaska\" proviene de la palabra aleutiana alaxsxaq, que significa literalmente \"el objeto contra el que la acci\u00f3n del mar es dirigida\".[9]\u200b\nLa mayor\u00eda de la historia documentada de Alaska proviene de la colonizaci\u00f3n europea, empezando por el navegante dan\u00e9s al servicio de la Armada Rusa, Vitus Bering, que alcanz\u00f3 Alaska a bordo del San Pedro en el transcurso de la Segunda expedici\u00f3n a Kamchatcka. Sin embargo, el primer europeo que alcanz\u00f3 las costas de la regi\u00f3n fue el ruso Aleksei Chirikov, que navegaba en la expedici\u00f3n de Bering al mando del San Pablo, cuando lleg\u00f3 el 15 de julio de 1741 al lugar en el que hoy se encuentra la ciudad de Sitka. La Compa\u00f1\u00eda ruso-americana pronto empez\u00f3 la colonizaci\u00f3n de la costa y en los a\u00f1os 1790 ya hab\u00eda asentamientos en la regi\u00f3n. La principal actividad en la zona era la caza de nutrias, aunque la colonia no fue nunca rentable debido al elevado coste de los nav\u00edos necesarios para ello. Aunque en principio el contacto con los nativos fue cordial, pronto se produjeron encuentros violentos, que unidos a las enfermedades transmitidas por los europeos, exterminaron a cuatro quintas partes de la poblaci\u00f3n nativa. El primer asentamiento permanente por parte de Rusia se estableci\u00f3 en 1784, cuando Grigori Iv\u00e1novich Sh\u00e9lijov fund\u00f3 una colonia en la isla de Kodiak, en la Bah\u00eda de Three Saints Bay, hoy base naval estadounidense. En 1790, Sh\u00e9lijov alquil\u00f3 los derechos de caza a Aleksandr Bar\u00e1nov, quien traslad\u00f3 la colonia a la actual ciudad de Kodiak, aunque viendo la posible llegada de exploradores y cazadores europeos, traslad\u00f3 la capital a Nuevo Arc\u00e1ngel que se convirti\u00f3 en la ciudad de Sitka. El 24 de septiembre de 1794 llegaron a la Isla Kodiak ocho monjes ortodoxos, dirigidos por el archimandrita Ioasef, su misi\u00f3n era evangelizar a los ind\u00edgenas y expandir el cristianismo ortodoxo, religi\u00f3n oficial de Rusia.\nLos espa\u00f1oles reclamaron los derechos que la bula Inter Caetera les daba sobre la costa oeste de Norteam\u00e9rica, que inclu\u00eda Alaska. El rey Carlos III de Espa\u00f1a organiz\u00f3 varias expediciones a la regi\u00f3n para intentar colonizarla. Las expediciones de Bruno de Heceta y Alejandro Malaspina han dejado algunos top\u00f3nimos en la regi\u00f3n, como el Glaciar Malaspina y las ciudades de Valdez y Cordova. Tambi\u00e9n los brit\u00e1nicos siguiendo el ejemplo de la corona espa\u00f1ola, enviaron exploraciones a la zona, como las de James Cook o George Vancouver.\nEn 1799, Nikol\u00e1i Rez\u00e1nov compr\u00f3 los derechos de explotaci\u00f3n de las pieles al zar Pablo I de Rusia y cre\u00f3 la Compa\u00f1\u00eda ruso-americana (ruso:\u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u043e-\u0430\u043c\u0435\u0440\u0438\u043a\u0430\u043d\u0441\u043a\u0430\u044f \u043a\u043e\u043c\u043f\u0430\u043d\u0438\u044f). La sobreexplotaci\u00f3n del territorio llev\u00f3 a un enfrentamiento entre los colonos y los nativos, cuyo acontecimiento m\u00e1s destacado es la Batalla de Sitka de 1804.\nEn 1867, el Secretario de Estado estadounidense William H. Seward realiz\u00f3 la compra de Alaska a Rusia por 7,2\u00a0millones de d\u00f3lares estadounidenses. La falta de efectivo de Rusia (en una situaci\u00f3n financiera complicada) y el temor a perder el territorio en alg\u00fan conflicto futuro con sus rivales brit\u00e1nicos, impuls\u00f3 al zar Alejandro II a vender el territorio a los Estados Unidos tras el fracaso en la Guerra de Crimea. La compra se efectu\u00f3 el 18 de octubre de 1867, hoy recordado como el D\u00eda de Alaska. Aunque la compra recibi\u00f3 duras cr\u00edticas en el momento de producirse, popularmente conocida por los estadounidenses como la \"Locura de Seward\", \"Nevera de Seward\" o \"Parque de los Osos Polares de Andrew Johnson\", ya que parec\u00eda imprudente gastar tanto dinero en una regi\u00f3n tan remota. Pero finalmente se vio como un negocio ventajoso gracias al descubrimiento de oro en Yuk\u00f3n as\u00ed como de petr\u00f3leo. En la d\u00e9cada de 1890, los territorios de Alaska y Yuk\u00f3n sufrieron una explotaci\u00f3n de sus minas debido a la fiebre del oro, conocida como fiebre del oro de Klondike, nombre del principal yacimiento, y continuaron siendo explotadas aun cuando las reservas aur\u00edferas disminuyeron. Los principales asentamientos se establecieron en Juneau, Nome y Fairbanks.\nEn los primeros tiempos de dominaci\u00f3n estadounidense, el ej\u00e9rcito, la marina y el servicio de aduanas se hicieron cargo del control de la regi\u00f3n, pero la llegada de colonos oblig\u00f3 a cambiar el sistema de administraci\u00f3n. En 1884 se nombr\u00f3 un Gobernador, y en 1906 se eligi\u00f3 un representante en el Congreso de los Estados Unidos, aunque sin derecho a voto. Ya en 1912, se declar\u00f3 a Alaska como Territorio de los Estados Unidos, con un congreso y gobierno propio, y con su capital en Juneau en detrimento de Sitka, que hab\u00eda sido la capital de la Alaska rusa. Durante la Segunda Guerra Mundial, Alaska fue escenario de la Batalla de las Islas Aleutianas entre las tropas aliadas y Jap\u00f3n, y durante el conflicto se mejoraron las infraestructuras para facilitar la defensa del territorio, como con la construcci\u00f3n de la Autopista Alcan. Tras el final de la Segunda Guerra Mundial y el comienzo de la Guerra Fr\u00eda se acept\u00f3 la entrada de Alaska en la Uni\u00f3n. El presidente de los Estados Unidos, Dwight David Eisenhower firm\u00f3 el 7 de julio de 1958 el Acta estatal de Alaska (Alaska Statehood Act en ingl\u00e9s), que abri\u00f3 el camino para que el 3 de enero de 1959, Alaska se convirtiera en el estado 49 de la uni\u00f3n.\nEl 27 de marzo de 1964, Viernes Santo, Alaska sufri\u00f3 los efectos de un terremoto (conocido como \"Terremoto de Viernes Santo\") de 8,5 grados de magnitud en la escala Richter, y que acab\u00f3 con la vida de 131 personas y que arras\u00f3 muchas poblaciones de la regi\u00f3n. Sin embargo, en 1968 se encontr\u00f3 petr\u00f3leo en la regi\u00f3n, y tras la construcci\u00f3n del oleoducto Transalaskiano (Trans Alaskan Pipeline) en 1977, los ingresos debidos a la explotaci\u00f3n de los pozos petrol\u00edferos contribuyeron a que la poblaci\u00f3n se restableciera y a que se reconstruyeran las infraestructuras. En 1989 se produjo una nueva cat\u00e1strofe al encallar el petrolero Exxon Valdez en el estrecho del Pr\u00edncipe Guillermo, y verter al mar entre 42.000 y 130.000 metros c\u00fabicos de crudo, lo que afect\u00f3 unos 1600 km de costa. A fecha de 2007, m\u00e1s de la mitad del territorio del estado es propiedad del Gobierno Federal, y la explotaci\u00f3n de las reservas de petr\u00f3leo en el territorio a\u00fan sin haber sido explotadas por la mano del hombre es tema de debate, ya que el Refugio Nacional de vida salvaje en el \u00c1rtico podr\u00eda verse afectado.", "subsections": []}, {"name": "Demograf\u00eda", "text": "De acuerdo a la Oficina del Censo de Estados Unidos, la poblaci\u00f3n estimada de Alaska fue de 731\u00a0449 para el 1 de julio de 2012, un 3\u00a0% de incremento con respecto al censo de 2010,[17]\u200b por lo que ocupa el puesto 47.\u00ba entre los 50 estados de Estados Unidos.[18]\u200b Debido a la gran extensi\u00f3n territorial de este estado, el m\u00e1s grande del pa\u00eds, la densidad poblacional resulta extremadamente baja, ya que alcanza s\u00f3lo 0,4 hab/km\u00b2, en comparaci\u00f3n a los 31 hab/km\u00b2 de los Estados Unidos. Para hacerse una idea de lo que esto significa, si la isla de Manhattan tuviera la densidad de Alaska, vivir\u00edan all\u00ed s\u00f3lo 24 personas.[19]\u200b\nLa Encuesta sobre la comunidad estadounidense de 2019 estim\u00f3 733 391 habitantes compuesto por el 60.2\u00a0% de la poblaci\u00f3n era blanca no hispana (64.5% solo blanca), el 3.6\u00a0% negra o afroamericana, el 15.7\u00a0% ind\u00edgena estadounidense o nativo de Alaska, el 6.6\u00a0% asi\u00e1tico, el 1.4\u00a0% nativo de Haw\u00e1i y otra Islas del Pac\u00edfico, el 7.9\u00a0% dos o m\u00e1s razas, y 7.5% hispano o latino de cualquier raza.[20]\u200b", "subsections": [{"name": "Idiomas", "text": "A nivel estatal:\nIdioma ingl\u00e9s\n20 idiomas ind\u00edgenas: En abril de 2014 la C\u00e1mara de Representantes de Alaska aprob\u00f3 por unanimidad (38 votos a favor, ninguno en contra) una ley que reconoce a 20 lenguas ind\u00edgenas como idiomas oficiales a escala estatal. Las 20 lenguas ind\u00edgenas que fueron reconocidas como idiomas oficiales a nivel de todo el estado pertenecen a dos grandes familias: el esquimo-aleut y el na-den\u00e9. El 5,2\u00a0% de los habitantes de Alaska habla al menos una de estas lenguas.\nSeg\u00fan una encuesta llevada a cabo de 2005 a 2007, el 84,7\u00a0% de los habitantes mayores de 5 a\u00f1os hablan s\u00f3lo ingl\u00e9s en casa; alrededor de 3,5\u00a0%, espa\u00f1ol; el 2,2\u00a0%, otro idioma indoeuropeo; y el 4,3\u00a0%, una lengua asi\u00e1tica. El 5,3\u00a0% hablan otros idiomas.[21]\u200b"}, {"name": "Religi\u00f3n", "text": "De acuerdo con las cifras publicadas por la Association of Religion Data Archives (ARDA) en el a\u00f1o 2000, sobre una poblaci\u00f3n total de 626\u00a0932 habitantes, 411\u00a0709 personas no pertenec\u00edan a ninguna de las 188 religiones catalogadas por la asociaci\u00f3n, casi dos tercios de la poblaci\u00f3n.[22]\u200b Entre las personas que se declaraban miembro de una religi\u00f3n, 78\u00a0070 eran protestantes evang\u00e9licos; 37\u00a0156 protestantes, tradicionales; 54\u00a0359 cat\u00f3licos; 21\u00a0256, cristianos ortodoxos; y 24\u00a0382, de otras religiones.\nSeg\u00fan otras fuentes no precisadas:\nCristianismo - 69\u00a0%\nProtestantismo - 47\u00a0%\nEvang\u00e9licos protestantes - 26\u00a0%\nProtestantes hist\u00f3ricos - 19\u00a0%\nProtestantes negros - 2\u00a0%\nCatolicismo - 14\u00a0%\nOrtodoxos - 13\u00a0%\nSantos de los \u00daltimos D\u00edas - 4\u00a0%\nTestigos de Jehov\u00e1 - 0,5\u00a0%\nOtros cristianos - <0,5\u00a0%\nJuda\u00edsmo - <0,5\u00a0%\nBudismo - <0,5\u00a0%\nIslam - 1\u00a0%\nBramanistas - <0,5\u00a0%\nOtras religiones mundiales - <0.5\u00a0%\nOtras creencias - 2\u00a0%\nSin religi\u00f3n - 27\u00a0%\nUna particularidad de la religi\u00f3n en Alaska es la presencia de la Iglesia ortodoxa. La Iglesia ortodoxa penetr\u00f3 en Alaska cuando esta era colonia rusa, tras haber sido descubierta por navegantes rusos en 1741. Se fund\u00f3 muy pronto una compa\u00f1\u00eda rusa para el comercio y exportaci\u00f3n de pieles finas, tan abundantes en toda la regi\u00f3n. Los rusos se establecieron sobre todo en la cadena de las Aleutianas y en la isla de Kodiak. El jefe Cherikov, hombre devoto, al parecer, pidi\u00f3 misioneros a la emperatriz Catalina II que se encargaran de los colonos rusos en primer lugar y atendieran luego a la evangelizaci\u00f3n de los nativos, sobre todo indios aleutianos y esquimales del Norte de la pen\u00ednsula. El Santo S\u00ednodo de la Iglesia Rusa aprob\u00f3 la proposici\u00f3n y envi\u00f3 la primera expedici\u00f3n misionera al mando del archimandrita Joasaf Bolotov, diez hombres en total: varios sacerdotes, dos di\u00e1conos y dos monjes. Llegaron a Kodiak el 24 de septiembre de 1794. Para 1860, siete a\u00f1os antes de la venta de Alaska por Rusia a Estados Unidoss, los ortodoxos en Alaska llegaban a los 12\u00a0000 fieles aproximadamente."}, {"name": "Educaci\u00f3n", "text": "La educaci\u00f3n p\u00fablica en Alaska estuvo pr\u00e1cticamente desatendida tras la compra de esta por los Estados Unidos hasta que, en 1877, se cre\u00f3 la primera escuela primaria. En 1878 se estableci\u00f3 la primera instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior, el Sheldon Jackson College, en Sitka. M\u00e1s tarde, se crearon otros centros educativos, como la Escuela de Agricultura y el Colegio de Minas, en Fairbanks (1923). Esta instituci\u00f3n fue el n\u00facleo de la futura Universidad de Alaska, fundada en 1935; desde entonces, se ha centrado en los estudios de ciencias e ingenier\u00eda, y hoy es uno de los pocos centros de investigaci\u00f3n especializados en el oc\u00e9ano \u00c1rtico. Otro centro de estudios superiores destacado de este estado es la Universidad Alaska Pacific."}]}, {"name": "Econom\u00eda", "text": "La miner\u00eda y la industria petrolera son la mayor fuente de riqueza del estado. Los sectores en Alaska que m\u00e1s personas emplean son, por este orden, el sector p\u00fablico (ya sea local, estatal o federal), los servicios, el comercio, y transportes y obras p\u00fablicas. Los sectores industriales y la miner\u00eda (sobre todo este \u00faltimo) sufrieron un descenso apreciable durante el a\u00f1o 1999 en cuanto a la contrataci\u00f3n de mano de obra. En t\u00e9rminos de Producto Interior Bruto (PIB), este estado experiment\u00f3 un crecimiento muy reducido del 0,9\u00a0% anual (1995-96), el menor de todo el pa\u00eds.", "subsections": [{"name": "Agricultura", "text": "La mayor parte de la actividad agr\u00edcola se localiza en el valle del Matanuska o en la pen\u00ednsula de Kenai. Los principales cultivos son la papa, la zanahoria, la lechuga y el repollo. La zona de Delta Junction tiene una considerable cantidad de granjas productoras de cebada y heno, las cuales fueron desarrolladas mediante un programa estatal dirigido por Jay Hammond en su segundo mandato como gobernador. "}, {"name": "Ganader\u00eda", "text": "La ganader\u00eda se reduce a la cr\u00eda de renos y carib\u00faes en la pen\u00ednsula de Seward, adem\u00e1s de la caza de subsistencia de alces y ovejas de Dall. Posee una fuerte industria maderera."}, {"name": "Pesca", "text": "La actividad pesquera es importante en Alaska, ya que del mar de Bering y el Pac\u00edfico Norte se obtienen salm\u00f3n, bacalao, abadejo y cangrejo real."}, {"name": "Miner\u00eda y energ\u00eda", "text": "Los recursos minerales son abundantes: se extrae oro del valle del Yuk\u00f3n, plata, zinc, hierro, cobre y otros minerales. Pero la riqueza de Alaska se encuentra en su subsuelo, con grandes dep\u00f3sitos de petr\u00f3leo y gas natural, que sit\u00faan al estado como el segundo mayor productor de crudo del pa\u00eds (un quinto de la producci\u00f3n nacional). Bah\u00eda Prudhoe, al norte de Alaska, es el mayor yacimiento petrol\u00edfero de Estados Unidos.\nAdem\u00e1s del petr\u00f3leo, Alaska cuenta con grandes yacimientos de carb\u00f3n bituminoso, subituminoso, hulla y lignito. Tambi\u00e9n posee ricos yacimientos de gas natural en North Slope y amplio potencial para la generaci\u00f3n de energ\u00eda hidroel\u00e9ctrica, e\u00f3lica y geot\u00e9rmica"}, {"name": "Turismo", "text": "Alaska ofrece una excelente oferta tur\u00edstica, dada su orograf\u00eda, sus costas y los numerosos r\u00edos que la atraviesan. Esta riqueza est\u00e1 siendo afectada por el efecto invernadero y la extracci\u00f3n de petr\u00f3leo y minerales."}]}, {"name": "Divisi\u00f3n pol\u00edtica", "text": "El estado de Alaska, en los Estados Unidos, no est\u00e1 dividido en condados como los otros restantes estados (a excepci\u00f3n de Luisiana que se divide en parroquias), sino que se divide en \u201cboroughs organizados\u201d. La mayor\u00eda de las ciudades m\u00e1s pobladas de Alaska forman parte de alguno de los diecinueve boroughs organizados. Dichos boroughs organizados (\"distritos\") funcionan de manera similar a los condados de los otros estados. Sin embargo, a diferencia de lo que ocurre en los otros estados, los boroughs organizados no cubren la totalidad de la superficie del estado de Alaska, por lo que el \u00e1rea restante del estado es denominado borough no organizado.\nLa Oficina del Censo de Estados Unidos, en cooperaci\u00f3n con el estado de Alaska, divide a la gran porci\u00f3n denominada borough no organizado, en un total de diez \u00e1reas censales, cada una de las cuales correspond\u00eda a un distrito electoral. Sin embargo est\u00e1s \u00e1reas censales fueron definidas \u00fanicamente con fines de an\u00e1lisis estad\u00edstico y no poseen representaci\u00f3n administrativa propia. La oficina del censo trata a los boroughs organizados y a las \u00e1reas censales de forma equivalente al nivel de los condados de los otros estados.\nAlgunas zonas del borough no organizado recibe ciertos servicios p\u00fablicos directamente del gobierno del estado de Alaska, por lo general relacionados con las fuerzas de la ley y con financiaci\u00f3n para educaci\u00f3n.\nEn Alaska existen seis ciudades-borough organizados consolidadas, similares a las ciudad-condado consolidadas de los otros estados. Son las ciudades-borough de Juneau, Haines, Sitka, Yakutat, Wrangell y la ciudad m\u00e1s grande del estado, Anchorage. Aunque en el \u00faltimo caso su nombre legal es el de Municipalidad de Anchorage, debido a que la ley estatal le ha dado consideraci\u00f3n de ciudad. Fairbanks tiene un distrito separado (el distrito de Fairbanks North Star ) y un municipio (la ciudad de Fairbanks).\nRegiones de Alaska\nLejano Norte (Alaska)\nsubregiones del Lejano Norte (en orden alfab\u00e9tico) son: \u00c1rtica Occidental (Alaska); Cordillera Brooks; Costa \u00c1rtica (Alaska).\nPasaje Interior (Alaska)\nsubregiones del Pasaje Interior (en orden alfab\u00e9tico) son: \u00c1rea de la Bah\u00eda Glacier (Alaska); Meridional (Alaska); Septentrional (Alaska).\nCentrosur (Alaska)\nsubregiones de la Regi\u00f3n Centrosur (en orden alfab\u00e9tico) son: \u00c1rea de Anchorage (Alaska); Estrecho del Pr\u00edncipe Guillermo (Alaska); Pen\u00ednsula de Kenai; Valle del R\u00edo Copper (Alaska); Valle Mat-Su (Alaska).\nInterior (Alaska)\nsubregiones de la regi\u00f3n Interior (en orden alfab\u00e9tico) son: \u00c1rea de Fairbanks (Alaska); \u00c1rea del parque nacional Denali (Alaska); Autopistas Alaska y Taylor (Alaska); Interior Noreste (Alaska); Interior Oeste (Alaska).\nSuroeste (Alaska)\nsubregiones de la Regi\u00f3n Suroeste (en orden alfab\u00e9tico) son: Archipi\u00e9lago de Kodiak (Alaska); Bah\u00eda Br\u00edstol (Alaska); Delta del Yuk\u00f3n-Kuskoku\u00edn (Alaska); Islas Aleutianas; Islas Pribilof; Pen\u00ednsula de Alaska.", "subsections": []}, {"name": "Cultura", "text": "Alaska cuenta con numerosas bibliotecas que re\u00fanen importantes fondos para la investigaci\u00f3n local. Entre ellas, destacan la Biblioteca del Estado, en Juneau, y la Biblioteca Rasmusson, en Fairbanks. El estado dispone de interesantes museos, como el Sheldom Jackson, en Sitka, con fondos sobre historia y cultura de los nativos, o el Museo Baranof, en Kodiak, dedicado a la Compa\u00f1\u00eda Ruso-Estadounidense.\nEn Alaska se realizan numerosos festivales de m\u00fasica y teatro, muchos de ellos organizados por el Consejo de Humanidades de Alaska. Estos festivales promueven la representaci\u00f3n de historias y tradiciones locales, como la obra titulada Cry of the Wild Man, los bailes de origen ruso de Sitka, o la m\u00fasica de los violinistas del valle del Yuk\u00f3n.\nTambi\u00e9n son populares otro tipo de festivales y tradiciones, como las carreras de trineos arrastrados por perros (que se celebran entre Fairbanks y Whitehorse, en Canad\u00e1; y entre Nome y Anchorage), tambi\u00e9n es popular Olimpiada Indio-Esquimal, o el Festival Ruso de Kodiak.", "subsections": [{"name": "S\u00edmbolos del Estado", "text": "Lema: Norte hacia el futuro\nApodos: \"La \u00faltima frontera\", \"Tierra del sol de medianoche\", \"Cofre de hielo\" y \"Nevera de Seward\"\nAve: lag\u00f3podo com\u00fan, tras la legislatura estatal en 1955. Es una peque\u00f1a ave (15-17 pulgadas), que vive entre los sauces y en la tundra abierta y ci\u00e9nagas. Su plumaje es de color marr\u00f3n en el verano, y cambia a blanco en invierno, y es com\u00fan en gran parte de Alaska.\nPez: salm\u00f3n real, adoptado en 1962.\nFlor: Myosotis, aprobada por la legislatura territorial en 1917. Es una planta perenne que se encuentra en Alaska, de Hyder a la costa del oc\u00e9ano \u00e1rtico, y al oeste de las islas Aleutianas.\nF\u00f3sil: mamut lanudo, adoptado en 1986.\nGema: nefrita, adoptado en 1968.\nInsecto: anis\u00f3pteros, adoptado en 1995.\nMam\u00edfero: alce, adoptado en 1998.\nMam\u00edfero marino: ballena de Groenlandia, adoptado en 1983.\nMinerales: oro, adoptado en 1968.\nHimno: \"Bandera de Alaska\"\nDeporte: mushing, adoptado en 1972.\n\u00c1rbol: Picea sitchensis, adoptado en 1962.\nPerro: Alaskan Malamute, adoptada en 2010."}, {"name": "Deporte", "text": "Al ser el estado con menor densidad de poblaci\u00f3n, no posee equipos profesionales en las grandes ligas.\nLos deportes m\u00e1s practicados son los deportes de invierno, y hay una gran tradici\u00f3n a las carreras de trineos tirados por perros (o mushing), siendo el deporte m\u00e1s popular en Alaska, con m\u00faltiples eventos, torneos y competiciones a lo largo del estado.\nEn la ciudad de Anchorage hay tres de equipos de b\u00e9isbol que participan en la Alaska Baseball League, pero ninguno de ellos es profesional. Adem\u00e1s, la ciudad adquiere atenci\u00f3n nacional el primer s\u00e1bado de cada mes de marzo, cuando comienza la tradicional carrera de perros de Iditarod, con su salida ceremonial en el centro de la ciudad. La ciudad fue incluso candidata a albergar los Juegos Ol\u00edmpicos de invierno de 1992 y 1994, perdiendo ante Albertville (Francia) y Lillehammer (Noruega), respectivamente.\nLa ciudad de Fairbanks posee el equipo universitario de los Nanooks de la Universidad de Alaska Fairbanks, con varias secciones, como la de hockey sobre hielo que participa en la Divisi\u00f3n I de la NCAA.\nExcepcionalmente, la ciudad de Palmer tiene a los Alaska City FC de f\u00fatbol que juegan en la United Premier Soccer League."}]}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": " Portal:Alaska. Contenido relacionado con Alaska.\nDivisi\u00f3n Pol\u00edtica de Alaska\nHistoria de Alaska\nAlaska Rusa\nCompra de Alaska\nD\u00eda de Alaska", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abAlaska OKs Bill Making Native Languages Official\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abResident Population for the 50 States, the District of Columbia, and Puerto Rico: 2020 Census\u00bb. United States Census Bureau. Consultado el 26 de abril de 2021.\u00a0\n\u2191 Alaskano -a en Wiktionary\n\u2191 Real Academia Espa\u00f1ola. \u00abalasque\u00f1o\u00bb. Diccionario de la lengua espa\u00f1ola (23.\u00aa edici\u00f3n). Consultado el 21 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 http://translationjournal.net/journal//30gentilicios.htm\n\u2191 V\u00e9ase Alaska, disponible en la Web: Diccionario panhisp\u00e1nico de dudas de la Real Academia Espa\u00f1ola. \u00daltimo acceso 30 de marzo de 2010.\n\u2191 del Col, Jos\u00e9 Juan (2007). Diccionario auxiliar: espa\u00f1ol-latino para el uso moderno del Lat\u00edn. Buenos Aires (Argentina): Sapienza industria gr\u00e1fica.\u00a0\n\u2191 \u00abStates With Most Government Employees: Totals and Per Capita Rates\u00bb. Governing.\u00a0\n\u2191 a b Ransom, J. Ellis. 1940. Derivation of the Word \"Alaska\". American Anthropologist n.s., 42: pp. 550-551\n\u2191 \u00abBorrador del recibo de pago por la compra de Alaska\u00bb. Consultado el 6 de agosto de 2016.\u00a0\n\u2191 a b \u00abNOAA Weather Radio All Hazards Information - Alaska Weather Interesting Facts and Records\u00bb (PDF). National Oceanic and Atmospheric Administration. Consultado el 3 de enero de 2007.\u00a0\n\u2191 a b \u00abState Extremes\u00bb. Western Regional Climate Center, Desert Research Institute. Consultado el 3 de enero de 2007.\u00a0\n\u2191 \u00abSD Weather History and Trivia for May: May 1\u00bb. National Oceanic and Atmospheric Administration. Consultado el 3 de enero de 2007.\u00a0\n\u2191 \u00abFAQ ALASKA - Frequently Asked Questions About Alaska: Weather\u00bb. Statewide Library Electronic Doorway, University of Alaska Fairbanks. 17 de enero de 2005. Archivado desde el original el 2 de enero de 2007. Consultado el 3 de enero de 2007.\u00a0\n\u2191 Alaska Sufre el Calentamiento Global. Yahoo News. 4 de junio de 2008. Archivado desde el original el 5 de mayo de 2009. Consultado el 4 de junio de 2008.\u00a0\n\u2191 \u00abResident Population Data: Population Change\u00bb. 2010.census.gov. Archivado desde el original el 31 de mayo de 2012. Consultado el 6 de junio de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abAnnual Estimates of the Population for the United States, Regions, States, and Puerto Rico: April 1, 2010 to July 1, 2012\u00bb (CSV). United States Census Bureau, Population Division. diciembre de 2012. Archivado desde el original el 22 de junio de 2013. Consultado el 24 de diciembre de 2012.\u00a0 |obra= y |publicaci\u00f3n= redundantes (ayuda)\n\u2191 United States Census Bureau. \"States by population, organized alphabetically State Rankings\". Statistical Abstract of the United States, RESIDENT POPULATION, julio de 2008\n\u2191 Manhattan con la densidad de Alaska DatosFreak.org Consultado el 13-04-2010\n\u2191 \u00abEstimacion alaska de 2019\u00bb. Consultado el 18 de agosto de 2022.\u00a0\n\u2191 Census Bureau, en Factfinder.census.gov, consultado el 25/02/2011 (en ingl\u00e9s)\n\u2191 State Membership Report, Alaska, Denominational Groups, 2000 Archivado el 3 de marzo de 2016 en Wayback Machine., en thearda.com, consultado el 25/02/2011 (en ingl\u00e9s)", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una galer\u00eda multimedia sobre Alaska.\n Wikinoticias tiene noticias relacionadas con Alaska.\n Wikiviajes alberga gu\u00edas de viajes de o sobre Alaska.\nState of Alaska website (en ingl\u00e9s)\nDescubrimiento de antiguas calefacciones en Alaska\nAlaska Inter-Tribal Council", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Louis_Bachelier", "title": "Louis Bachelier", "summary": " \n \n \nUniversidad de Borgo\u00f1aUniversidad de Par\u00edsFacultad de Ciencias de Par\u00eds\u00a0(Doc.; hasta 1900) \n \nLouis Jean-Baptiste Alphonse Bachelier (El Havre, 11 de marzo de 1870 - 28 de abril de 1946) fue un matem\u00e1tico franc\u00e9s.[1]\u200b Se le atribuye haber sido el primero en modelar el movimiento browniano en su tesis La teor\u00eda de la especulaci\u00f3n publicada en 1900.[2]\u200b\nBachelier naci\u00f3 en Le Havre, Francia, en una respetable familia burguesa. Su padre, Alphonse Bachelier, era comerciante de vinos, vice-c\u00f3nsul de Venezuela y cient\u00edfico aficionado. Su madre, Cecile Fort-Meu, era hija de un banquero.\nAl cumplir 18 a\u00f1os y justo despu\u00e9s de graduarse de la media, sus dos padres mueren. Esto lo obliga a cuidar de sus hermanos y tomar las riendas del negocio familiar, lo que provoc\u00f3 que Bachelier tuviera que posponer sus estudios. Durante el tiempo que se encuentra a cargo de la empresa de su padre , obtiene un profundo conocimiento acerca de los mercados financieros.\nEn 1892, Bachelier se traslada a Par\u00eds e ingresa a la Universidad de la Sorbona. Ah\u00ed conoce a Henri Poincare quien, junto con Paul Appel y Joseph Boussinesq, fue uno de sus maestros. El 29 de marzo de 1900, al finalizar sus estudios en la universidad de la Sorbona, present\u00f3 su tesis titulada \"Teor\u00eda de\nla Especulaci\u00f3n\".[3]\u200b\nSu tesis, que discute el uso del movimiento browniano para evaluar las Opciones financieras, es el primer escrito hist\u00f3rico en el que se utilizan las matem\u00e1ticas para el estudio de la econom\u00eda. Bachelier est\u00e1 considerado como un pionero en el estudio de las matem\u00e1ticas financieras y del proceso estoc\u00e1stico.[4]\u200b\nBachelier fue un pionero en el modelo y el an\u00e1lisis de los mercados financieros, construyendo antes de su tiempo la hip\u00f3tesis del mercado eficiente, proponiendo distribuci\u00f3n normal como reflejo la autorregulaci\u00f3n del mercado. Posteriormente, Beno\u00eet Mandelbrot actualiz\u00f3 esta suposici\u00f3n demostrando que el mercado presenta distribuciones estables que incluyen la distribuci\u00f3n normal pero tambi\u00e9n funciones m\u00e1s anchas que predicen mayor probabilidad de eventos inesperados.[5]\u200b\nDurante varios a\u00f1os, Bachelier desarroll\u00f3 la teor\u00eda de los procesos de difusi\u00f3n que fue publicada en revistas de prestigio. Profundizo sus estudios sobre los fen\u00f3menos estoc\u00e1sticos y las consecuencias de la Segunda ley de la termodin\u00e1mica. En 1909 se convirti\u00f3 en profesor libre de la Sorbona. En 1914 public\u00f3 el libro Le Jeu, la Chance, et le Hasard del que vendi\u00f3 unas 6.000 copias. \nGracias al apoyo de la Universidad de Par\u00eds, Bachelier obtuvo un puesto permanente de profesor en la Sorbona, pero al iniciarse la primera guerra mundial Bachelier se uni\u00f3 al ej\u00e9rcito.[6]\u200b Despu\u00e9s de la guerra encontr\u00f3 trabajo en Besan\u00e7on cubriendo una vacante.[6]\u200b En 1922 reemplaz\u00f3 a otro profesor en Dijon. Se traslad\u00f3 a Rennes en 1925 y finalmente consigui\u00f3 un puesto fijo de profesor en Besan\u00e7on en el que estuvo durante 10 a\u00f1os.[6]\u200b\nUn percance con la Universidad de Dijon hizo que Louis fuese rechazado como profesor permanente debido a un \"malentendido\" con Paul Pierre L\u00e9vy. L\u00e9vy luego se disculp\u00f3 con Bachelier reconoci\u00e9ndolo por sus publicaciones cient\u00edficas recientes.", "sections": [{"name": "Obra", "text": "Bachelier, 1900a, Th\u00e9orie de la sp\u00e9culation\nBachelier, 1901, Th\u00e9orie math\u00e9matique du jeu\nBachelier, 1906, Th\u00e9orie des probabilit\u00e9s continues\nBachelier, 1908a, \u00c9tude sur les probabilit\u00e9s des causes\nBachelier, 1908b, Le probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral des probabilit\u00e9s dans les \u00e9preuves r\u00e9p\u00e9t\u00e9es\nBachelier, 1910a, Les probabilit\u00e9s \u00e0 plusieurs variables\nBachelier, 1910b, Mouvement d\u2019un point ou d\u2019un syst\u00e8me mat\u00e9riel soumis \u00e0 l\u2019action de forces d\u00e9pendant du hasard\nBachelier, 1912, (Book) Calcul des probabilit\u00e9s[7]\u200b\nBachelier, 1913a, Les probabilit\u00e9s cin\u00e9matiques et dynamiques\nBachelier, 1913b, Les probabilit\u00e9s semi-uniformes\nBachelier, 1914, (Book) Le Jeu, la Chance et le Hasard\nBachelier, 1915, La p\u00e9riodicit\u00e9 du hasard\nBachelier, 1920a, Sur la th\u00e9orie des corr\u00e9lations\nBachelier, 1920b, Sur les d\u00e9cimales du nombre \n\u03c0\n{\\displaystyle {\\pi }}\nBachelier, 1923, Le probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral de la statistique discontinue\nBachelier, 1925, Quelques curiosit\u00e9s paradoxales du calcul des probabilit\u00e9s\nBachelier, 1937, (Book) Les lois des grands nombres du Calcul des Probabilit\u00e9s (Book)\nBachelier, 1938, (Book) La sp\u00e9culation et le Calcul des Probabilit\u00e9s\nBachelier, 1939, (Book) Les nouvelles m\u00e9thodes du Calcul des Probabilit\u00e9s\nBachelier, 1941a, Probabilit\u00e9s des oscillations maxima", "subsections": []}, {"name": "Referencias.", "text": "\u2191 Felix, 1970, pp.\u00a0366\u2013367\n\u2191 Courtault, Jean-Michel; Kabanov, Youri; Bru, Bernard (2010). \u00abLouis Bachelier On the centenary of Theorie de la Speculation\u00bb (en ingl\u00e9s). HAL. Consultado el 23 de mayo de 2015.\u00a0\n\u2191 https://www.encyclopediaofmath.org/images/f/f1/LouisBACHELIER.pdf Bachelier's thesis was not well received because it attempted to apply mathematics to an unfamiliar area for mathematicians.\n\u2191 Mandelbrot, Benoit; Hudson, Richard L. (2014), The Misbehavior of Markets: A Fractal View of Financial Turbulence, Basic Books, pp.\u00a048-49, ISBN\u00a09780465004683\u00a0..\n\u2191  The Variation of Certain Speculative Prices de Benoit Mandelbrot, publicado en The Journal of Business, v. 36, N\u00ba 4 (oct 1963), p. 394-419.\n\u2191 a b c Jean-Michel Courtault; Yuri Kabanov; Bernard Bru; Pierre Cr\u00e9pel; Isabelle Lebon; Arnaud Le Marchand (2000). \u00abLouis Bachelier on the Centenary of Th\u00e9orie de la Sp\u00e9culation\u00bb. Mathematical Finance 10 (3): 339-353. doi:10.1111/1467-9965.00098.\u00a0\n\u2191 Rietz H. L. (1914). \u00abReview: Calcul des Probabilit\u00e9s by Louis Bachelier. Tome I\u00bb. Bull. Amer. Math. Soc. 20 (5): 268-273. doi:10.1090/s0002-9904-1914-02484-x.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "\u00bfQuien es Louis Bachelier?\n\"Bachelier Finance Society\"\n\"Louis Bachelier, fondateur de la finance math\u00e9matique\"\nLouis Bachelier en el Mathematics Genealogy Project.\nO'Connor, John J.; Robertson, Edmund F., \u00abLouis Bachelier\u00bb (en ingl\u00e9s), MacTutor History of Mathematics archive, Universidad de Saint Andrews, http://www-history.mcs.st-andrews.ac.uk/Biographies/Bachelier.html\u00a0.\nLouis Bachelier par Laurent Carraro et Pierre Crepel\nExtraits du journal d' Bachelier (enlace roto disponible en Internet Archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima). \"Bachelier Finance Society\", 2000.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Pirri_(futbolista)", "title": "Pirri (futbolista)", "summary": "Retirado\nJos\u00e9 Mart\u00ednez S\u00e1nchez (Ceuta, 11 de marzo de 1945, aunque \u00e9l mismo dice que debi\u00f3 de ser el 7 de marzo), m\u00e1s conocido como Pirri, es un exfutbolista espa\u00f1ol y jugador hist\u00f3rico del Real Madrid Club de F\u00fatbol.[1]\u200b Destacado centrocampista que desempe\u00f1aba tambi\u00e9n funciones de l\u00edbero, desarroll\u00f3 casi toda su carrera en el club madrile\u00f1o, del que es su noveno jugador hist\u00f3rico con m\u00e1s goles anotados y m\u00e1s encuentros disputados (en el momento de su retirada era el cuarto m\u00e1ximo goleador hist\u00f3rico y el segundo jugador con m\u00e1s partidos disputados del club).[1]\u200b\nFue el primer jugador al que el entonces m\u00e1ximo dirigente madridista Santiago Bernab\u00e9u impuso la \u00abla Laureada\u00bb del club, galardonado por los hechos acontecidos con motivo de la disputa de la final de la Copa del General\u00edsimo de 1968. Pirri disput\u00f3 el encuentro con una alta fiebre tifoidea manifestada la noche anterior, a lo que se sum\u00f3 durante el transcurso del partido una rotura de la clav\u00edcula en el minuto diez. En tales condiciones aguant\u00f3 toda la final, por lo que el presidente blanco le condecor\u00f3 con dicho reconocimiento.\nEs doctorado en medicina, y form\u00f3 parte del cuerpo m\u00e9dico del club madridista en los a\u00f1os 1980 y 1990,[2]\u200b para despu\u00e9s ser su secretario t\u00e9cnico, y finalmente director deportivo hasta el a\u00f1o 2000. Casado con la actriz espa\u00f1ola Sonia Bruno, su hijo Daniel, m\u00e1s conocido como Dani Pirri, fue fisioterapeuta del club madrile\u00f1o.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Trayectoria\n1.1 Real Madrid C. F.\n1.2 \u00daltimos a\u00f1os en M\u00e9xico\n2 Vida personal y laboral\n3 Selecci\u00f3n nacional\n4 Estad\u00edsticas\n4.1 Clubes\n4.2 Selecciones\n4.2.1 Participaciones en fases finales\n5 Palmar\u00e9s y distinciones\n5.1 T\u00edtulos nacionales\n5.2 T\u00edtulos internacionales\n6 Referencias\n7 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Trayectoria", "text": "Como futbolista, se inici\u00f3 en el Club Atl\u00e9tico de Ceuta donde permaneci\u00f3 una temporada hasta cumplir los dieciocho a\u00f1os. Posteriormente se traslad\u00f3 a Granada para iniciar sus estudios de Medicina. Se incorpor\u00f3 entonces al Granada Club de F\u00fatbol donde disput\u00f3 una temporada en la Segunda Divisi\u00f3n. Sus actuaciones hicieron que clubes como el Real Club Deportivo Espa\u00f1ol o el Real Madrid Club de F\u00fatbol se fijasen en \u00e9l.", "subsections": [{"name": "Real Madrid C. F.", "text": "Tras el verano de 1964 se incorpor\u00f3 finalmente al Real Madrid Club de F\u00fatbol, donde debut\u00f3 sustituyendo a Ferenc Pusk\u00e1s en un partido frente al F\u00fatbol Club Barcelona el 8 de noviembre, cuando s\u00f3lo contaba diecinueve a\u00f1os.[3]\u200b Permaneci\u00f3 en el Real hasta 1980, destacando durante estos a\u00f1os por su entrega y sacrificio; lleg\u00f3 incluso a jugar una final de la Recopa de Europa contra el Chelsea Football Club en la edici\u00f3n de 1970-71 con el brazo en cabestrillo, por una fractura de clav\u00edcula, y en 1975 una final de Copa de Espa\u00f1a con la clav\u00edcula rota. Por todo ello, recibi\u00f3 la primera Laureada, m\u00e1xima distinci\u00f3n concedida por el Real Madrid a sus futbolistas \u2014y que ostentan \u00fanicamente dos jugadores en toda la historia del club: Pirri y Goyo Benito\u2014. El que entonces era presidente del club, don Santiago Bernab\u00e9u, se la concedi\u00f3 por un hecho puntual, como relat\u00f3 el propio jugador:[4]\u200b\nTotaliz\u00f3 561 partidos y 172 goles con el Real Madrid Club de F\u00fatbol antes de poner rumbo a M\u00e9xico."}, {"name": "\u00daltimos a\u00f1os en M\u00e9xico", "text": "En 1980 se incorpor\u00f3 al Puebla F\u00fatbol Club de M\u00e9xico, donde jug\u00f3 dos temporadas hasta que finaliz\u00f3 sus estudios de Medicina y finalmente retirarse como futbolista profesional el 12 de agosto de 1982.[5]\u200b[6]\u200b[7]\u200b Pese a ello, las facilidades del pa\u00eds para estudiar medicina deportiva, especialidad de Pirri, permitieron que fichase por el Club de F\u00fatbol Oaxtepec junto a su entonces compa\u00f1ero Juan Manuel Asensi.[8]\u200b Firmado por una temporada, \u00fanicamente permaneci\u00f3 un par de meses m\u00e1s en el pa\u00eds hasta finalmente retornar a Espa\u00f1a, decidido a poner fin a sus estudios.[9]\u200b"}]}, {"name": "Vida personal y laboral", "text": "Casado desde 1969 con la actriz Sonia Bruno, de regreso a Madrid y tras reconocimientos y homenajes por su trayectoria deportiva, se incorpor\u00f3, ya doctorado, al cuerpo m\u00e9dico de la entidad madridista. En \u00e9l perteneci\u00f3 durante trece a\u00f1os, hasta 1996, para ser nombrado entonces secretario t\u00e9cnico del club,[10]\u200b y posteriormente, en el a\u00f1o 2000, director deportivo de manera ef\u00edmera hasta la llegada de Florentino P\u00e9rez a la presidencia en el mes de septiembre de ese mismo a\u00f1o y el nombramiento en dicho puesto de Jorge Valdano. Tras su salida del club, un documento denominado despu\u00e9s como el \u00abInforme Pirri\u00bb caus\u00f3 gran revuelo al trascender a la opini\u00f3n p\u00fablica por medio del diario As.[11]\u200b Este planificaba la temporada 2000-01, y en \u00e9l ofrec\u00eda un informe profesional detallado sobre parte de los integrantes de la primera plantilla como parte de la configuraci\u00f3n del futuro inmediato del club. La crudeza y profesionalidad del mismo fueron los objetos pol\u00e9micos del mismo, que sin embargo a\u00f1os despu\u00e9s, demostraron su acierto.[12]\u200b\nDesde el 25 de febrero de 2009, colabora con Radio Nacional de Espa\u00f1a como comentarista en el programa Tablero Deportivo.", "subsections": []}, {"name": "Selecci\u00f3n nacional", "text": "Internacional absoluto con la selecci\u00f3n espa\u00f1ola, disput\u00f3 un total de 41 partidos desde su debut el 13 de julio de 1966 frente a la selecci\u00f3n argentina en Birmingham (Inglaterra), donde anot\u00f3 su primer gol con la selecci\u00f3n. El partido correspond\u00eda a la Copa Mundial de Inglaterra 1966, donde disput\u00f3 otro partido m\u00e1s.[13]\u200b Destacan otros dos partidos en Copa del Mundo, correspondientes a la edici\u00f3n de Argentina 1978.[14]\u200b\nSu \u00faltimo partido como internacional fue el Espa\u00f1a 1 - 0 Suecia, jugado el 11 de junio de 1978 en Buenos Aires (Argentina).", "subsections": []}, {"name": "Estad\u00edsticas", "text": "", "subsections": [{"name": "Clubes", "text": " Actualizado a fin de carrera deportiva.\nAntes de su estancia en Granada milit\u00f3 en el Club Atl\u00e9tico de Ceuta, mientras que en 1982, previo a su retirada, ingres\u00f3 brevemente en el Club de F\u00fatbol Oaxtepec pero decidi\u00f3 cancelar su estad\u00eda para poner fin a sus estudios de medicina y emprender su carrera laboral como m\u00e9dico.[8]\u200b"}, {"name": "Selecciones", "text": "Espa\u00f1a\nParticipaciones en fases finales\nCopa Mundial de F\u00fatbol de 1966\nCopa Mundial de F\u00fatbol de 1978"}]}, {"name": "Palmar\u00e9s y distinciones", "text": "Le fue otorgada la primera Laureada del Real Madrid Club de F\u00fatbol.", "subsections": [{"name": "T\u00edtulos nacionales", "text": ""}, {"name": "T\u00edtulos internacionales", "text": ""}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b c d P\u00e1gina oficial del Real Madrid (ed.). \u00abLeyendas del Real Madrid - Pirri\u00bb. Consultado el 30 de junio de 2021.\u00a0\n\u2191 Te interesa (ed.). \u00abS\u00f3crates, Pirri y Butrague\u00f1o, otros gal\u00e1cticos en los estudios\u00bb. Consultado el 25 de agosto de 2019.\u00a0\n\u2191 Diario As (ed.). \u00abCincuenta a\u00f1os del debut de Pirri como madridista\u00bb. Consultado el 8 de noviembre de 2014.\u00a0\n\u2191 Diario Marca (ed.). \u00abAs\u00ed gan\u00f3 Pirri la Laureada\u00bb. Consultado el 8 de noviembre de 2014.\u00a0\n\u2191 Diario El Pa\u00eds (ed.). \u00abEl Puebla mexicano compra \"la m\u00edstica\" de Pirri\u00bb. Consultado el 7 de noviembre de 2021.\u00a0\n\u2191 Diario El Pa\u00eds (ed.). \u00abPirri se retira definitivamente del f\u00fatbol\u00bb. Consultado el 7 de noviembre de 2021.\u00a0\n\u2191 Diario As (ed.). \u00abPirri y otros ilustres que brillaron en el f\u00fatbol mexicano\u00bb. Consultado el 30 de junio de 2021.\u00a0\n\u2191 a b Diario El Mundo Deportivo (ed.). \u00abAsensi y Pirri, otra vez juntos\u00bb. Consultado el 30 de junio de 2021.\u00a0\n\u2191 Madridista Real (ed.). \u00abRecordando a Pirri\u00bb. Consultado el 30 de junio de 2021.\u00a0\n\u2191 Diario El Pa\u00eds (ed.). \u00abPirri cambia el puesto de m\u00e9dico por el de secretario t\u00e9cnico del Madrid\u00bb. Consultado el 30 de junio de 2021.\u00a0\n\u2191 Diario El Pa\u00eds (ed.). \u00abEl explosivo informe de Pirri\u00bb. Consultado el 30 de junio de 2021.\u00a0\n\u2191 Diario As (ed.). \u00abCinco a\u00f1os despu\u00e9s el 'Informe Pirri' es ley\u00bb.\u00a0\n\u2191 Portal digital BDFutbol (ed.). \u00abPartidos internacionales de Pirri\u00bb. Consultado el 8 de noviembre de 2014.\u00a0\n\u2191 P\u00e1gina oficial de la FIFA (ed.). \u00abEstad\u00edsticas FIFA de Pirri\u00bb. Archivado desde el original el 8 de noviembre de 2014. Consultado el 8 de noviembre de 2914.\u00a0\n\u2191 a b Portal digital Transfermarkt (ed.). \u00abPirri - T\u00edtulos & \u00e9xitos\u00bb. Consultado el 30 de junio de 2021.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Ficha oficial de Pirri en RFEF\nBiograf\u00eda de Pirri en la web oficial del Real Madrid", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/F%C3%BAtbol_Club_Barcelona_(f%C3%BAtbol_femenino)", "title": "F\u00fatbol Club Barcelona (femenino)", "summary": "Nombre\n[\n]\n\u00a0Primera Divisi\u00f3n\nEl F\u00fatbol Club Barcelona Femenino es la secci\u00f3n femenina de su entidad matriz, el espa\u00f1ol F\u00fatbol Club Barcelona, y tiene su sede en Barcelona, Espa\u00f1a. Fue establecido en 2001 \u2014si bien sus or\u00edgenes datan a los a\u00f1os 1970\u2014, cuando integr\u00f3 definitivamente al Club Femen\u00ed Barcelona dentro de su estructura deportiva, hecho refrendado oficialmente el 26 de junio de 2002 tras la adquisici\u00f3n de sus derechos federativos.[4]\u200b\nAl igual que el equipo masculino, es identificado por su color azulgrana \u2014del que recibe el apelativo de \u00abblaugranas\u00bb\u2014, y pertenece a uno de los cuatro clubes profesionales de f\u00fatbol del pa\u00eds cuya entidad jur\u00eddica no es la de sociedad an\u00f3nima deportiva (S. A. D.),[n. 1]\u200b ya que su propiedad recae en sus socios. Otra salvedad comparte con el Athletic Club, el Real Madrid Club de F\u00fatbol y el Madrid Club de F\u00fatbol Femenino al no formar parte de la Asociaci\u00f3n de Clubes de F\u00fatbol Femenino (ACFF).[5]\u200b[6]\u200b Participa en la Primera Divisi\u00f3n desde la temporada 2008-09, y disputa sus partidos como local en el Estadio Johan Cruyff.\nA diferencia de los equipos masculinos, las secciones femeninas tuvieron distintos devenires para sus fundaciones, siendo el del conjunto catal\u00e1n y el del Club Atl\u00e9tico de Madrid los que tuvieron un establecimiento m\u00e1s parecido, al hacerlo desde base, y no por medio de compra,[7]\u200b si bien el equipo no fue integrado como parte del club hasta d\u00e9cadas despu\u00e9s.\nEl equipo azulgrana, adem\u00e1s, con el t\u00edtulo logrado en la rama femenina en la final del Liga de Campeones Femenina de la UEFA 2020-21, es el primer club espa\u00f1ol y europeo en ser campe\u00f3n continental en la rama masculina y femenina, un logro nunca antes visto en Europa (en Am\u00e9rica del Sur ya hab\u00eda ocurrido con Santos, Colo-Colo y Corinthians). [8]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Historia\n1.1 Antecedentes. Club Femen\u00ed Barcelona\n1.2 Instauraci\u00f3n oficial del equipo femenino\n1.2.1 De los comienzos grises a la \u00e9lite\n1.2.2 \u00c9poca dorada. El asalto a Europa\n1.2.3 Actualidad\n2 Estadio\n3 Datos del club\n3.1 Palmar\u00e9s\n3.2 Trayectoria\n4 Organigrama deportivo\n4.1 Jugadoras\n4.2 Plantilla\n4.2.1 Altas y bajas 2022-23\n5 F. C. Barcelona \"B\"\n5.1 \u00daltimas temporadas del filial\n6 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n7 Notas\n8 Referencias\n9 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "", "subsections": [{"name": "Antecedentes. Club Femen\u00ed Barcelona", "text": "Art\u00edculo principal:\nLos antecedentes de la secci\u00f3n femenina estuvieron en el Club Femen\u00ed Barcelona, establecido como Selecci\u00f3n Ciudad de Barcelona, que disput\u00f3 su primer partido el d\u00eda de Navidad de 1970 con motivo de un festival ben\u00e9fico.[4]\u200b El encuentro enfrent\u00f3 en el Camp Nou al equipo entrenado por Antoni Ramallets, contra la Uni\u00f3n Deportiva Centellas. Posteriormente particip\u00f3 en el primer campeonato oficioso de Catalu\u00f1a de f\u00fatbol femenino, celebrado en la temporada 1971-72 bajo el nombre de Pe\u00f1a Femenina Barcelonista.[9]\u200b En una todav\u00eda primitiva evoluci\u00f3n, el f\u00fatbol femenino no fue reconocido oficialmente por la Federaci\u00f3n hasta 1980. Era de hecho vilipendiado por los medios, llegando diversas cr\u00f3nicas de la \u00e9poca a afirmar que no era un deporte para mujeres:[9]\u200b\nDurante los a\u00f1os 80, renombrado como Club Femen\u00ed Barcelona, lleg\u00f3 a un acuerdo de integraci\u00f3n oficiosa con la entidad blaugrana mediante el cual utiliz\u00f3 los colores, distintivos e instalaciones del F\u00fatbol Club Barcelona; para adoptar el escudo tard\u00f3 unos a\u00f1os m\u00e1s.[10]\u200b Fue en la fecha en la que gan\u00f3 su primera competici\u00f3n, la Copa Generalitat de 1985.[11]\u200b Si bien durante esos a\u00f1os no fue instituida como secci\u00f3n oficial, no fue hasta el a\u00f1o 2001 cuando se integr\u00f3 definitivamente en la estructura del club. Este Club Femen\u00ed fue uno de los nueve clubes que fundaron la primera edici\u00f3n de la Liga Nacional de F\u00fatbol Femenino en la temporada 1988-89. Durante aquellos a\u00f1os obtuvo sus mayores \u00e9xitos en la competici\u00f3n de la Copa de la Reina, de la que fue finalista en 1991 y campe\u00f3n en 1994, ya con el escudo del club. Con la reestructuraci\u00f3n de las categor\u00edas femeninas en 1996, el equipo pas\u00f3 a competir en uno de los cuatro grupos de Primera Nacional de F\u00fatbol Femenino \u2014entonces segunda categor\u00eda por detr\u00e1s de la Divisi\u00f3n de Honor Femenina\u2014.\nCon otra reestructuraci\u00f3n, denominada la m\u00e1xima categor\u00eda como Superliga, vio ya s\u00ed al club como secci\u00f3n oficial del F. C. Barcelona tras integrarse en la estructura del club en 2001, y hacerse a efecto oficialmente en 2002. Pese a ello, llevaba a\u00f1os ya asociado a la entidad catalana y tras la conversi\u00f3n, toda la estructura del Club Femen\u00ed Barcelona, as\u00ed como sus \u00e9xitos y palmar\u00e9s quedaron de igual modo integrados."}, {"name": "Instauraci\u00f3n oficial del equipo femenino", "text": "De los comienzos grises a la \u00e9lite\nEn 2001 el F\u00fatbol Club Barcelona incorpor\u00f3 definitivamente el f\u00fatbol femenino como secci\u00f3n oficial con motivo de la reestructuraci\u00f3n de las competiciones y la creaci\u00f3n de la nueva Superliga Femenina. Sin embargo, el equipo acab\u00f3 por no ser incluido en esta al no quedar entre los primeros clasificados de la temporada anterior y continu\u00f3 compitiendo en la segunda categor\u00eda de Primera Nacional. Despu\u00e9s de dos intentos fallidos, en la temporada 2003-04 super\u00f3 la promoci\u00f3n de ascenso y ascendi\u00f3 a la m\u00e1xima categor\u00eda.[12]\u200b\nLogrado el ascenso, la secci\u00f3n goz\u00f3 de cierta popularidad en la temporada 2004-05 a causa del fichaje de la internacional mexicana Maribel Dom\u00ednguez y la espa\u00f1ola Mar\u00eda Luisa Coimbra,[13]\u200b pero aquello no se tradujo en una consolidaci\u00f3n deportiva del equipo. Dos temporadas despu\u00e9s, en la 2006-07, el equipo perd\u00eda la categor\u00eda e incluso se lleg\u00f3 a plantear su disoluci\u00f3n.[14]\u200b\nEn la temporada 2006-07 Xavi Llorens comenz\u00f3 su etapa como entrenador del equipo de f\u00fatbol femenino en sustituci\u00f3n de Natalia Astrain. El equipo retorn\u00f3 a la Superliga al final de la temporada 2007-08 y en los a\u00f1os siguientes se situ\u00f3 en los primeros puestos de la competici\u00f3n con un gran nivel de juego. Adem\u00e1s, entre 2009 y 2012 se adjudic\u00f3 todas las ediciones de la Copa Catalu\u00f1a.\n\u00c9poca dorada. El asalto a Europa\nA partir de 2010 la progresi\u00f3n del equipo se tradujo en la consecuci\u00f3n de t\u00edtulos nacionales. La temporada 2010-11 culmin\u00f3 con la consecuci\u00f3n de la Copa de la Reina, tras vencer en la final al Real Club Deportivo Espanyol por 1-0.[15]\u200b[16]\u200b\nEn la temporada 2011-12 el equipo consigui\u00f3 el primer campeonato de liga de su historia, en pugna con el Athletic Club de Bilbao.[17]\u200b[18]\u200b\nEn la temporada 2012-13 el equipo logr\u00f3 un doblete hist\u00f3rico: su segundo campeonato de liga, de nuevo en dura lucha con el Athletic Club;[19]\u200b[20]\u200b y logr\u00f3 una nueva Copa de la Reina, tras vencer en la final al Prainsa Zaragoza por 4-0.[21]\u200b[22]\u200b\nEn la temporada 2013-14 el equipo levant\u00f3, con un nuevo doblete, la tercera liga consecutiva[23]\u200b[24]\u200b y la Copa de la Reina ante el Athletic Club en la tanda de penaltis, 5-4, tras el empate a un gol al final del tiempo reglamentario.[25]\u200b[26]\u200b\nEn la temporada 2014-15 se conquista nuevamente la liga, por cuarta vez y de manera consecutiva.[27]\u200b[28]\u200b\nEl Bar\u00e7a profesionaliz\u00f3 la secci\u00f3n de f\u00fatbol femenino en el curso 2015-16, lo que implic\u00f3 el traslado de los entrenamientos a la Ciudad Deportiva, el incremento del personal t\u00e9cnico y una mejora en servicios para la plantilla.[29]\u200b\nEn la temporada 2016-2017 el conjunto azulgrana logr\u00f3 de nuevo la Copa de la Reina despu\u00e9s de vencer al Atl\u00e9tico de Madrid por 4-1 en la final.[30]\u200b Tras lograr este t\u00edtulo, Xavi Llorens abandon\u00f3 el cargo de entrenador despu\u00e9s de once temporadas en las que consigui\u00f3 seis Copas Catalunya, cuatro Copas de la Reina y cuatro Ligas.[31]\u200b\nActualidad\nEn el mes de junio de 2017, Fran S\u00e1nchez fue designado entrenador del Bar\u00e7a Femenino para dirigir el equipo en las dos pr\u00f3ximas temporadas, hasta 2019, con opci\u00f3n a una tercera.[32]\u200b En el mes de enero de 2019 Fran S\u00e1nchez fue sustituido por Llu\u00eds Cort\u00e9s como nuevo entrenador.[33]\u200b[34]\u200b\nEn 2019 las jugadoras del equipo femenino consiguieron llegar a la primera final de la Liga de Campeones Femenina de la UEFA siendo el primer equipo espa\u00f1ol en conseguirlo.[35]\u200b La final se celebr\u00f3 en Budapest, en el estadio Groupama Arena el d\u00eda 18 de mayo, frente al Olympique de Lyon, club m\u00e1s laureado de la competici\u00f3n. El resultado de dicha final fue de 4-1 a favor de las francesas, quienes dominaron desde el principio una final que resolvieron con goles de Dzsenifer Marozs\u00e1n y un hat-trick de Ada Hegerberg. Al final de la segunda parte, el Bar\u00e7a logr\u00f3 su \u00fanico tanto anotado por Asisat Oshoala.[36]\u200b[37]\u200b\nEn la temporada 2019-20 el equipo gan\u00f3 la  Copa de Catalu\u00f1a organizada por la Federaci\u00f3n Catalana de F\u00fatbol, y el triplete de las competiciones organizadas por la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol: la Liga, la Copa y la Supercopa.\nEn la temporada 2020-21 el equipo entrenado por Llu\u00eds Cort\u00e9s hizo historia al ganar su primera Liga de Campeones Femenina de la UEFA  tras vencer al Chelsea Football Club Women en una final espectacular de f\u00fatbol total por un resultado de 4 a 0.[38]\u200b\nEl 30 de mayo de 2021 se consagr\u00f3 campe\u00f3n de la Copa de la Reina 2021  tras vencer a Levante UD con un resultado de 4 a 2 y tras la obtenci\u00f3n de la primera Liga de Campeones Femenina de la UEFA 2020-21 y la Primera Divisi\u00f3n Femenina de Espa\u00f1a 2020-21, el Barcelona femenino se convierte en la primera instituci\u00f3n espa\u00f1ola y la tercera europea en conseguir el Triplete.[39]\u200b[40]\u200b\nCon este Triplete, el equipo masculino y femenino se convierten en la primera instituci\u00f3n espa\u00f1ola, europea en lograr la gesta. Adem\u00e1s, completan en el curso 33 victorias en 34 partidos de Liga Ibedrola, junto con el quinto Premio Pichichi para Jennifer Hermoso quien consigui\u00f3 31 goles.[41]\u200b A su vez, el equipo femenino consigue el doblete por cuarta vez con la Liga y la Copa en una misma temporada (2013, 2014, 2020 y 2021). Los equipos del Levante (2), Espanyol, Oroquieta Villaverde y el CA M\u00e1laga son los otros equipos femeninos que han celebrado la consecuci\u00f3n del doblete. De esta forma completan la mejor temporada en la historia del equipo en cuanto a t\u00edtulos y desempe\u00f1o de la temporada,[42]\u200b[43]\u200b\nAl final de la temporada 2020-21 Llu\u00eds Cort\u00e9s anunci\u00f3 que dejaba el cargo de entrenador del equipo.[44]\u200b Posteriormente el club anunci\u00f3 que Jonatan Gir\u00e1ldez ser\u00eda el nuevo entrenador del primer equipo de f\u00fatbol femenino y que firmaba por una temporada, con opci\u00f3n a una segunda temporada. El nuevo entrenador llevaba tres temporadas, junto con Rafel Navarro, como uno de los t\u00e9cnicos asistentes de Llu\u00eds Cort\u00e9s.[45]\u200b\nDurante 2021, la entidad azulgrana reactiva el proyecto de La Masia femenina para la temporada 2021-22 destinando la tercera planta del Centro de Formaci\u00f3n Oriol Tort para futbolistas mujeres de los alrededores de Catalu\u00f1a.[46]\u200b El 1 de agosto de 2021, ingresan las primeras jugadoras de las categor\u00edas inferiores del F. C. Barcelona a vivir en la residencia de Sant Joan Desp\u00ed, siendo la primera vez en 40 a\u00f1os.[47]\u200b\nAl inicio de la temporada 2021-22, por primera vez en la historia del club, el FC Barcelona Femenino tambi\u00e9n particip\u00f3 en el Trofeo Joan Gamper, tradicional fiesta azulgrana de presentaci\u00f3n del equipo antes del inicio de la temporada. En el d\u00eda de su debut en el torneo, que fue el 8 de agosto de 2021, el conjunto blaugrana femenino gan\u00f3 al equipo femenino de la Juventus por 6 a 0.[48]\u200b\nEl 13 de marzo del 2022 se coronan por s\u00e9ptima vez campeonas de Liga tras ganar 5-0 al Real Madrid.\nEl 30 de marzo de 2022 se clasifican a semifinales de la Champions League, tras ganarle 5-2 al Real Madrid, y se convierte en el partido femenino con m\u00e1s espectadores en toda la historia del f\u00fatbol: 91.553 aficionados en el Camp Nou, superando el registro de 90.915 personas que vieron en directo la final del Mundial de 1999 entre Estados Unidos y China en el estadio Rose Bowl de Los \u00c1ngeles.\nEl F.C. Barcelona consigui\u00f3 un hito hist\u00f3rico en la temporada 2021/22, pues gan\u00f3 la liga espa\u00f1ola de manera perfecta, con 30 triunfos en 30 partidos disputados y finaliz\u00f3 el campeonato con 90 puntos. Adem\u00e1s de esta gran cifra, el torneo perfecto de las azulgranas tambi\u00e9n se reflej\u00f3 en otros apartados siendo el equipo ofensivo m\u00e1s goleador (159 goles a favor) y el equipo defensivo menos goleado (11 goles en contra).[49]\u200b[50]\u200b[51]\u200b Finalmente en la temporada 2021/22 consigui\u00f3 el triplete nacional ganando la Liga, la Copa de la Reina y la Supercopa de Espa\u00f1a. Sin embargo, aunque el equipo lleg\u00f3 a la final de la Champions League, s\u00f3lo consigui\u00f3 el subcampeonato tras perder frente al Olympique de Lyon.[52]\u200b"}]}, {"name": "Estadio", "text": "El equipo juega sus partidos en el Estadio Johan Cruyff, inaugurado el 27 de agosto de 2019, situado dentro de la Ciudad Deportiva Joan Gamper de San Juan Desp\u00ed. Este acoge adem\u00e1s los partidos del filial y del juvenil.[53]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Datos del club", "text": "", "subsections": [{"name": "Palmar\u00e9s", "text": "El club ha logrado un total de 24 t\u00edtulos oficiales de m\u00e1ximo nivel en competiciones de clubes organizadas por la UEFA y por la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol, divididos en una Liga de Campeones, siete Campeonatos de Liga, nueve Campeonatos de Espa\u00f1a-Copa de la Reina, tres Supercopas de Espa\u00f1a, a los que se a\u00f1aden cuatro campeonatos de divisiones inferiores de la Segunda Divisi\u00f3n. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n ha ganado once t\u00edtulos en competiciones organizadas por la Federaci\u00f3n Catalana de F\u00fatbol. Todos estos t\u00edtulos le convierten, por delante del Levante Uni\u00f3n Deportiva con doce t\u00edtulos, en el conjunto m\u00e1s laureado del f\u00fatbol femenino espa\u00f1ol.\nSuma un total de 29 temporadas  en la m\u00e1xima categor\u00eda \u2014bajo todas sus denominaciones hist\u00f3ricas\u2014, y cuatro en la segunda.[n. 2]\u200b Sus mejores participaciones han sido seis campeonatos,[n. 3]\u200b mientras que su peor fue en la temporada 2006-07 cuando finaliz\u00f3 en decimocuarto lugar, \u00faltimo, con el consiguiente descenso.\nFue, en el apartado de competiciones amistosas, campe\u00f3n del torneo Cotif de la Alcudia en 2014, del Trofeo de Guecho en 2007 (subcampeonato en 2008), y del Trofeo Joan Gamper en 2021."}, {"name": "Trayectoria", "text": " Ascenso.  Descenso\nEntre 1996 y 2001 desapareci\u00f3 la Superliga, siendo sustituida por 4 grupos de Primera Nacional de \u00e1mbito geogr\u00e1fico, en donde los campeones se disputaban el t\u00edtulo.\nDesde 2001 la Primera Nacional fue la segunda categor\u00eda.\nde 2009 a 2011 la Superliga se disputaba en dos fases formadas a su vez por tres grupos en cada una de ellas.\nDesde 2011 la Superliga pasa a llamarse Primera Divisi\u00f3n.\nLa Liga de Campeones empez\u00f3 a disputarse la temporada 2001-02.\nLa Copa Catalu\u00f1a empez\u00f3 a disputarse la temporada 2005-06."}]}, {"name": "Organigrama deportivo", "text": "", "subsections": [{"name": "Jugadoras", "text": "Categor\u00eda principal:\nAlgunas de las jugadoras m\u00e1s destacadas que han militado en el club son: Beatriz Moreno Blasco, Maribel Dom\u00ednguez, Marta Torrej\u00f3n, Melanie Serrano, Lieke Martens, Simona Vintil\u0103, Marta Cub\u00ed, Noem\u00ed Rubio, Ani Escribano, Melisa Nicolau, Sonia Berm\u00fadez, Miriam Di\u00e9guez, Vicky Losada, Marta Corredera, Jenni Hermoso , Olga Garc\u00eda o Sandra Pa\u00f1os. La dos veces campeona del Bal\u00f3n de oro Alexia Putellas es actualmente la capitana y referente del FC Barcelona.[55]\u200b[56]\u200b \nLa goleadora m\u00e1s joven del club es la canterana Vicky L\u00f3pez al anotar con 16 a\u00f1os, 5 meses y 27 d\u00edas el 25 de enero de 2023."}, {"name": "Plantilla", "text": "Espa\u00f1a !\n0\n1\nSuiza !\nInglaterra !\n2\nNoruega !\n3\nSuecia !\nBrasil !\nNigeria !\n Jonatan Gir\u00e1ldez[67]\u200b[68]\u200b\n Rafel Navarro[69]\u200b Pere Romeu[69]\u200b\n Berta Carles Jov\u00e9[69]\u200b Jacob Gonz\u00e1lez[69]\u200b\n Oriol Casares[69]\u200b\n Gonzalo Rodr\u00edguez[70]\u200b\n Isabel Arbon\u00e9s[70]\u200b Judit Val\u00e8ncia[70]\u200b\nPos.\u00a0: Posici\u00f3n\nNac.\u00a0: Nacionalidad deportiva\n Capitana\n Lesionada\nPOR / ARQ\u00a0: Guardameta\nDEF\u00a0: Defensa\nMED / VOL\u00a0: Centrocampista\nDEL\u00a0: Delantera\nPlantilla en la web oficial \nAltas y bajas 2022-23"}]}, {"name": "F. C. Barcelona \"B\"", "text": "Fundado en el a\u00f1o 2000, el F. C. Barcelona \"B\" corresponde al segundo equipo femenino del F\u00fatbol Club Barcelona, el cual compite en el #Grupo Norte|Grupo Norte de la Segunda Divisi\u00f3n de Espa\u00f1a,[87]\u200b jugando los partidos como local en las dependencias de la Ciudad Deportiva Joan Gamper ubicada en Sant Joan Desp\u00ed.\n- Dada su condici\u00f3n de filial, debe mantenerse al menos en una categor\u00eda inferior en el sistema de Liga. Debido a esta raz\u00f3n, no pueden optar a jugar los Play-offs de ascenso a la Primera Divisi\u00f3n de Espa\u00f1a ni tampoco jugar la Copa de la Reina.\n- El Bar\u00e7a \"B\" debi\u00f3 bajar de la Primera Nacional de Espa\u00f1a para competir en la Categor\u00eda Regional Catalana durante la temporada 2007-2008, esto debido al descenso que tuvo el primer equipo. Sin embargo, al a\u00f1o siguiente las azulgranas consiguieron recuperar la categor\u00eda volviendo a la Superliga Espa\u00f1ola y de forma paralela el filial consigui\u00f3 quedar primera y as\u00ed retornaban a la segunda categor\u00eda estatal.\n- Otros de los equipos formativos femeninos que tiene la instituci\u00f3n azulgrana son: Juvenil-Cadete, Infantil, Alev\u00edn E y Alev\u00edn F[88]\u200b", "subsections": [{"name": "\u00daltimas temporadas del filial", "text": "A continuaci\u00f3n, se muestra el resultado de las \u00faltimas cinco temporadas del filial azulgrana."}]}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "F\u00fatbol Club Barcelona (entidad y equipo masculino)\nF\u00fatbol Club Barcelona \"B\" (filial de la secci\u00f3n)", "subsections": []}, {"name": "Notas", "text": "\u2191 Junto al Real Madrid Club de F\u00fatbol, el Athletic Club y el Club Atl\u00e9tico Osasuna.\n\u2191 Primera Categor\u00eda (Primera Nacional, Superliga, Primera Divisi\u00f3n): 1988 a 2001, 2004 a 2007 y 2008 a 2020; Segunda Categor\u00eda (Liga Nacional): 2001-02, 2002-03, 2003-04 y 2007-08.\n\u2191 2011-12, 2012-13, 2013-14, 2014-15, 2019-20 y 2020-21.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abazulgrana\u00bb. RAE.\u00a0\n\u2191 Pasi\u00f3n Libertadores (28 de julio de 2015). \u00ab\u00bfPor esto Barcelona ganar\u00e1 otra vez la Champions League?\u00bb. Archivado desde el original el 30 de julio de 2015. Consultado el 28 de julio de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abJonatan Gir\u00e1ldez, nuevo entrenador del Bar\u00e7a Femenino\u00bb. fcbarcelona.es. 2 de julio de 2021. Consultado el 22 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 a b P\u00e1gina oficial del FC Barcelona (ed.). \u00abEl Bar\u00e7a Femen\u00ed regresa al Camp Nou 50 a\u00f1os despu\u00e9s del primer partido disputado por las pioneras en el Estadio\u00bb. Consultado el 7 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 Diario El Mundo Deportivo (ed.). \u00abLa lista compensaci\u00f3n se anula solo para Bar\u00e7a, Real Madrid y Athletic\u00bb. Consultado el 11 de agosto de 2020.\u00a0\n\u2191 Diario El Pa\u00eds (ed.). \u00abLa lista de compensaci\u00f3n del convenio femenino no afecta todav\u00eda a Madrid, Bar\u00e7a y Athletic\u00bb. Consultado el 11 de agosto de 2020.\u00a0\n\u2191 Diario As (ed.). \u00abEl Madrid no es el \u00fanico: otros clubes que compraron plazas en el f\u00fatbol femenino\u00bb. Consultado el 9 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl FC Barcelona, club pionero en ganar 'Champions' femenina y masculina\u00bb. Consultado el 17 de mayo de 2021.\u00a0\n\u2191 a b \u00abEl Bar\u00e7a y las mujeres. Un camino nada f\u00e1cil\u00bb. fcbarcelona.com. febrero de 2007. Archivado desde el original el 15 de agosto de 2011. Consultado el 15 de junio de 2010.\u00a0\n\u2191 P\u00e1gina oficial del FC Barcelona (ed.). \u00abIntroducci\u00f3n hist\u00f3rica del futbol femenino\u00bb. Consultado el 7 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Bar\u00e7a Femenino gan\u00f3 el primer t\u00edtulo oficial de su historia hace 35 a\u00f1os\u00bb. www.fcbarcelona.es. Consultado el 11 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 Diario El Mundo Deportivo, ed. (29 de junio de 2004). \u00abLas chicas ya est\u00e1n en lo m\u00e1s alto\u00bb (PDF). Consultado el 10 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 Diario 20 minutos, ed. (14 de febrero de 2005). \u00abEl otro duelo de 'cracks'\u00bb. Archivado desde el original el 11 de mayo de 2005.\u00a0\n\u2191 Diario El Mundo Deportivo, ed. (7 de mayo de 2007). \u00abStoichkov quiere a Alexanko\u00bb (PDF). Consultado el 10 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Bar\u00e7a se lleva la Copa de la Reina ante el Espanyol\u00bb. La Vanguardia. 19 de junio de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Barcelona gana la Copa de la Reina tras vencer al Espanyol en la final\u00bb. Marca. 19 de junio de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Bar\u00e7a se proclama campe\u00f3n de la Liga femenina por primera vez\u00bb. La Vanguardia. 27 de mayo de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Barcelona estrena su palmar\u00e9s liguero\u00bb. Marca. 27 de mayo de 2012.\u00a0\n\u2191 \u00abEl FC Barcelona, campe\u00f3n de la liga femenina de f\u00fatbol\u00bb. La Vanguardia. 5 de mayo de 2013.\u00a0\n\u2191 \u00ab1-2. El Bar\u00e7a arrebata el t\u00edtulo al Athletic en San Mam\u00e9s\u00bb. Mundo Deportivo. 5 de mayo de 2013.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Bar\u00e7a gana la Copa de la Reina ante el Zaragoza\u00bb. La Vanguardia. 16 de junio de 2013.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Bar\u00e7a gana la Copa de la Reina y logra el triplete\u00bb. Mundo Deportivo. 16 de junio de 2013.\u00a0\n\u2191 \u00abAtl\u00e9tico F\u00e9minas \u2013 FC Barcelona: Tricampeonas (0-3)\u00bb. fcbarcelona.es. 13 de abril de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Barcelona conquista su tercera Liga consecutiva\u00bb. Marca. 13 de abril de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abEl FC Barcelona vuelve a conquistar el doblete al ganar la Copa en penaltis\u00bb. Mundo Deportivo. 21 de junio de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abLos penaltis coronan al Barcelona como campeonas de Copa\u00bb. Marca. 21 de junio de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Barcelona gana su cuarta Liga consecutiva\u00bb. Marca. 18 de abril de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abEl FC Barcelona femenino, campe\u00f3n de liga por cuarta vez consecutiva\u00bb. Sport. 18 de abril de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Bar\u00e7a replicar\u00e1 con el femenino su estructura de secciones polideportivas\u00bb. Palco23. 12 de enero de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abEl FC Barcelona, campe\u00f3n de la Copa de la Reina\u00bb. LaLiga. 18 de junio de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abXavi Llorens se despide con cuatro Ligas y cuatro Copas\u00bb. Mundo Deportivo. 18 de junio de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abFran S\u00e1nchez, nuevo entrenador del Bar\u00e7a Femenino\u00bb. fcbarcelona.com. 19 de junio de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Bar\u00e7a presenta a Llu\u00eds Cort\u00e9s como nuevo entrenador del femenino\u00bb. mundodeportivo.com. 9 de enero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abLlu\u00eds Cort\u00e9s, nuevo entrenador del Bar\u00e7a Femenino\u00bb. fcbarcelona.com. 8 de enero de 2019.\u00a0\n\u2191 Cadena Ser (ed.). \u00abEl Bar\u00e7a femenino, primer equipo espa\u00f1ol en llegar a la final de la Champions\u00bb. Consultado el 9 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 P\u00e1gina oficial de la UEFA (ed.). \u00abEl Lyon, campe\u00f3n - Resumen de la edici\u00f3n 2019\u00bb. Consultado el 9 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 P\u00e1gina oficial de la UEFA (ed.). \u00abEl Lyon prolonga su idilio en Budapest\u00bb. Consultado el 9 de enero de 2021.\u00a0\n\u2191 mundodeportivo.com (ed.). \u00ab0-4: El Bar\u00e7a gana su primera Champions con una exhibici\u00f3n de f\u00fatbol total\u00bb. Consultado el 16 de mayo de 2021.\u00a0\n\u2191 fcbarcelona.es (ed.). \u00abBar\u00e7a-Levante: \u00a1Campeonas de Copa para ser \u00fanicas! (4-2)\u00bb. Consultado el 30 de mayo de 2021.\u00a0\n\u2191 fcbarcelona.es (ed.). \u00ab\u00a1El Triplete ya es nuestro!\u00bb. Consultado el 30 de mayo de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abJenni Hermoso se hace con su quinto Pichichi\u00bb. fcbarcelona.es. 28 de junio de 2021. Consultado el 22 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abLos n\u00fameros estratosf\u00e9ricos de un curso \u00fanico\u00bb. fcbarcelona.es. 28 de junio de 2021. Consultado el 22 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Triplete ya luce en el Museo\u00bb. fcbarcelona.es. 28 de junio de 2021. Consultado el 22 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 mundodeportivo.com (ed.). \u00abLlu\u00eds Cort\u00e9s se va del Bar\u00e7a femenino\u00bb. Consultado el 27 de junio de 2021.\u00a0\n\u2191 mundodeportivo.com (ed.). \u00abJonatan Gir\u00e1ldez, nuevo entrenador del Bar\u00e7a femenino\u00bb. Consultado el 2 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abLa Masia tambi\u00e9n ser\u00e1 para las futbolistas\u00bb. mundodeportivo.com. Mundo Deportivo. 3 de junio de 2021. Consultado el 1 de agosto de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abLa Masia abre las puertas a sus primeras residentes\u00bb. fcbarcelona.es. 1 de agosto de 2021. Consultado el 1 de agosto de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abFC Barcelona Femenino - Juventus FC: Gran goleada en un Gamper hist\u00f3rico (6-0)\u00bb. fcbarcelona.es. 8 de agosto de 2021. Consultado el 11 de agosto de 2021.\u00a0\n\u2191 CNN Espa\u00f1ol (ed.). \u00abEl FC Barcelona Femenino hace historia al ganar la liga espa\u00f1ola con puntaje perfecto\u00bb. Consultado el 15 de mayo de 2022.\u00a0\n\u2191 sport.es (ed.). \u00abLa liga perfecta\u00bb. Consultado el 15 de mayo de 2022.\u00a0\n\u2191 Informa f\u00fatbol (ed.). \u00abEL FC Barcelona Femenino completa la liga perfecta\u00bb. Consultado el 16 de mayo de 2022.\u00a0\n\u2191 fcbarcelona.es (ed.). \u00abEl FC Barcelona cierra la temporada 2021/22 con 16 t\u00edtulos\u00bb. Consultado el 6 de julio de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abAs\u00ed es el Estadio Johan Cruyff, la nueva casa de la cantera cul\u00e9 y del Barcelona femenino\u00bb. El Espa\u00f1ol. 27 de agosto de 2019. Consultado el 30 de agosto de 2019.\u00a0\n\u2191 fcbarcelona.es (ed.). \u00abEl Bar\u00e7a Femenino gan\u00f3 el primer t\u00edtulo oficial de su historia hace 35 a\u00f1os\u00bb. Consultado el 11 de agosto de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abMelanie lidera el ranking de futbolistas con m\u00e1s partidos\u00bb. fcbarcelona.es. 4 de marzo de 2020. Consultado el 23 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abP\u00f3ker de Jenni y r\u00e9cord de m\u00e1xima goleadora azulgrana\u00bb. Mundo Deportivo. 5 de diciembre de 2020. Consultado el 23 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abJenni Hermoso: Els gols de r\u00e8cord\u00bb (en catal\u00e1n). fcbarcelona.es. 7 de diciembre de 2020. Consultado el 23 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abMelanie renueva con el Barcelona... y cumplir\u00e1 19 temporadas 'en casa'\u00bb. Marca. 26 de junio de 2021. Consultado el 23 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abMelanie Serrano: toda una vida de blaugrana\u00bb. Sport. 22 de diciembre de 2021. Consultado el 7 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abMelanie: \u201cMe acuerdo de todas las jugadoras que han pasado\u201d\u00bb. Mundo Deportivo. 17 de junio de 2021. Consultado el 23 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abMarta Unzue ficha por el Athletic Club tras despedirse del Barcelona\u00bb. Marca. 30 de abril de 2020. Consultado el 23 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abJenni Hermoso y Alexia, con el r\u00e9cord goleador a tiro\u00bb. fcbarcelona.es. 29 de mayo de 2020. Consultado el 23 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abVicky Losada, una capitana hist\u00f3rica para el Bar\u00e7a\u00bb. As. 17 de abril de 2021. Consultado el 23 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abUna Copa para Laura R\u00e0fols\u00bb. Mundo Deportivo. 2 de junio de 2018. Consultado el 23 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abVicky Losada deja el FC Barcelona\u00bb. Sport. 3 de junio de 2018. Consultado el 23 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abMarta Torrej\u00f3n ser\u00e1 tricentenaria con el Bar\u00e7a en Tenerife\u00bb. Sport. 9 de mayo de 2021. Consultado el 23 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl nuevo Bar\u00e7a femenino ya toma forma\u00bb. Mundo Deportivo. 5 de julio de 2021. Consultado el 23 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abNueve pilares del Bar\u00e7a femenino, a un a\u00f1o de acabar contrato\u00bb. Mundo Deportivo. 15 de julio de 2021. Consultado el 23 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 a b c d e \u00abAs\u00ed ser\u00e1 el cuerpo t\u00e9cnico de Jonatan Gir\u00e1ldez\u00bb. fcbarcelona.es. 27 de julio de 2021. Consultado el 28 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 a b c d \u00abEl Bar\u00e7a femenino presenta su nuevo 'staff'\u00bb. sport.es. Sport. 31 de julio de 2019. Consultado el 28 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abNuria R\u00e1bano, el primer fitxatge del Bar\u00e7a 2022/23\u00bb. www.fcbarcelona.cat (en catal\u00e1n). Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abBombazo: El Bar\u00e7a ficha a Lucy Bronze\u00bb. Mundo Deportivo. 18 de junio de 2022. Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 Irigoyen, Juan I. (19 de junio de 2022). \u00abEl Barcelona ficha a Geyse Ferreira, m\u00e1xima goleadora de la Liga Iberdrola\u00bb. El Pa\u00eds. Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 Sport (11 de julio de 2022). \u00abFichajes FC Barcelona femenino | Oficial: Salma Paralluelo ficha por el Bar\u00e7a\u00bb. sport. Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abOficial: La 'perla' Vicky L\u00f3pez ficha por el Bar\u00e7a\u00bb. Mundo Deportivo. 26 de julio de 2022. Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Bar\u00e7a ficha a Keira Walsh por una cifra r\u00e9cord\u00bb. La Vanguardia. 7 de septiembre de 2022. Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abKeira Walsh ficha por el Barcelona: el traspaso m\u00e1s caro en la historia del f\u00fatbol femenino\u00bb. ELMUNDO. 7 de septiembre de 2022. Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abMelanie Serrano se retira: \"Esto no acaba aqu\u00ed, seguir\u00e9 en el Bar\u00e7a\"\u00bb. Mundo Deportivo. 13 de mayo de 2022. Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abLeila ficha por el Manchester City: \"Vengo a ganar trofeos\"\u00bb. Mundo Deportivo. 8 de junio de 2022. Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abPSG ficha a Lieke Martens del Bar\u00e7a en transferencia libre\u00bb. ESPNdeportes.com. 18 de junio de 2022. Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abBombazo: Jenni Hermoso ficha por el Pachuca mexicano y ser\u00e1 la tercera mejor pagada del mundo\u00bb. Eurosport Espana. 22 de junio de 2022. Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abCandela And\u00fajar anuncia su retirada con solo 22 a\u00f1os\u00bb. Mundo Deportivo. 18 de junio de 2022. Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 Sport (17 de agosto de 2022). \u00abAndrea Pereira ficha por el Club Am\u00e9rica tras su salida del Bar\u00e7a\u00bb. sport. Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 Sport (3 de septiembre de 2022). \u00abAndrea Falc\u00f3n ficha por el Club Am\u00e9rica tras su salida del Bar\u00e7a\u00bb. sport. Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Bar\u00e7a traspasa a Gio Queiroz al Arsenal\u00bb. Mundo Deportivo. 9 de septiembre de 2022. Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abOrnella Vignola, cedida por el Bar\u00e7a al Sevilla\u00bb. Mundo Deportivo. 6 de septiembre de 2022. Consultado el 8 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abArranca la Liga del FC Barcelona B Femen\u00ed\u00bb. fcbarcelona.es. 16 de octubre de 2020. Consultado el 28 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abLa cantera inicia el curso con novedades\u00bb. fcbarcelona.es. 5 de septiembre de 2019. Consultado el 28 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abJordi Ventura, \u2018segundo\u2019 de Xavi Llorens, nuevo entrenador del Bar\u00e7a B femenino\u00bb. mundodeportivo.com. Mundo Deportivo. 23 de junio de 2017. Consultado el 29 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abFin de Liga triunfal del Bar\u00e7a B\u00bb. fcbarcelona.es. 22 de abril de 2019. Consultado el 28 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abFC Barcelona Femen\u00ed B 2020/21, definido\u00bb. fcbarcelona.es. 29 de junio de 2020. Consultado el 28 de julio de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abDefinidos los entrenadores del f\u00fatbol formativo femenino para la temporada 2020/21\u00bb. fcbarcelona.es. 28 de mayo de 2020. Consultado el 28 de julio de 2021.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Sitio web oficial\nPerfil del equipo en UEFA.com\nPerfil del equipo (enlace roto disponible en Internet Archive; v\u00e9ase el historial, la primera versi\u00f3n y la \u00faltima). en la FCF\nSitio web oficial de la Liga Iberdrola\nADN La Masia", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fernando_de_Magallanes", "title": "Fernando de Magallanes", "summary": "[\n]\n \n \n \n \n \n \n \n \n \nMaestre de la Orden de SantiagoOrden de CristoOrden de Santiago de la Espada \nFernando de Magallanes, tambi\u00e9n conocido como Hernando de Magallanes (en portugu\u00e9s, Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es, Sabrosa, 4 de febrero de 1480-Mact\u00e1n, 27 de abril de 1521),[2]\u200b fue un militar, explorador, marino y navegante portugu\u00e9s nacionalizado espa\u00f1ol de linaje noble.\nAl servicio de Carlos I, inici\u00f3 en 1519 la expedici\u00f3n para alcanzar las Indias Orientales atravesando el Pac\u00edfico para abrir una ruta comercial en la que descubri\u00f3 el canal natural navegable que hoy recibe el nombre de estrecho de Magallanes, realizando la primera navegaci\u00f3n de origen europeo desde el oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico hasta el oc\u00e9ano Pac\u00edfico, llamado hasta entonces mar del Sur. Esta expedici\u00f3n, en la que Magallanes muri\u00f3 en 1521 en Filipinas, se convirti\u00f3 en la primera circunnavegaci\u00f3n de la Tierra cuando una de sus naos, capitaneada por Juan Sebasti\u00e1n Elcano, regres\u00f3 a Espa\u00f1a en 1522 al decidir Elcano regresar navegando hacia el Oeste a trav\u00e9s del oc\u00e9ano \u00cdndico y bordeando \u00c1frica.[b]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n1.1 Or\u00edgenes y familia\n1.2 Primeros viajes\n1.3 Expedici\u00f3n a las Molucas\n1.3.1 Preparativos de la expedici\u00f3n\n1.3.2 Inicio del viaje\n1.3.3 Cruce del Atl\u00e1ntico\n1.3.4 Rebeli\u00f3n durante el invierno en la Patagonia\n1.3.5 Descubrimiento del estrecho de Magallanes\n1.3.6 En el Pac\u00edfico\n1.3.7 Muerte de Magallanes en Filipinas\n2 Viaje de regreso, capitaneado por Elcano\n2.1 La expedici\u00f3n tras la muerte de Magallanes\n2.2 Llegada a Espa\u00f1a de la nave Victoria capitaneada por Elcano\n3 Cronolog\u00eda\n4 Eponimia\n5 Monumentos\n6 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n7 Notas\n8 Referencias\n9 Bibliograf\u00eda\n10 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Or\u00edgenes y familia", "text": "Magallanes naci\u00f3 en el norte de Portugal en el 4 de febrero del a\u00f1o 1480 en el seno de una familia noble portuguesa[3]\u200b. Disputan ser su lugar de nacimiento entre la freguesia de S\u00e9 en Oporto, Vila Nova de Gaia, Ponte da Barca y Sabrosa.[c]\u200b\nEra hijo de Rui de Magallanes y de su primera esposa Alda de Mesquita. Hermano de Duarte de Sousa, Diogo de Sousa, Isabel de Magalh\u00e3es, Genebra de Magalh\u00e3es y Aires de Magalh\u00e3es. El padre de Fernando, Rui de Magalh\u00e3es, fue caballero hidalgo de la casa de D. Afonso, conde de Faro, se\u00f1or de Aveiro y alcalde mayor de Estremoz. Rui fue alcalde de Aveiro, donde est\u00e1 documentado en 1486; entre 1472 y 1478 ejerci\u00f3 cargos de juez ordinario, procurador de c\u00e1mara y concejal en Oporto. Su hermano Aires de Magalh\u00e3es sigui\u00f3 la carrera eclesi\u00e1stica, recibiendo el subdiaconado en Braga en 1509.\nMagallanes ten\u00eda cerca de diez a\u00f1os cuando entr\u00f3 a servir como paje en la corte de la reina Leonor, consorte de Juan II de Portugal. Se cas\u00f3 en Sevilla en 1515 con Beatriz Barbosa, pariente suya, hija de Diogo Barbosa y Mar\u00eda Caldeira, y tuvo dos hijos: Rodrigo, que falleci\u00f3 muy ni\u00f1o en octubre de 1522, y Carlos que muri\u00f3 al nacer. Beatriz Barbosa tambi\u00e9n muri\u00f3 poco despu\u00e9s, en marzo de 1522.[4]\u200b"}, {"name": "Primeros viajes", "text": "En marzo de 1505 se alist\u00f3 en la Armada de la India, en la flota de veinte nav\u00edos enviados para instalar a Francisco de Almeida como primer virrey de la India. Aunque su nombre no aparezca en las cr\u00f3nicas, se sabe que permaneci\u00f3 all\u00ed ocho a\u00f1os y que estuvo en Goa, Coch\u00edn y Qu\u00edloa. Particip\u00f3 en varias acciones militares, incluyendo la batalla naval de Cananor (Kerala) donde fue herido, y en la decisiva batalla de Diu. En 1509 parti\u00f3 en la primera expedici\u00f3n a Malaca mandada por Diogo Lopes de Sequeira, junto con Francisco Serr\u00e3o, su amigo y posiblemente primo.[5]\u200b Llegados a Malaca en septiembre, fueron v\u00edctimas de una conspiraci\u00f3n y la expedici\u00f3n termin\u00f3 en fuga dejando atr\u00e1s diecinueve prisioneros. Magallanes tuvo un papel crucial avisando a Sequeira y salvando a Serr\u00e3o que hab\u00eda desembarcado, actos que le valieron honores y una promoci\u00f3n.\nAl servicio del nuevo gobernador, Afonso de Albuquerque, particip\u00f3 junto con Serr\u00e3o en la conquista de Malaca en 1511. Despu\u00e9s de la conquista de la ciudad, los caminos de los amigos se separaron: Magallanes, promovido, con un rico bot\u00edn y en compa\u00f1\u00eda de un esclavo adquirido en Sumatra, Enrique de Malaca, regres\u00f3 a Europa. Serr\u00e3o parti\u00f3 en la primera expedici\u00f3n enviada a las \u00abislas de la especier\u00eda\u00bb, las Molucas. All\u00ed permaneci\u00f3 y se cas\u00f3 con una mujer de Amboina, volvi\u00e9ndose consejero militar del sult\u00e1n de Ternate. Sus cartas a Magallanes ser\u00edan decisivas, pues de ellas obtuvo informaciones sobre la situaci\u00f3n de los lugares productores de especias.\nMientras tanto Magallanes, despu\u00e9s de participar en la batalla de Azamor (Marruecos), ya de servicio en esa ciudad, fue acusado de comerciar ilegalmente con los moros; al comprobarse varias de las acusaciones cesaron las ofertas de empleo a partir del 15 de mayo de 1514. Posteriormente, en 1515, le ofrecieron formar parte de la tripulaci\u00f3n de un nav\u00edo portugu\u00e9s, pero rechaz\u00f3 la oferta. De regreso en Lisboa, se dedic\u00f3 a estudiar las cartas m\u00e1s recientes, investigando junto al cosm\u00f3grafo Rui Faleiro un pasaje hacia el Pac\u00edfico por el Atl\u00e1ntico Sur y la posibilidad de que las Molucas estuviesen en la zona espa\u00f1ola definida en el Tratado de Tordesillas."}, {"name": "Expedici\u00f3n a las Molucas", "text": "Art\u00edculo principal:\nPreparativos de la expedici\u00f3n\nEn 1517 fue a Sevilla con Rui Faleiro y encontr\u00f3 en Juan de Aranda, el factor de la Casa de Contrataci\u00f3n sevillana, un aliado importante para el proyecto que hab\u00eda concebido: dar a Espa\u00f1a la posibilidad de llegar a las Molucas por occidente, sin atravesar mares reservados a los portugueses por el Tratado de Tordesillas y, adem\u00e1s de eso, seg\u00fan Faleiro, probar que las \u00abislas de la especier\u00eda\u00bb se encontraban en el hemisferio castellano. Con la influencia de Juan Rodr\u00edguez de Fonseca, obispo de Burgos, consiguieron la aprobaci\u00f3n del rey Carlos I.\nEl 22 de marzo de 1518 Carlos I nombra almirantes a Magallanes y Faleiro para que partan a la b\u00fasqueda de las \u00abislas de la especier\u00eda\u00bb, y en julio los eleva al grado de comendadores de la Orden de Santiago y les otorga un conjunto de privilegios:[8]\u200b\nEl monopolio de la ruta descubierta por el t\u00e9rmino de diez a\u00f1os.\nEl nombramiento como gobernadores de las tierras e islas que encontrasen, con el cinco por ciento de las ganancias netas que resultasen.\nUna vig\u00e9sima parte de las ganancias del viaje.\nEl derecho a retener mil ducados sobre los pr\u00f3ximos viajes, pagando solo cinco por ciento sobre el excedente.\nLa concesi\u00f3n de una isla a cada uno, excepto de las seis m\u00e1s ricas de las cuales no recibir\u00edan m\u00e1s que una decimoquinta parte.\nComenzaron los lentos preparativos para el viaje, que estuvieron plagados de incidentes: insuficiencia de fondos, maniobras del rey de Portugal, Manuel I, que procuraba hacerlos encarcelar, desconfianza de los castellanos hacia Magallanes y los otros portugueses involucrados, sin olvidar el dif\u00edcil car\u00e1cter de Faleiro.[9]\u200b Por intermedio del obispo de Burgos, obtienen la participaci\u00f3n del mercader Crist\u00f3bal de Haro que suministra una parte de los fondos y las mercader\u00edas para trocar por especias. El cart\u00f3grafo portugu\u00e9s Diego Ribero, al servicio de la Casa de Contrataci\u00f3n desde 1518, particip\u00f3 en el desarrollo de los mapas utilizados en el viaje.\nDespu\u00e9s de romper con Faleiro, Magallanes continu\u00f3 aparejando las naves que habr\u00edan de partir de Sevilla. La tripulaci\u00f3n se compon\u00eda de marinos de muy distintos or\u00edgenes, principalmente espa\u00f1oles de casi todas las regiones. Entre los pocos marinos portugueses se contaban \u00c1lvaro de Mezquita, primo hermano de Magallanes, Duarte Barbosa, primo de la esposa de Magallanes, Juan Serrano, primo o hermano de Francisco Serrano y Esteban G\u00f3mez. Acompa\u00f1aba tambi\u00e9n a Magallanes su esclavo Enrique de Malaca,[d]\u200b quien seg\u00fan algunas fuentes ser\u00eda la primera persona en circunnavegar el planeta.[10]\u200b\nAntonio Pigafetta, cronista y ge\u00f3grafo veneciano, que particip\u00f3 en la expedici\u00f3n a sus propias expensas, escribi\u00f3 un diario completo del viaje, posibilitado por el hecho de haber sido uno de los pocos viajeros en retornar vivo a Europa. De esa forma, leg\u00f3 a la posteridad un raro e importante registro de donde se puede extraer mucho de lo que se sabe de este episodio de la historia.\nInicio del viaje\nEl 10 de agosto de 1519 parti\u00f3 de Sevilla la escuadra de cinco naves, capitaneada por Fernando de Magallanes que, descendiendo por el Guadalquivir, lleg\u00f3 hasta Sanl\u00facar de Barrameda (C\u00e1diz), Durante las siguientes semanas, se acab\u00f3 de abastecer (avituallar en palabras de la \u00e9poca) la escuadra y se resolvieron otros asuntos. Mientras, el propio Magallanes otorg\u00f3 testamento en Sevilla el 24 de agosto nombrando herederos a su hijo Rodrigo y a las criaturas a que diese a luz su esposa, a la que dejaba embarazada.[11]\u200b[12]\u200b\nEl 20 de septiembre la expedici\u00f3n zarp\u00f3 finalmente de Sanl\u00facar, con la intenci\u00f3n de encontrar el paso mar\u00edtimo hacia los territorios de las Indias Orientales y buscar el camino que, recorriendo siempre mares castellanos (seg\u00fan el Tratado de Tordesillas), llegase a las islas de las especias, lo que era la llamada ruta hacia el oeste que ya hab\u00eda buscado Crist\u00f3bal Col\u00f3n.\nCruce del Atl\u00e1ntico\nDespu\u00e9s de recalar en las Canarias, pasaron frente a las islas de Cabo Verde y a las costas de Sierra Leona, tocando las tierras de lo que hoy es R\u00edo de Janeiro el 13 de diciembre de 1519. Siguieron hacia el sur, pasando por el r\u00edo de la Plata (ya descubierto por Juan D\u00edaz de Sol\u00eds en 1516) en marzo de 1520, y llegaron a la bah\u00eda San Juli\u00e1n, que exploraron en busca de un posible paso. Magallanes, en vista de la llegada del invierno, decidi\u00f3 recalar all\u00ed hasta la primavera.\nImpacto en Brasil\nLa expedici\u00f3n de Hernando de Magallanes permaneci\u00f3 por poco tiempo en Brasil. La flota atrac\u00f3 primeramente en Cabo de Santo Agustino, en Pernambuco, el 29 de noviembre de 1519. Se trataba de una r\u00e1pida estancia destinada al abastecimiento de sus naos. Alg\u00fan tiempo despu\u00e9s la expedici\u00f3n lleg\u00f3 a Bah\u00eda de Guanabara donde permaneci\u00f3 por dos semanas, del 13 al 26 de diciembre del mismo a\u00f1o. Las estancias en la costa de Brasil fueron breves porque no estaban autorizados a recalar en territorios portugueses debido al Tratado de Tordesillas. Durante el pasaje por Brasil, los marineros mantuvieron contacto con los pueblos Tup\u00edes que habitaban la costa. Ellos establecieron relaciones comerciales con indios, usualmente conocido como permuta.[13]\u200b Compraron productos frescos y variados a cambio de objetos europeos. Algunas de estas transacciones fueron registradas por el cronista de la expedici\u00f3n, el veneciano Antonio Pigafetta.[14]\u200b\nXV\nXVI\nComo todo acontecimiento hist\u00f3rico global, el primer viaje de circunnavegaci\u00f3n de la tierra gener\u00f3 impacto por los lugares donde pas\u00f3, y en Brasil no fue diferente. La Marina de Brasil reh\u00edzo el viaje en el siglo\u00a0XIX con la Corveta Vital de Oliveira,[15]\u200b iniciando el trayecto en 1879. Algunos a\u00f1os despu\u00e9s, la Marina reh\u00edzo nuevamente el trayecto, pero esta vez con la nao Almirante Barroso (1888-1890), cuyo objetivo era realizar la instrucci\u00f3n de una turma de guardas-marina formada en 1886. Este viaje recorri\u00f3 36.691 millas n\u00e1uticas, fue registrado en un libro escrito por su comandante. Durante el trayecto ocurri\u00f3 un hecho curioso. Debido a la Proclamaci\u00f3n de la Rep\u00fablica en Brasil, el nieto del Emperador, el segundo teniente de la Armada Imperial, Pr\u00edncipe Don Augusto Leopoldo, que har\u00eda parte de la tripulaci\u00f3n, tuvo que desembarcar en Colombo (Sri Lanka).[16]\u200b La Marina tiene un inter\u00e9s especial por la tem\u00e1tica que la refleja en varias sesiones de la Instituci\u00f3n, sobre todo en la Directoria del Patrimonio Hist\u00f3rico y Documentaci\u00f3n de la Marina (DPHDM). En el Museo Naval del R\u00edo de Janeiro hay una referencia a la expedici\u00f3n en la entrada de la exposici\u00f3n permanente, as\u00ed como artefactos del siglo\u00a0XVI, incluyendo instrumentos de navegaci\u00f3n, Adem\u00e1s, en la Revista Mar\u00edtima Brasile\u00f1a fueron publicados art\u00edculos sobre la importancia de Hernando de Magallanes en el arte de la navegaci\u00f3n, as\u00ed como las posteriores conmemoraciones de su viaje, sobre todo el cuarto centenario.\nEl viaje fue tambi\u00e9n rehecho por la Familia Sch\u00fcrmann, famosos navegadores brasile\u00f1os, en el marco de la expedici\u00f3n de Magallanes Global Adventure. Partieron en 23 de noviembre de 1997 en el velero Aysso, recorriendo 32.657 millas durante 912 d\u00edas. El viaje fue concluido con la llegada a Lisboa a tiempo de las conmemoraciones de 500 a\u00f1os del Descubrimiento de Brasil. La aventura fue registrada en el documental, El mundo en dos vueltas (O Mundo em Duas Voltas). Por ocasi\u00f3n del viaje de la familia, la escuela de samba Embajada Copa Lord, integrante de la Liga de las Escuelas de Samba de Florian\u00f3polis (LIESF), realiz\u00f3 un homenaje a la expedici\u00f3n de Magallanes en 2001. \u00c9l trama de samba, intitulado \"Viento en sinfon\u00eda, la Familia Sch\u00fcrmann zarpar\u00e1\" (Vento em sinfonia, a Fam\u00edlia Sch\u00fcrmann vai zarpar), conquist\u00f3 el segundo lugar del desfile.\nHernando de Magallanes tambi\u00e9n inspir\u00f3 algunas producciones culturales brasile\u00f1as, que trataban de su historia y participaci\u00f3n en la circunnavegaci\u00f3n. Una revista de c\u00f3mics de la serie \u201cDescubrimiento\u201d publicada en 1959 por la Editora EBAL, habla sobre su biograf\u00eda. La colecci\u00f3n \u201cBiograf\u00eda en comics\u201d (Biograf\u00edas em Quadrinhos) ten\u00eda un car\u00e1cter educativo, que buscaba cambiar la percepci\u00f3n que esta forma literaria ten\u00eda hasta entonces. La influencia de Magallanes perdur\u00f3 en la sociedad brasile\u00f1a por varias d\u00e9cadas. \u00c9l fue, por ejemplo, honrado por \u201cGaviones Imperiales\u201d (Gavi\u00f5es Imperiais), escuela de samba virtual que present\u00f3 el enredo dos veces, en 2009 y en 2015. El desfile cuenta la historia de la circunnavegaci\u00f3n, cuyo t\u00edtulo es \u201cPor mares nunca antes navegados... El sue\u00f1o de Fernando de Magallanes\u201d (Por Mares Nunca Antes Navegados... O sonho de Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es).[17]\u200b La escuela integra la Liga independiente de las Escuelas Virtuales (LIESV).\nPor ocasi\u00f3n de las conmemoraciones del 5\u00b0 Centenario del viaje una serie de iniciativas fui desarrolladas en Brasil, sobre todo en R\u00edo de Janeiro. La Marina Portuguesa hizo diversos eventos relacionados con la efem\u00e9ride. El primero ocurri\u00f3 en octubre de 2019, el Simposio de Historia Mar\u00edtima \u201cPor una Historia Mar\u00edtima y sus perspectivas en el campo historiogr\u00e1fico brasile\u00f1o\u201d (Por uma Hist\u00f3ria Mar\u00edtima e suas perspectivas no campo historiogr\u00e1fico brasileiro)[18]\u200b realizado en el Instituto Hist\u00f3rico y Geogr\u00e1fico Brasile\u00f1o (IHGB). En el mismo a\u00f1o, Brasil fue anfitri\u00f3n del seminario internacional sobre el \u201c5.\u00ba Centenario de la primera vuelta al mundo: la estancia de la flota en R\u00edo de Janeiro\u201d (5.\u00ba Centen\u00e1rio da primeira volta ao mundo: a estadia da frota no R\u00edo de Janeiro). Realizado en el Museo Hist\u00f3rico Nacional, tuvo la participaci\u00f3n de historiadores espa\u00f1oles, portugueses, brasile\u00f1os y otros latino-americanos. En 2020, una ceremonia que cuenta con la presencia de autoridades lusitanas y brasile\u00f1as dio el nombre de \u201cPlaza de la circunnavegacion\u201d (Pra\u00e7a da Circum-Navega\u00e7\u00e3o) a una localidad a los alrededores de la Ba\u00eda de Guanabara, al lado de la Rio Star, la mayor rueda-gigante de Am\u00e9rica Latina, haciendo una alusi\u00f3n a la vuelta al mundo y al refuerzo del car\u00e1cter redondo de la Tierra, resultado del viaje de circunnavegaci\u00f3n.\nRebeli\u00f3n durante el invierno en la Patagonia\nEl deseo de regresar en lo que se consideraba un fracaso por no haber hallado el paso hacia las Molucas, unido a lo inh\u00f3spito del paraje y las condiciones de navegaci\u00f3n provocaron descontento entre la tripulaci\u00f3n.\nApenas fondearon en el puerto de San Juli\u00e1n, cuando los capitanes de las otras cuatro naves tramaron un mot\u00edn para matar al comandante en jefe. Los conspiradores eran: Juan de Cartagena, veedor; Luis de Mendoza, tesorero; Antonio de Coca, contador; Gaspar de Quesada, capit\u00e1n de la Concepci\u00f3n. Fracasado el complot, Magallanes conden\u00f3 a muerte a Gaspar de Quesada, y mand\u00f3 descuartizar su cad\u00e1ver junto al de Luis de Mendoza, que hab\u00eda muerto durante la revuelta. Juan de Cartagena fue abandonado en tierra, junto con el cl\u00e9rigo S\u00e1nchez de Reina, al zarpar la expedici\u00f3n el 21 de agosto de 1520 del puerto de San Juli\u00e1n, sin que nada se haya sabido despu\u00e9s de ellos.[19]\u200b\nEl 22 de mayo la Santiago, al mando de Juan Serrano, naufraga mientras exploraba la costa meridional de la Patagonia. Magallanes nombra a Serrano capit\u00e1n de la Concepci\u00f3n y a Duarte Barbosa capit\u00e1n de la Victoria.[20]\u200b\nDescubrimiento del estrecho de Magallanes\nLlegados a la boca del que ser\u00eda el estrecho de Magallanes, se orden\u00f3 a las naves Concepci\u00f3n y San Antonio explorar el canal. La nave San Antonio, con \u00c1lvaro de Mezquita se adelant\u00f3, momento en el que el piloto Esteban G\u00f3mez y el tesorero Jer\u00f3nimo Guerra deponen a Mezquita para desandar el camino por la noche y regresar a Espa\u00f1a.[21]\u200b La nave Concepci\u00f3n al mando del capit\u00e1n Juan Serrano atraviesa el canal y espera en vano a la nave San Antonio. Cruzarlo fue muy dif\u00edcil, dado lo complicado de las costas. Una vez terminadas estas minuciosas etapas consiguieron salir del \u00ablaberinto\u00bb hacia el mar del Sur.\nEn el Pac\u00edfico\nLa fortuna hizo que la traves\u00eda por el oc\u00e9ano Pac\u00edfico, al que se bautiza con tal nombre (que permanecer\u00eda, haciendo olvidar el anterior de mar del Sur) debido a la calma, a que no se encontrara con ninguna tempestad. Por el contrario, la desventura de no hallar tierra firme hasta al cabo de tres meses.\nDebido a que la tripulaci\u00f3n del barco que llevaba los v\u00edveres huy\u00f3 de vuelta a Espa\u00f1a, la hambruna y el escorbuto azotaron a su tripulaci\u00f3n, hasta el punto de que se pagaban cuantiosas monedas por una simple rata para devorar. El agua se pudri\u00f3, apareci\u00f3 el escorbuto y los hombres com\u00edan incluso cuero reblandecido y serr\u00edn. Antonio Pigafetta relata:\nPor fin el 6 de marzo de 1521 encontr\u00f3 una isla en la que los navegantes aprovecharon para descansar y recoger v\u00edveres. Pronto acudir\u00edan a aquella isla numerosos ind\u00edgenas con regalos para estos nuevos \u00abvisitantes\u00bb, hab\u00edan arribado a la isla de los Ladrones (probablemente la actual isla de Guam) en el archipi\u00e9lago de las Marianas.\nMuerte de Magallanes en Filipinas\nBuscando las Molucas, Magallanes y los suyos llegaron a la isla de Ceb\u00fa, perteneciente al archipi\u00e9lago que m\u00e1s tarde se conocer\u00eda como \u00abislas Filipinas\u00bb en honor de Felipe II. Hab\u00edan llegado al Extremo Oriente, cumpliendo el proyecto de Crist\u00f3bal Col\u00f3n.\nMagallanes pereci\u00f3 el 27 de abril de 1521 en la batalla de Mact\u00e1n, luchando contra una tribu cebuana encabezada por el jefe tribal Lapulapu, en la isla filipina de Mact\u00e1n."}]}, {"name": "Viaje de regreso, capitaneado por Elcano", "text": "", "subsections": [{"name": "La expedici\u00f3n tras la muerte de Magallanes", "text": "Tras la muerte de Magallanes en Filipinas, los miembros de la expedici\u00f3n decidieron quemar la Concepci\u00f3n, distribuy\u00e9ndose en las otras dos naves que quedaban. Fue elegido jefe de la expedici\u00f3n y capit\u00e1n de la nao Trinidad Gonzalo G\u00f3mez de Espinosa, y al frente de la nao Victoria se puso de capit\u00e1n a Juan Sebasti\u00e1n Elcano. Tras arribar a las islas Molucas, objeto del viaje, y cargar con las especias, se emprendi\u00f3 el regreso a Espa\u00f1a.\nLa Trinidad navegaba mal y hubo de quedarse en el puerto de Tidore para ser reparada y volver por el Pac\u00edfico hasta Panam\u00e1. Elcano tom\u00f3 finalmente el mando de la expedici\u00f3n de regreso, eligiendo navegar por los mares portugueses hacia el oeste, bordeando \u00c1frica por rutas conocidas y con posibilidades de hacer aguadas, aun teniendo que esquivar los puertos y flotas portuguesas. En el camino de regreso a Espa\u00f1a se encontraron con el pr\u00edncipe musulm\u00e1n de Manila, Rajah Matanda, que era nieto del sult\u00e1n Bolkiah de Brun\u00e9i. Este pr\u00edncipe de Manila fue la persona con quien el conquistador espa\u00f1ol de M\u00e9xico, Miguel Lopez de Legazpi, se encontr\u00f3 m\u00e1s tarde cuando conquist\u00f3 Manila."}, {"name": "Llegada a Espa\u00f1a de la nave Victoria capitaneada por Elcano", "text": "La expedici\u00f3n lleg\u00f3 solo con Victoria de regreso a Sanl\u00facar de Barrameda el 6 de septiembre de 1522, al cabo de casi tres a\u00f1os de traves\u00eda. En total, 216 hombres perecieron durante el viaje, y solo 18, entre ellos Juan Sebasti\u00e1n Elcano, pudieron sobrevivir. Otros cuatro hombres de los 55 de la tripulaci\u00f3n original de la Trinidad, que hab\u00eda emprendido una ruta de regreso distinta desde las Filipinas y fue capturada por los portugueses, regresaron finalmente a Espa\u00f1a en 1525.\nTras atravesar el oc\u00e9ano \u00cdndico y dar la vuelta a \u00c1frica, Juan Sebasti\u00e1n Elcano complet\u00f3 la primera circunnavegaci\u00f3n del globo, consiguiendo llevar a t\u00e9rmino la expedici\u00f3n y llegar al puerto de partida, Sevilla, el 8 de septiembre de 1522 en la nao Victoria, junto con otros 17 supervivientes, lo que supon\u00eda el logro de una imponente haza\u00f1a para la \u00e9poca.\nElcano, deseoso de llegar a Sevilla, apenas se detuvo en Sanl\u00facar de Barrameda. El mismo d\u00eda de la llegada tom\u00f3 a su servicio un barco para remolcar la Victoria por el Guadalquivir hasta Sevilla, por el mal estado en que se encontraba la nave. Los oficiales de la Casa de la Contrataci\u00f3n de Indias de Sevilla prepararon una lancha con 12 remos, cargada de provisiones frescas, en el muelle esperaban las autoridades de la ciudad y los miembros de la Casa de la Contrataci\u00f3n en pleno, junto a un numeroso p\u00fablico que contemplaba la llegada de la desvencijada nave.\nLa expedici\u00f3n hab\u00eda partido de Sanl\u00facar de Barrameda el 20 de septiembre de 1519, compuesta inicialmente por cinco naves: Trinidad, nave capitana al mando de Magallanes, Victoria, San Antonio, Concepci\u00f3n y Santiago.\nEsta es la lista de los supervivientes que volvieron a Sanl\u00facar, despu\u00e9s de dar la vuelta al mundo: "}]}, {"name": "Cronolog\u00eda", "text": "1480: Fecha de nacimiento de Fernando de Magallanes, en Sabrosa, al norte de Portugal.\n1505: Parte para la India en la armada de Francisco de Almeida.\n1509: Bajo el mando de Diogo Lopes de Sequeira participa en la desastrosa expedici\u00f3n a Malaca y hace gran amistad con Francisco Serr\u00e3o.\n1511: Participa junto a Francisco Serr\u00e3o, bajo el mando de Afonso de Albuquerque, en la conquista de Malaca.\n1512: Regresa a la pen\u00ednsula.\n1514: Es herido en combate en Azamor (Marruecos).\n1517: Se dirige a Sevilla para presentar a Carlos I su plan de alcanzar las islas de las especias por occidente.\n1519: Inicia lo que ser\u00e1 el primer viaje de circunnavegaci\u00f3n; alcanza la bah\u00eda de Guanabara.\n1520: Alcanza el estuario del r\u00edo de la Plata; pasa el invierno en la bah\u00eda San Juli\u00e1n; domina un mot\u00edn; descubre y atraviesa el estrecho de Magallanes y desemboca en el Pac\u00edfico. Por esta raz\u00f3n actualmente en Chile, la Regi\u00f3n de Magallanes y de la Ant\u00e1rtica Chilena lleva su apellido.\n1521: Descubre la isla de los Ladrones (Islas Marianas); descubre el archipi\u00e9lago de las Filipinas y muere en combate.\n1522: Juan Sebasti\u00e1n Elcano termina el primer viaje de iniciado por Fernando de Magallanes.", "subsections": []}, {"name": "Eponimia", "text": "Numerosos lugares han recibido su nombre, entre los que destaca el estrecho de Magallanes. La regi\u00f3n chilena de Magallanes y Ant\u00e1rtica Chilena. El cr\u00e1ter lunar Magelhaens lleva este nombre en su memoria.[25]\u200b\nEl cr\u00e1ter marciano Magelhaens tambi\u00e9n conmemora su nombre.[26]\u200b\nAsimismo, las galaxias enanas Gran Nube de Magallanes y Peque\u00f1a Nube de Magallanes fueron nombradas en su honor.\nDesde 1945 existe en la LPBV (Liga Profesional de B\u00e9isbol de Venezuela) un equipo profesional de este deporte denominado \"Navegantes de Magallanes\" que ha ganado varios campeonatos locales y dos Series del Caribe. https://es.wikipedia.org/wiki/Navegantes_del_Magallanes", "subsections": []}, {"name": "Monumentos", "text": "Fernando de Magallanes en el Monumento a los Descubrimientos de Lisboa (Portugal).\nMonumento a Magallanes en Mact\u00e1n (Filipinas) erigido por el Gobierno de Isabel\u00a0II.\nEstatua de Fernando de Magallanes en Punta Arenas (Chile).\nPlaca del monumento conmemorativo de la llegada de Magallanes a Guam.\nMonumento \u00abLegua Cero\u00bb conmemorativo de la primera circunnavegaci\u00f3n mundial en Sanl\u00facar de Barrameda (Espa\u00f1a).\nAzulejo conmemorativo de la primera circunnavegaci\u00f3n mundial con las im\u00e1genes de Magallanes y Elcano en Sanl\u00facar de Barrameda.\nEstatua de Magallanes en Ponte da Barca (Portugal).", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Imperio espa\u00f1ol en Asia y Ocean\u00eda", "subsections": []}, {"name": "Notas", "text": "\u2191 Copia encargada en 1848 por el Museo Naval de Madrid de un original que, seg\u00fan Vargas Ponce, se encontraba en la casa de Felipe Vallejo, can\u00f3nigo de la catedral de Toledo, en 1787 y del que Fernando Selma sacar\u00eda el grabado que figura en la Relaci\u00f3n del \u00faltimo viaje al Magallanes, publicado en Madrid en 1789. Es posible que todos ellos tengan su origen en un cuadro del siglo\u00a0XVI atribuido a la escuela de Bronzino y perteneciente a la galer\u00eda del duque de Florencia.\n\u2191 Arturo Cruz Corral: Magallanes no complet\u00f3 la primera vuelta al mundo al ser asesinado en una escaramuza por unos ind\u00edgenas en Filipinas (1521) pero s\u00ed lo hizo el espa\u00f1ol Juan Sebasti\u00e1n Elcano (Guetaria 1476-1526), quien formaba parte la misma expedici\u00f3n promovida y financiada por el Reino de Espa\u00f1a. As\u00ed est\u00e1 recogido en la obra Relaci\u00f3n del primer viaje alrededor del mundo (Relazione del primo viaggio intorno al mondo) publicada en Venecia en 1536, del italiano Antonio Pigafetta, quien tambi\u00e9n form\u00f3 parte de la expedici\u00f3n. Terminado el viaje Pigafetta viaj\u00f3 a Valladolid, donde fue recibido en audiencia por el Emperador Carlos, a quien le regal\u00f3 una copia de su diario de viaje que luego transformar\u00eda en libro de viaje al anadirle un pr\u00f3logo y estructurarlo como libro para as\u00ed conseguir una mayor difusi\u00f3n. Por eso la primera vuelta al mundo se conoce como Expedici\u00f3n Magallanes-Elcano, y no solo de Magallanes.\n\u2191 Alexandre Parafita escribi\u00f3: \nDesde tiempos inmemoriales se dio como origen inequ\u00edvoco de Magallanes la vila de Sabrosa. Contribuy\u00f3 a ello la existencia de dos testamentos, uno de 1504 (cuando el navegante parti\u00f3 hacia los oc\u00e9anos) y otro de 1580 (de un sobrino nieto suyo exiliado en el Brasil), reforzados por un acta oficial de 1798 en que seis escribanos y cuatro testigos confirmaban la genealog\u00eda del navegante ligada a esa vila. En estos documentos se identifican bienes efectivamente localizados en Sabrosa, tales como una casa (la \u00abCasa da Pereira\u00bb), la quinta de la Soura (a\u00fan hoy existente frente al Vale da Porca) y el legado de misas anuales en el altar del Se\u00f1or Jes\u00fas de la Iglesia de San Salvador, de lo que a\u00fan existen vestigios en la actual iglesia matriz de la vila. La existencia en la referida casa del blas\u00f3n de la familia Magallanes con las armas picadas y arrasadas, traduciendo un castigo que, en tiempos de D. Manuel I, era corriente aplicar sobre quien practicase actos considerados traici\u00f3n a la patria, entendi\u00e9ndose como tal la misi\u00f3n de Magallanes al servicio de la corona de Espa\u00f1a, corroboraba la misma tesis. Sin embargo, hace ya muchas d\u00e9cadas, comenz\u00f3 a ser puesta en duda la veracidad de estos documentos. En principio, porque el primer documento emplea la expresi\u00f3n \u00absu majestad\u00bb para referirse a D. Manuel I cuando se sabe que en ese tiempo no exist\u00eda ese tratamiento, sino el de \u00absu alteza\u00bb. Aunque en el documento notarial de 1798 se diga que fue \u00abfielmente copiado menos algunas palabras que por estar mal escritas en letra g\u00f3tica y el papel carcomido por el tiempo no fue posible leer\u00bb, no ha faltado quien procure (...) desvalorizar estos testamentos, como no falta quien lo haya rebatido (...). Estas dudas permitieron que otras hip\u00f3tesis de origen se fuese desarrollando. Por ejemplo, de Oporto se dice que existe una declaraci\u00f3n que alude a la expresi\u00f3n \u00abVecino de la \u00e7ibdad del puerto\u00bb, que indicar\u00eda que fue natural de all\u00ed. No obstante, se sabe tambi\u00e9n que en un testamento hecho m\u00e1s tarde en Espa\u00f1a, se declara del mismo modo \u00abvesino q soy desta muy noble e muy leal \u00e7ibdad de Sevylha\u00bb. \u00bfCu\u00e1l es entonces el valor de esta palabra \u00abvecino\u00bb en tales documentos? (...) Importa tener presente que las cuestiones divergentes sobre el origen de Magallanes se generaron mucho despu\u00e9s de su muerte, cuando se percibi\u00f3 que habr\u00eda una notable fortuna a reivindicar de la corona de Espa\u00f1a, por serle debidos al navegante una parte de los territorios descubiertos.\nParafita, A. Fern\u00e3o de Magalh\u00e3es: s\u00edmbolo inequ\u00edvoco da tradi\u00e7\u00e3o de Sabrosa\u201d, en Jornal de Not\u00edcias, suplemento \u00abTerra de Fern\u00e3o Magalh\u00e3es\u00bb, 5 de septiembre de 2009.\n\u2191 Enrique de Malaca habr\u00eda de ser, con toda probabilidad, el primer hombre en circunnavegar el globo: la expedici\u00f3n lo llev\u00f3 a las cercan\u00edas del lugar donde hab\u00eda sido capturado antes de ser vendido a Magallanes en 1511.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Ficha: N\u00fam. de cat\u00e1logo: 646. Centro Virtual Cervantes/Museo Naval de Madrid. Consultado el 16 de agosto de 2015.\n\u2191 Barros, Am\u00e2ndio (2009).  Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento, ed. La Naturalidad de Fernando de Magallanes (en portugu\u00e9s). ISBN\u00a09789723610208. Consultado el 1 de marzo de 2020.\u00a0\n\u2191 https://www.biografiasyvidas.com/biografia/m/magallanes.htm\n\u2191 Gil, Juan (2009). El exilio portugu\u00e9s en Sevilla de los Braganza a Magallanes. Fundaci\u00f3n Cajasol. pp.\u00a0180-182. ISBN\u00a09788484553038.\u00a0\n\u2191 Bernstein, J. William J. (2008), A Splendid Exchange: How Trade Shaped the World, pp. 183-5. Nueva York: Atlantic Monthly Press. ISBN 978-0-87113-979-5.\n\u2191 Fern\u00e1ndez de Navarrete, 1837, p.\u00a03.\n\u2191 Fern\u00e1ndez de Navarrete, 1837, pp.\u00a012-22.\n\u2191 Castro, 2010, p.\u00a0326-28.\n\u2191 Castro, 2010, p.\u00a0329-32.\n\u2191 \u00abEl viaje de Enrique\u00bb. www.exlibric.com. Archivado desde el original el 20 de octubre de 2017. Consultado el 10 de julio de 2017.\u00a0\n\u2191 El contenido del testamento se conserva en el Archivo General de Indias, signatura PATRONATO,36,R.2; transcripci\u00f3n por Crist\u00f3bal Bernal., pero tambi\u00e9n se conserva un fragmento del original en el Archivo Hist\u00f3rico Provincial de Sevilla\n\u2191 Molina, Margot (5 de octubre de 2019). \u00abLa \u00faltima voluntad de Magallanes\u00bb. El Pa\u00eds.\u00a0\n\u2191 GARCIA, Elisa Fr\u00fchauf. \u201cOs \u00edndios brasileiros na forma\u00e7\u00e3o do mundo moderno. Alian\u00e7as, com\u00e9rcio e trocas culturais\u201d. In: Gesteira, Helo\u00edsa (org.). Magalh\u00e3es-Elcano: a primeira viagem ao redor do mundo 1519-1522. Rio de Janeiro: Andrea Jakobsson Est\u00fadio, 2021.\n\u2191 PIGAFETTA, Antonio (2006). Primeira viagem ao redor do Mundo. [S.l.]: L&PM POCKET. OCLC 1104049046\n\u2191 \u00abAlimenta\u00e7\u00e3o e sa\u00fade na primeira circum-navega\u00e7\u00e3o da Marinha Imperial Brasileira | Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade \u2013 Manguinhos\u00bb. Consultado em 27 de abril de 2021\n\u2191 \u00abViagens de Circum-navega\u00e7\u00e3o | DPHDM\u00bb. www.marinha.mil.br. Consultado em 27 de abril de 2021\n\u2191 \u00abGavi\u00f5es Imperiais 2015 | Passarela Virtual \u2013 CARNAVAL VIRTUAL\u00bb. museu.liesv.com.br. Consultado em 16 de junho de 2021\n\u2191 \u00abI Simp\u00f3sio de Hist\u00f3ria Mar\u00edtima - Praticagem do Brasil\u00bb. Consultado em 27 de abril de 2021\n\u2191 Lucena Salmoral, 1982, p.\u00a0321.\n\u2191 Fern\u00e1ndez de Navarrete, 1837, pp.\u00a038-41.\n\u2191 Bernal, Crist\u00f3bal (17 de enero de 2015). \u00abRelaci\u00f3n de varios acaecimientos sucedidos a la armada de Magallanes cuando iba a la Especier\u00eda, y vuelta de la nao San Ant\u00f3nio el 8 de mayo de 1521, que surgi\u00f3 en el puerto de las Muelas\u00bb. Sevilla 2019-2022.\u00a0\n\u2191 Primer viaje alrededor del globo. Antonio Pigafetta. (con un estudio preliminar del Prof. Nelson Mart\u00ednez D\u00edaz). T\u00edtulo original: Primo viaggio in torno al Globo Terracqueo (edic. de 1800). Ediciones Orbis, Barcelona, 1986. ISBN 84-7634-527-5. Se puede consultar en versi\u00f3n electr\u00f3nica. \u00daltimo acceso: 28 de mayo de 2011\n\u2191 Gil, Luis. Griegos en la expedici\u00f3n de Magallanes-Elcano.\u00a0\n\u2191 \u00abArticulo sobre Juan de Santander, en la revista n\u00b023 de ASCAGEN\u00bb.\u00a0\n\u2191 \u00abMagelhaens\u00bb. Gazetteer of Planetary Nomenclature (en ingl\u00e9s). Flagstaff: USGS Astrogeology Research Program. OCLC\u00a044396779.\u00a0\n\u2191 \u00abMagelhaens\u00bb. Gazetteer of Planetary Nomenclature (en ingl\u00e9s). Flagstaff: USGS Astrogeology Research Program. OCLC\u00a044396779.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Castro, Xavier de, ed. (2010). Le voyage de Magellan (1519-1522). La relation d'Antonio Pigafetta & autres t\u00e9moignages. \u00abMagellane\u00bb. Par\u00eds: Chandeigne. p.\u00a01088.\u00a0\nFern\u00e1ndez de Mateo te pateo \nNavarrete, Mart\u00edn (1837). Expediciones al Maluco, viage de Magallanes y de Elcano. Imprenta Nacional.\u00a0\nLucena Salmoral, Manuel (1982). El Descubrimiento y la fundaci\u00f3n de los reinos ultramarinos: hasta fines del siglo\u00a0XVI. Ediciones Rialp. ISBN\u00a09788432121029. Archivado desde el original el 19 de octubre de 2017. Consultado el 20 de octubre de 2017.\u00a0\nMoll\u00e1, Luis (2017). La Flota de las especias. Almuzara.\u00a0\nPigafetta, Antonio (1986) [1800].  estudio preliminar del Prof. Nelson Mart\u00ednez D\u00edaz, ed. Primer viaje alrededor del globo [Primo viaggio in torno al Globo Terracqueo]. Barcelona: Ediciones Orbis. ISBN\u00a084-7634-527-5.\u00a0\nZweig, Stefan (2005). Magallanes: El hombre y su gesta. Madrid: Editorial Debate. ISBN\u00a084-8306-610-6.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Fernando de Magallanes.\nBiograf\u00eda en espa\u00f1ol de Fernando de Magallanes\nFernando de Magallanes y sus a\u00f1os en la India\nBiograf\u00eda de Magallanes\nTripulaci\u00f3n de la Expedici\u00f3n de Magallanes \u2014 Elcano\nPrimera circunnavegaci\u00f3n a la Tierra. Cr\u00f3nica de una odisea\nRelazione del primo Viaggio intorno al Mondo, por Antonio Pigafetta, cr\u00f3nica radio en 15 episodios del primer viaje alrededor del Mundo. En Franc\u00e9s, seg\u00fan el texto original de Pigafetta. CD-MP3.\nLa relaci\u00f3n del primer viaje alrededor del mundo, del viajero italiano Antonio Pigafetta\nSito oficial del museo Nao Victoria\nRuta de la Primera Vuelta al Mundo en Google Maps y Earth", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Ashley_Olsen", "title": "Mary-Kate y Ashley Olsen", "summary": "Olivier Sarkozy (matr.\u00a02015; div.\u00a02021) (Mary-Kate)[1]\u200b\nAshley (1987-2005) (actriz)  Mary-Kate (1987-2012) (actriz)  \n \n \nEstrella del Paseo de la Fama de Hollywood \nMary-Kate Olsen y Ashley Olsen (Sherman Oaks, California, 13 de junio de 1986) son dos  exactrices y dise\u00f1adoras de moda estadounidenses, conocidas por la interpretaci\u00f3n compartida del personaje Michelle Tanner en la comedia Full House (Tres por tres en Latinoam\u00e9rica y Padres forzosos en Espa\u00f1a). Nacidas en el seno de una familia cat\u00f3lica, han trabajado desde los 9\u00a0meses de edad. Ambas hermanas han logrado fama internacional con numerosos trabajos en programas de televisi\u00f3n, pel\u00edculas y reportajes.\nDesde su ni\u00f1ez han amasado una fortuna de millones de d\u00f3lares gracias a sus negocios.\nAmbas se hicieron conocidas a los nueve meses de edad en el papel de Michelle Tanner en la serie Full House. Mary-Kate interpret\u00f3 a Michelle desde 1987 hasta 1995. A principios de 1990, las gemelas establecieron una empresa, Dualstar, que produjo una larga serie de pel\u00edculas para la televisi\u00f3n.\nA mediados de 2004, Mary-Kate Olsen anunci\u00f3 que hab\u00eda entrado en un tratamiento de un trastorno de alimentaci\u00f3n, anorexia. En marzo de 2012, Mary-Kate y su hermana gemela, comentaron su inter\u00e9s en dejar de actuar para centrarse en su carrera en la moda, incluyendo la apertura de una boutique, considerando sus propias tendencias, en lugar de actuar, como su futuro.\nLas Olsen han aparecido en la lista de Forbes \"Celebrity 100\" desde el a\u00f1o 2002; en 2007, la revista Forbes las clasific\u00f3 en conjunto como las und\u00e9cimas mujeres m\u00e1s ricas del mundo del entretenimiento, con un valor neto estimado de $100 millones, y para el a\u00f1o 2018 Forbes estim\u00f3 sus ganancias en unos  $500 millones de d\u00f3lares.\nEn 2015, se anunci\u00f3 que John Stamos firm\u00f3 con Netflix para producir y coestrenar Fuller House, un spin-off de Full House que reunir\u00eda a los miembros del reparto original para una serie de 13 episodios. Mary-Kate y Ashley decidieron y anunciaron en mayo del 2015 que no volver\u00edan a repetir su papel de Michelle Tanner en la serie.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Carrera\n1.1 1986-2003: primeros a\u00f1os, \u00abFull house\u00bb y fama\n1.2 2004: riqueza, empresa Dualstar y dise\u00f1o de moda\n1.3 2005-2011: actuaciones en solitario\n2 Libro\n3 Vida personal\n4 Filmograf\u00eda\n4.1 Cine\n4.2 Televisi\u00f3n\n4.3 Videojuegos\n4.4 Videos\n5 Notas y referencias\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Carrera", "text": "", "subsections": [{"name": "1986-2003: primeros a\u00f1os, \u00abFull house\u00bb y fama", "text": "Las gemelas[2]\u200b Olsen nacieron en Sherman Oaks, un suburbio de Los \u00c1ngeles (California), hijas de David Olsen y Jarnette Fuller. Ambas tienen un hermano mayor, Trent, una hermana menor, Elizabeth Olsen quien tambi\u00e9n es actriz, y dos j\u00f3venes medio hermanos, Taylor y Jake, del segundo matrimonio de su padre McKenzie. Sus padres se divorciaron en 1995. En ese mismo a\u00f1o las dos Olsen protagonizaron la pel\u00edcula \"Dos por el precio de una\". \nEn 1997, las hermanas Olsen participaron en un episodio de Sister, Sister, junto a Tia y Tamera Mowry. Despu\u00e9s de Full House, las hermanas protagonizaron otras dos comedias, una de ellas era una serie de dibujos animados, cada uno de los cuales dur\u00f3 solo una temporada, mientras que tan poco tiempo dur\u00f3 dos estaciones."}, {"name": "2004: riqueza, empresa Dualstar y dise\u00f1o de moda", "text": "Junto con una serie de acuerdos de licencia para sus nombres y semejanzas, las Olsen se hicieron ricas a una edad temprana. En 2004, la riqueza de ambas se estimaba en 137\u00a0millones de d\u00f3lares. Ese mismo a\u00f1o, tanto Ashley como Mary-Kate se convirtieon en copresidentas de la compa\u00f1\u00eda Dualstar (creada en 1993 tras el \u00e9xito de la serie Full House). La marca vendi\u00f3 en m\u00e1s de 3000 tiendas en Estados Unidos y 5300 tiendas en todo el mundo.\nDespu\u00e9s de un gran volumen de inter\u00e9s p\u00fablico en sus elecciones de moda, las gemelas Olsen trabajaron en una serie de l\u00edneas de moda a disposici\u00f3n del p\u00fablico. Las Olsen comenzaron una l\u00ednea de ropa en Wal-Mart tiendas de todo Estados Unidos para ni\u00f1as de 4\u00a0a\u00a014\u00a0a\u00f1os, as\u00ed como una l\u00ednea de belleza llamada \u00abMary-Kate y Ashley: Moda real para chicas reales\u00bb. En 2004 fue noticia la firma de un compromiso para que todos los trabajadores que cosen en su l\u00ednea de ropa en Banglad\u00e9s tengan permiso de maternidad completo."}, {"name": "2005-2011: actuaciones en solitario", "text": "En su primera actuaci\u00f3n en solitario, Mary-Kate Olsen hizo una aparici\u00f3n en la pel\u00edcula Factory Girl, lanzada en diciembre de 2006. Una escena corta de Olsen fue finalmente cortada de estreno en los cines, pero fue incluida en el DVD de la pel\u00edcula. En 2007, las Olsen dijeron que si se involucraban en las pel\u00edculas juntas de nuevo ser\u00eda como productoras. Mary-Kate Olsen tuvo un papel recurrente en la serie Weeds como Tara Lindman. Apareci\u00f3 en la pel\u00edcula The Wackness (de 2008) como Uni\u00f3n.\nMary-Kate Olsen hizo una aparici\u00f3n en un episodio de 2008 en la comedia de ABC Samantha Who?, interpretando a una chica autodestructiva a quien Samantha, al hacer servicio comunitario, trata de ayudar. Mary-Kate Olsen apareci\u00f3 en la pel\u00edcula Beastly, basada en el libro de Alex Flinn. Olsen firm\u00f3 para interpretar a Stacey en la pel\u00edcula La historia de una chica, sin embargo fue cancelada. Adem\u00e1s en 2008, las dos Olsen hicieron un libro con entrevistas a los dise\u00f1adores de moda que han inspirado las l\u00edneas de la moda de las Olsen.\nEn 2011 Mary-Kate interpret\u00f3 a Kendra Hilferty en la pel\u00edcula Beastly, una compa\u00f1era g\u00f3tica del colegio de un muchacho que lo tiene todo, es guapo, inteligente, rico y oportunista, y con tendencia a humillar p\u00fablicamente a los compa\u00f1eros de instituto que considera poco atractivos.\nEn marzo de 2012, las gemelas Olsen expresaron su inter\u00e9s en dejar de actuar con el fin de centrarse en su carrera en la moda, incluyendo la apertura de una tienda de moda.\nEn 2015 las gemelas volver\u00edan a aparecer en la serie Full House. El anuncio de la serie dej\u00f3 dudas acerca de si Mary-Kate y Ashley Olsen (Michelle Tanner) se involucrar\u00edan en la nueva serie. Un d\u00eda despu\u00e9s del anuncio, Mary-Kate mencion\u00f3 que ella y su hermana se hab\u00edan \"acabado de enterar al respecto\" y que ten\u00edan la intenci\u00f3n de ponerse en contacto con los creadores del programa para \"ver lo que est\u00e1 pasando\". Ashley dijo que planeaba llamar a Bob Saget, para \"conseguir su perspectiva\". Las hermanas decidieron no regresar a la serie en mayo de 2015. En julio de 2015, el director de contenido de Netflix, Ted Sarandos, dijo que a\u00fan era posible que las Olsen volvieran como \"Michelle\" si as\u00ed lo deseaban, a pesar de que finalmente no lo hicieron. En enero de 2016, se revel\u00f3 que Ashley Olsen opt\u00f3 por no volver debido al hecho de que ella no hab\u00eda actuado en m\u00e1s de diez a\u00f1os. Mary-Kate dijo que ella estaba dispuesta a repetir el papel, pero no pudo debido problemas de agenda. Despu\u00e9s de esto, los autores revelaron que Michelle estar\u00eda ausente en la serie al estar muy ocupada lanzando una carrera de moda en la ciudad de Nueva York. En enero de 2016, se revel\u00f3 que se hab\u00eda contactado con la hermana menor de las gemelas Olsen, Elizabeth Olsen, para ver si le interesar\u00eda retratar a Michelle pero, en \u00faltima instancia, rechaz\u00f3 la oferta."}]}, {"name": "Libro", "text": "En 2008, Mary-Kate y Ashley Olsen escribieron Influencia, un libro que presenta entrevistas con los dise\u00f1adores de moda que han inspirado l\u00edneas de moda de las Olsen.", "subsections": []}, {"name": "Vida personal", "text": "En 2002, Mary-Kate mantuvo una breve relaci\u00f3n con Deryck Whibley de Sum 41. \u00c9l se sum\u00f3 a un viaje a Italia en el que estar\u00edan las gemelas para grabar When In Rome. Durante la relaci\u00f3n y tras la ruptura, \"Bizzy D\" habr\u00eda compuesto un disco entero que se llamar\u00eda Best Of Me, que fue publicado en 2007 bajo el nombre de Underclass Hero. Tambi\u00e9n estar\u00edan presentes canciones de Chuck.\nEn 2004, Spencer Pratt vendi\u00f3 una foto de Mary-Kate ebria acompa\u00f1ada por Pratt y Whibley por 50000 d\u00f3lares. Pratt asegur\u00f3 estar orgulloso de ello y que acab\u00f3 odiando a Olsen por su inmadurez.\nEn ese a\u00f1o, se dio a conocer que Mary-Kate sufr\u00eda anorexia. Ese mismo a\u00f1o, ambas hermanas se graduaron de la escuela Campbell Hall y comenzaron a asistir a la Universidad de Nueva York. Ambas se retiraron de la Universidad de Nueva York el a\u00f1o siguiente (2005), con pocos meses de diferencia, y regresaron a California.\nA las gemelas Olsen se les otorgaron estrellas en el Paseo de la fama de Hollywood en 2004.\nEn 2005, las Olsen presentaron una demanda de 40 millones de d\u00f3lares contra la revista National Enquirer por implicarlas en un esc\u00e1ndalo de drogas. Su caso fue desestimado por un tribunal federal de Los \u00c1ngeles en noviembre del mismo a\u00f1o.\nTambi\u00e9n en 2005, Mary-Kate Olsen termin\u00f3 su romance con el heredero naval griego Stavros Niarchos III por culpa de Paris Hilton y Deryck Whibley (quien pidi\u00f3 a Hilton que se vengara de ella). \u00abLo extra\u00f1o y lo adoro\u00bb, dijo Mary-Kate. Despu\u00e9s comenz\u00f3 una relaci\u00f3n con el hermano menor del difunto artista de Nueva York Dash Snow, desde septiembre de 2006 hasta el verano de 2007. En 2008, Mary-Kate Olsen comenz\u00f3 a salir con el artista Nate Lowman. Los dos se separaron en febrero de 2010. En mayo de 2012, se revel\u00f3 que Mary-Kate Olsen estaba saliendo con Olivier Sarkozy, medio hermano del expresidente de Francia, Nicolas Sarkozy. En una entrevista de 2010 con la revista Marie Claire, Mary-Kate revel\u00f3 que no tiene buenos recuerdos de su infancia, pero que no se arrepiente de su infancia.\nEl 27 de noviembre de 2015, Mary-Kate Olsen contrajo matrimonio con Olivier Sarkozy, con el que manten\u00eda una relaci\u00f3n desde 2012. En abril de 2020 salt\u00f3 la noticia de que Olsen solicit\u00f3 un divorcio de emergencia. El proceso finaliz\u00f3 en enero de 2020.[3]\u200b\nEn 2023, Ashley contrajo matrimonio en secreto con Louis Eisner, con quien lleva desde 2017.", "subsections": []}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Cine", "text": ""}, {"name": "Televisi\u00f3n", "text": ""}, {"name": "Videojuegos", "text": ""}, {"name": "Videos", "text": ""}]}, {"name": "Notas y referencias", "text": "\u2191 https://www.hola.com/actualidad/20200514167945/mary-kate-olsen-olivier-sarkozy-divorcio/\n\u2191 Provienen del mismo cigoto que en alg\u00fan momento del desarrollo dio lugar a dos individuos gen\u00e9tica y fenot\u00edpicamente id\u00e9nticos\n\u2191 http://www.hola.com/actualidad/2015112982380/mary-kate-olsen-boda/", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Mary-Kate Olsen en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).\nAshley Olsen en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).\nSitio web oficial\nDualstar Entertainment Group Corporate\nElizabeth and James (sitio web oficial de su l\u00ednea)\nThe Row (sitio web oficial de su l\u00ednea)\nOlsenboye (sitio web oficial de su l\u00ednea)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Con_cuerdas", "title": "Con cuerdas", "summary": "Vinilo\nCassette\nZeida Records\nCodiscos\nMe huele a matrimonio\nCon cuerdas\nHistoria Musical\nCon cuerdas es un \u00e1lbum de estudio de la orquesta de salsa colombiana Niche, publicado a finales de 1986 por los sellos discogr\u00e1ficos Zeida Records y Codiscos.[1]\u200b El \u00e1lbum contiene nuevas versiones del disco anterior, dejando de lado los temas \"Tongolele\" y \"La Rata Chillona\", sustituy\u00e9ndolos por los temas \"Perder Para Amar\" y \"Pa' Que Esa Negra Caiga\".[2]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Lista de canciones\n2 Cr\u00e9ditos\n2.1 M\u00fasicos\n2.2 Producci\u00f3n\n3 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Lista de canciones", "text": "Todas las canciones escritas y compuestas por Jairo Varela. \n(segunda versi\u00f3n)", "subsections": []}, {"name": "Cr\u00e9ditos", "text": "", "subsections": [{"name": "M\u00fasicos", "text": "Bajo: Francisco Garc\u00eda\nBong\u00f3: Celso Clemente\nCantantes: Tito G\u00f3mez, Jairo Varela\nConga: Mike Potes\nCoros: Edwin \"Primi\" Cruz, Ram\u00f3n Rodr\u00edguez, Tito G\u00f3mez, Jairo Varela\nFlauta: Al\u00ed \"Tarry\" Garc\u00e9s\nG\u00fciro y maracas: Tito G\u00f3mez\nPiano: Nicol\u00e1s \"Macab\u00ed\" Cristancho\nTimbal: Alfredo \"Pichirilo\" Longa\nTres: Ostwal Serna\nTromb\u00f3n 1: Alberto Barros\nTromb\u00f3n 2: Adolfo Barros\nTrompeta 1: Tommy Villarini\nTrompeta 2: Edgar Nev\u00e1rez\nTrompeta 3: Oswaldo Ospino\nTrompeta 4: Fabio Espinosa"}, {"name": "Producci\u00f3n", "text": "Arreglos y direcci\u00f3n musical: Jairo Varela\nMezcla: David Rodr\u00edguez, Jairo Varela\nProducci\u00f3n musical: Edgar Nevarez, Jairo Varela"}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abCon cuerdas. Grupo Niche oficial. Consultado el 22 de noviembre de 2017\u00bb. Archivado desde el original el 1 de diciembre de 2017. Consultado el 22 de noviembre de 2017.\u00a0\n\u2191 Con cuerdas - Grupo Niche Informaci\u00f3n del \u00e1lbum en Discogs. Consultado el 22/11/17.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Johanna_Braddy", "title": "Johanna Braddy", "summary": " \n[\n]\n \nJohanna Elizabeth Braddy (Atlanta, Georgia; 30 de agosto de 1987) es una actriz estadounidense conocida por aparecer en las pel\u00edculas The Grudge 3 y Paranormal Activity 3, as\u00ed como por interpretar a Anna Martin en UnREAL y a Shelby Wyatt en Quantico.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n1.1 Carrera\n2 Filmograf\u00eda\n3 Referencias\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Braddy naci\u00f3 en Atlanta, Georgia. Es hija de Jo Beth, una maestra de preescolar y Steve Braddy, un ingeniero. Tiene un hermano menor llamado Cole.[3]\u200b Asisti\u00f3 a la McIntosh High School en Peachtree City, de donde se gradu\u00f3 en 2005.[4]\u200b\nBraddy se cas\u00f3 con su compa\u00f1ero de reparto de la serie Video Game High School, Josh Blaylock, el 12 de noviembre de 2012 y se divorciaron en alg\u00fan momento entre 2014 o principios de 2015, aunque la fecha concreta se desconoce. Alrededor de junio de 2015, Braddy confirm\u00f3 en su cuenta verificada de Twitter que ya no estaban casados, pero que eran grandes amigos.[5]\u200b Tambi\u00e9n Blaylock realiz\u00f3 un tuit aclarando que no estaban casados, sino que eran solo amigos.[1]\u200b\nBraddy comenz\u00f3 a salir con su compa\u00f1ero de reparto de la serie UnREAL, Freddie Stroma, en verano de 2015.[6]\u200b La pareja se comprometi\u00f3 en mayo de 2016 y se cas\u00f3 el 30 de diciembre de ese a\u00f1o.[7]\u200b", "subsections": [{"name": "Carrera", "text": "Braddy debut\u00f3 en 2004 interpretando a Olivia Harden en la pel\u00edcula para televisi\u00f3n Pop Rocks y prest\u00f3 su voz a la princesa Yue en Avatar: la leyenda de Aang, as\u00ed mismo, tuvo peque\u00f1as participaciones en pel\u00edculas tales como Broken Bridges, Home of the Giants y Whore, adem\u00e1s ha participado como estrella invitada en series de televisi\u00f3n como Cold Case, Southland, CSI: Crime Scene Investigation, Suburgatory y Shameless. Tambi\u00e9n obtuvo roles recurrente en GR\u03a3\u03a3K, donde interpret\u00f3 a Jordan Reed y Hit the Floor, donde dio vida a Mia Sertner.[3]\u200b\nEn 2009, Braddy obtuvo su primer protag\u00f3nico en la pel\u00edcula The Grudge 3. A esto le siguieron participaciones en pel\u00edculas como Easy A junto a Emma Stone, Alyson Michalka y Penn Badgley; Hurt, The Levenger Tapes, Paranormal Activity 3 y The Collection. De 2012 a 2014 protagoniz\u00f3 la serie web Video Game High School.\nEn 2013, fue elegida para dar vida a Anna Martin en la serie de Lifetime UnREAL,[8]\u200b donde comparte cr\u00e9ditos con Constance Zimmer, Shiri Appleby, Freddie Stroma, Josh Kelly y Craig Bierko. La serie fue estrenada el 1 de junio de 2015.[9]\u200b Tambi\u00e9n en 2015, Braddy fue contratada para interpretar a Shelby Wyatt en Quantico.[10]\u200b"}]}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b https://twitter.com/blaylock_josh/status/614812337967489025\n\u2191 https://twitter.com/UnRealLifetime/status/733369946672091136\n\u2191 a b \u00abJOHANNA E. BRADDY\u00bb. High Treason Productions (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 19 de abril de 2010. Consultado el 19 de octubre de 2015.\u00a0\n\u2191 Marilyn A. Haas (2007). \u00abAn insight to being a working actor in Los Angeles.Q&As with Johanna Braddy and Kinsey McLean\u00bb. Arts & Expressions (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 29 de octubre de 2013. Consultado el 19 de octubre de 2015.\u00a0\n\u2191 https://twitter.com/JohannaEBraddy/status/614801190119849984\n\u2191 http://www.usmagazine.com/celebrity-news/news/unreal-costars-freddie-stroma-and-johanna-braddy-are-dating-photo-201548\n\u2191 http://www.eonline.com/news/765646/unreal-s-freddie-stroma-and-johanna-braddy-are-engaged\n\u2191 Goldberg, Leslie (4 de noviembre de 2015). \u00ab'Rules of Engagement,' 'Mad Men' Alums Among 4 Cast in Lifetime's 'Unreal' (Exclusive)\u00bb. The Hollywood Reporter (en ingl\u00e9s). Consultado el 16 de octubre de 2015.\u00a0\n\u2191 Bibel, Sara (16 de marzo de 2015). \u00abScripted Drama 'UnREAL' to Premiere Monday, June 1 on Lifetime\u00bb. Zap2It (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 19 de marzo de 2015. Consultado el 11 de septiembre de 2015.\u00a0\n\u2191 Goldberg, Leslie (3 de marzo de 2015). \u00ab'Believe' Star Boards ABC's 'Quantico' (Exclusive)\u00bb. The Hollywood Reporter (en ingl\u00e9s). Consultado el 14 de octubre de 2015.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Johanna Braddy en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).\nJohanna Braddy en Twitter\nJohanna Braddy en Instagram", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Luc_Bourdon", "title": "Luc Bourdon", "summary": " \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nJoseph Luc Bourdon (16 de febrero de 1987 - 29 de mayo de 2008) fue un defensor profesional canadiense de hockey sobre hielo que jug\u00f3 para los Vancouver Canucks de la Liga Nacional de Hockey desde 2006 hasta 2008. Despu\u00e9s de superar la artritis infantil, fue seleccionado tercero en la clasificaci\u00f3n general de la Major Junior Hockey League (QMJHL) de Quebec en 2003 y jug\u00f3 para los Val-d'Or Foreurs, Moncton Wildcats y Cape Breton Screaming Eagles, pasando cuatro temporadas en la QMJHL. Los Canucks reclutaron a Bourdon con su primera selecci\u00f3n, d\u00e9cima en la general, en el 2005 NHL Entry Draft, y dividi\u00f3 su carrera profesional con los Canucks y su afiliado de la Liga Americana de Hockey, el Manitoba Moose. Conocido como un fuerte defensor que pod\u00eda contribuir a la ofensiva, Bourdon represent\u00f3 a Canad\u00e1 en tres torneos internacionales, ganando dos medallas de oro en el Campeonato Mundial Sub-20 de la IIHF y una medalla de plata en el Campeonato Mundial Sub-18 de la IIHF. Bourdon muri\u00f3 a la edad de 21 a\u00f1os cerca de su ciudad natal de Shippagan, Nuevo Brunswick, cuando su motocicleta choc\u00f3 con un remolque.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Primeros a\u00f1os\n2 Carrera profesional\n2.1 Juego internacional\n3 Muerte\n4 Estad\u00edstica de carrera\n4.1 Temporada regular y playoffs\n5 Ve tambi\u00e9n\n6 Referencias\n7 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Primeros a\u00f1os", "text": "Nacido el 16 de febrero de 1987, Bourdon era hijo \u00fanico de su madre, Suzanne Boucher, en la peque\u00f1a comunidad franc\u00f3fona de Shippagan, Nuevo Brunswick. Cuando ten\u00eda nueve a\u00f1os, le diagnosticaron artritis juvenil y necesit\u00f3 usar una silla de ruedas, que luego super\u00f3. En su adolescencia, asisti\u00f3 a la secundaria Marie-Esther, donde fue un estudiante sobresaliente. Creci\u00f3 en un pueblo de pescadores y trabaj\u00f3 los veranos en el barco de pesca de cangrejos de su t\u00edo.\nDe joven, Bourdon jug\u00f3 en los Torneos Internacionales de Hockey Pee-Wee de Quebec de 1999, 2000 y 2001 con el equipo de hockey sobre hielo Peninsule Acadien Lynx minor. M\u00e1s tarde jug\u00f3 con los equipos menores de Miramichi Rivermen desde los 15-16 a\u00f1os. Despu\u00e9s de ser la tercera opci\u00f3n general en el draft de QMJHL de 2003, Bourdon se fue de casa cuando ten\u00eda 16 a\u00f1os, regresando en temporada baja a vivir con su madre. Al convertirse en profesional y firmar su primer contrato, don\u00f3 an\u00f3nimamente C$10,000 a la asociaci\u00f3n local de hockey para las familias que no pod\u00edan pagar el equipo. Su donaci\u00f3n fue revelada p\u00f3stumamente por su antiguo entrenador de hockey sobre patatas, Gilles Cormier, que dirig\u00eda la arena local en el momento de la muerte de Bourdon.", "subsections": []}, {"name": "Carrera profesional", "text": "Bourdon se uni\u00f3 al Val-d'Or Foreurs para la temporada 2003-04, registrando ocho puntos en 64 partidos de la temporada regular y marcando un gol en siete partidos de playoff. Particip\u00f3 en los 70 partidos con los Foreurs en 2004-05, marcando 13 goles y 19 asistencias, y particip\u00f3 en el CHL Top Prospects Game, una exposici\u00f3n para jugadores elegibles para el draft. En junio de 2005, Bourdon fue la d\u00e9cima selecci\u00f3n general, seleccionada por los Canucks de Vancouver, en el Draft de Entrada de la NHL de 2005. Situado en la sexta posici\u00f3n general para los patinadores norteamericanos que entran en el draft, Bourdon fue reconocido como un defensor f\u00edsico de doble sentido con habilidades ofensivas significativas y un tiro fuerte, as\u00ed como un excelente patinador. Fue el segundo jugador de hockey nacido en Shippagan que fue reclutado en la NHL, despu\u00e9s de que el arquero Yanick Degrace fuera reclutado por los Philadelphia Flyers en 1991.\nInvitado al campo de entrenamiento de Canucks, Bourdon estuvo a punto de entrar en el equipo cuando ten\u00eda 18 a\u00f1os, pero en su lugar fue devuelto a la QMJHL para su posterior desarrollo. Comenz\u00f3 la temporada 2005-06 con los Foreurs, registrando 20 puntos en 20 partidos, antes de ser canjeado por los Moncton Wildcats, que fueron anfitriones de la Copa Memorial 2006. A cambio de Bourdon, los Wildcats enviaron a Ian Mathieu-Girard, Jean-S\u00e9bastien Adam, una selecci\u00f3n en cuarta ronda, y una selecci\u00f3n en primera ronda en 2008 a Val-d'Or. Poco despu\u00e9s del intercambio, Bourdon se lesion\u00f3 el tobillo, sufriendo una fractura de peron\u00e9, esguinces altos y bajos, y un desgarro de segundo grado en el ligamento. Aunque regres\u00f3 para unirse a Moncton en los playoffs, los m\u00e9dicos le dijeron que le tomar\u00eda dos a\u00f1os recuperarse completamente. Se recuper\u00f3 por completo al cabo de un a\u00f1o, pero su capacidad de giro y de patinaje hacia atr\u00e1s a veces se quedaba atr\u00e1s. Compitiendo en la Copa Memorial, lleg\u00f3 a la final de la Liga Canadiense de Hockey (CHL) con los Wildcats, que perdieron 6-2 ante los Remparts de Quebec.\nDespu\u00e9s de firmar un contrato de tres a\u00f1os, con un valor de $850,000 por a\u00f1o con las Canucks el 4 de mayo de 2006, Bourdon gan\u00f3 un lugar en la lista de apertura del equipo en 2006-07. Jug\u00f3 su primer partido de la NHL el 10 de octubre de 2006 contra el Minnesota Wild, pero despu\u00e9s de jugar nueve partidos y no anotar ning\u00fan punto, fue enviado de nuevo a la QMJHL para su posterior desarrollo. El 8 de enero de 2007, Bourdon volvi\u00f3 a cotizar en la QMJHL, y Moncton lo envi\u00f3 a las \u00c1guilas gritonas de Cabo Bret\u00f3n a cambio de Mark Barberio y una primera selecci\u00f3n en el draft de la QMJHL de 2007. Como \u00c1guila Gritona, Bourdon perdi\u00f3 en la semifinal de la QMJHL contra su antiguo equipo, Val-d'Or. Termin\u00f3 la temporada 2006-07 de QMJHL con 20 puntos en 36 partidos. Cuando las Canucks no se clasificaron para los playoffs, enviaron a Bourdon a jugar cinco partidos con el Alce de Manitoba, que estaba en medio de los playoffs de la AHL. No tuvo sentido en cinco partidos de playoffs de la AHL. Incluyendo su participaci\u00f3n en los Campeonatos Mundiales Juveniles de 2007, Bourdon jug\u00f3 en cinco equipos diferentes a lo largo de la temporada 2006-07.\nAl principio, Bourdon no logr\u00f3 sacar a las Canucks de la lista de titulares del campo de entrenamiento, pero, debido a una serie de lesiones entre los defensas de las Canucks a lo largo de la temporada, Bourdon fue convocado en varias ocasiones. Bourdon marc\u00f3 su primer gol el 16 de noviembre de 2007 contra el arquero Niklas B\u00e4ckstr\u00f6m en una victoria por 6-2 sobre el Minnesota Wild. Bourdon termin\u00f3 la temporada en la lista de Canucks, y fue enviado de vuelta al Manitoba Moose para los playoffs de la AHL, jugando en seis juegos de playoffs para el Moose. Apareci\u00f3 en 27 partidos con las Canucks a lo largo de la temporada, anotando un gol m\u00e1s, as\u00ed como 14 puntos en 41 partidos con los Moose.\nComo joven y prometedor defensa, Bourdon fue mencionado regularmente en los rumores sobre el comercio de m\u00e1s ofensiva en las posiciones delanteras. Y lo que es m\u00e1s importante, se especul\u00f3 que formar\u00eda parte de un paquete a cambio de Brad Richards, delantero de Tampa Bay Lightning. Aunque Bourdon ten\u00eda un potente disparo, no jug\u00f3 en la defensa con la responsabilidad suficiente como para ganar un puesto regular en la lista. Comenz\u00f3 a mostrar signos de mejora y madurez a medida que las Canucks lo utilizaron m\u00e1s en la temporada 2007-08.", "subsections": [{"name": "Juego internacional", "text": " \u00a0Canad\u00e1 \n 2007 \n 2006 \n 2005 \nBourdon hizo su debut internacional representando al Equipo Canad\u00e1 en el Campeonato Mundial Sub-18 de 2005, celebrado en la Rep\u00fablica Checa, ganando una asistencia en un esfuerzo por la medalla de plata.\nEn el Campeonato Mundial Juvenil de Hockey sobre Hielo 2006 en British Columbia, Bourdon compiti\u00f3 en el primero de sus dos Campeonatos Mundiales Juveniles consecutivos. Fue nombrado mejor jugador del partido en la ronda de ida y vuelta despu\u00e9s de anotar un gol y una asistencia en la victoria por 4-0 contra Noruega. Termin\u00f3 el torneo liderando a todos los defensas en el marcador con seis puntos en seis partidos y fue nombrado miembro del equipo de las estrellas del torneo. Al ganar el oro, Bourdon regres\u00f3 a Shippagan y mostr\u00f3 su medalla en la arena local a multitudes de seguidores.\nEn los Campeonatos Mundiales Juveniles de 2007 en Leksand y Mora, Suecia, Bourdon recibi\u00f3 un segundo lugar en la distinci\u00f3n de juego despu\u00e9s de la primera ronda contra Suecia, en la que marc\u00f3 el gol de la victoria por 2 a 0 en el partido. M\u00e1s tarde en el torneo, Bourdon marc\u00f3 el gol del empate en el tercer periodo de una victoria por 2-1 en la tanda de penales contra Estados Unidos en la semifinal. En total, Bourdon anot\u00f3 dos goles y dos asistencias en seis partidos, ayudando a Canad\u00e1 a conseguir su segunda medalla de oro consecutiva."}]}, {"name": "Muerte", "text": "Bourdon muri\u00f3 instant\u00e1neamente en un choque frontal de motocicleta en Lam\u00e8que, Nuevo Brunswick, cerca de su ciudad natal de Shippagan, el 29 de mayo de 2008, cuando choc\u00f3 contra un remolque tractor despu\u00e9s de perder el control de su Suzuki GSX-R1000 2009 y cruzar la l\u00ednea central. Environment Canada mostr\u00f3 vientos que soplaban a m\u00e1s de 50 km/h (31 mph) en el \u00e1rea en el momento del accidente. La RCMP declar\u00f3 que la inexperiencia de Bourdon con las motocicletas puede haber sido un factor en el accidente.\nEl agente de Bourdon, Kent Hughes, declar\u00f3 que nunca supo de la nueva afici\u00f3n de su cliente (motocicletas). \"No ten\u00eda ni idea\", explic\u00f3 a CKNW en Vancouver. \"Otro cliente nuestro, Kris Letang, dijo que Luc le hizo saber que hace una o dos semanas iba en la motocicleta de su padre con unos amigos. Desde entonces me han dicho -aunque no lo s\u00e9- que se compr\u00f3 una motocicleta hace dos d\u00edas\". Maryse Bourdon, madrastra de Luc, dijo que hab\u00eda comprado la motocicleta unas tres semanas antes. Letang, el amigo \u00edntimo de Bourdon y ex compa\u00f1ero de cuarto del hockey juvenil, plane\u00f3 comprar una motocicleta despu\u00e9s de que Bourdon le hablara de la suya; debido al choque, decidi\u00f3 no hacerlo.\nLa Liga Americana de Hockey, donde Bourdon hab\u00eda jugado para el Alce de Manitoba, observ\u00f3 un momento de silencio en honor de Bourdon antes del primer partido de la final de la Copa Calder entre los Chicago Wolves y los Wilkes-Barre/Scranton Penguins pocas horas despu\u00e9s del accidente, y el 31 de mayo, los Pittsburgh Penguins y los Detroit Red Wings observaron un momento de silencio antes del cuarto partido de la final de la Copa Stanley 2008. Durante el Draft de la NHL 2008, la gerencia de los Canucks us\u00f3 pines de guitarra para recordar a Bourdon, porque era un guitarrista \u00e1vido.\nEn el partido inaugural de la temporada 2008-09 de la NHL de los Canucks contra los Calgary Flames, los Canucks honraron a Bourdon con una breve ceremonia previa al partido. A la familia de Bourdon se le entreg\u00f3 su \u00faltima camiseta de juego, regalada por el aficionado que gan\u00f3 la camiseta durante un evento ben\u00e9fico anual de la temporada anterior. Despu\u00e9s, Tom Cochrane y Red Rider interpretaron \"Big League\" durante el video homenaje. Se entregaron insignias conmemorativas a los aficionados que asistieron al partido y fueron usadas durante toda la temporada por los anfitriones de General Motors Place. Los Canucks tambi\u00e9n llevaban \"LB\" en sus cascos esa temporada en recuerdo de Bourdon. En General Motors Place, el Muro de los Sue\u00f1os de Luc Bourdon fue establecido para conmemorar a Bourdon.\nEl alce de Manitoba honr\u00f3 a Bourdon con un video homenaje antes de su primer partido en casa en 2008-09 el 10 de octubre de 2008. Todos los jugadores de Moose usaron camisetas #4 Bourdon durante el calentamiento, y los parches \"#4 LB\" se usaron en las camisetas de los jugadores durante toda la temporada. Un equipo masculino de hockey sobre hielo en Nuevo Brunswick, el Lameque/Shippagan P\u00eacheurs, tambi\u00e9n le rindi\u00f3 homenaje, llevando un parche de \"28 Bourdon\" en sus camisetas a lo largo de la temporada 2008-09. Durante el Campeonato Mundial Juvenil de Hockey sobre Hielo 2009, el Team Canada honr\u00f3 a Bourdon con calcoman\u00edas de LB en su primer partido. Adem\u00e1s, ning\u00fan jugador canadiense us\u00f3 la camiseta n\u00famero 6, el n\u00famero que Bourdon us\u00f3 con la selecci\u00f3n nacional, durante todo el torneo.\nEn la temporada 2008-09, el club de hockey QMJHL Moncton Wildcats, donde Bourdon hab\u00eda tocado durante la temporada 2006, rindi\u00f3 homenaje al cantante acadiense Roland Gauvin, del grupo musical 1755, tocando \"Le monde a bien change\" junto con un video tributo. La franquicia present\u00f3 a la familia Bourdon con la camiseta Moncton Wildcats Jersey de Bourdon, as\u00ed como flores. El equipo us\u00f3 un parche LB en sus uniformes para esa temporada.", "subsections": []}, {"name": "Estad\u00edstica de carrera", "text": "", "subsections": [{"name": "Temporada regular y playoffs", "text": "Todas las  estad\u00edsticas tomadas de Nhl.com[1]\u200b"}]}, {"name": "Ve tambi\u00e9n", "text": "Lista de jugadores de hockey del hielo qui\u00e9n muri\u00f3 durante su carrera de jugar", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 NHL.com (2008). \u00abLuc Bourdon's NHL Profile\u00bb. NHL.com. Consultado el 3 de diciembre de 2008.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Carrera e informaci\u00f3n biogr\u00e1ficas estad\u00edstica de , o\u00a0, o\u00a0, o\u00a0, o\u00a0\nCory Schneider\nMichael Grabner", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Fabio_Manes", "title": "Fabio Manes", "summary": "Fabio Manes (Buenos Aires, 17 de junio de 1964 - ib\u00eddem, 22 de enero de 2014) fue un programador, cr\u00edtico de cine, director y presentador televisivo argentino.", "sections": [{"name": "Biograf\u00eda", "text": "Manes fue un notable coleccionista, investigador y comentarista cinematogr\u00e1fico muy conocido por su participaci\u00f3n en ciclos organizados por la  Filmoteca Buenos Aires. Estudi\u00f3 en el CERC (luego ENERC, Escuela Nacional de Experimentaci\u00f3n y Realizaci\u00f3n Cinematogr\u00e1fica del INCAA).\nEn la TV P\u00fablica Argentina tuvo la oportunidad de crear y conducir el ciclo Filmoteca, temas de cine junto a Fernando Mart\u00edn Pe\u00f1a. El programa se emite desde diciembre de 2006 hasta la fecha de lunes a viernes, durante la medianoche.\nLa Filmoteca Buenos Aires, que naci\u00f3 en 1994 por iniciativa del coleccionista Octavio Fabiano, a quien se le unir\u00edan Mart\u00edn Pe\u00f1a y Fabio Manes, ocup\u00f3 un lugar trascendente en el mundo del cineclubismo de Buenos Aires y convirti\u00f3 a sus impulsores en personajes asociados con la pasi\u00f3n hacia el cine, es decir, la cinefilia.[1]\u200b\nManes surgi\u00f3 en el mundo f\u00edlmico en la d\u00e9cada de 1980 y a \u00e9l se le atribuye el uso del t\u00e9rmino \u00abbizarro\u00bb para definir un cierto Cine Clase \"B\" que siempre lo apasion\u00f3, tom\u00e1ndolo de revistas de otros pa\u00edses que lo usaban como sin\u00f3nimo de \"raro o extra\u00f1o\", cuando en verdad significa (en su acepci\u00f3n oficial) \"valiente, esforzado\". De su imaginaci\u00f3n surgieron ciclos como el titulado Televisi\u00f3n fant\u00e1stica y Superh\u00e9roes japoneses en el Museo de Bellas Artes en 1987, y algunas funciones del Club de Cine en el subsuelo de la galer\u00eda de Corrientes al 1200. \nEn esa galer\u00eda, unos amigos abrieron el videoclub dedicado al cine de culto Mondo Macabro. En ese lugar se daban cita amantes de Ed Wood, Bela Lugosi, Jim Jarmusch, Roger Corman, Russ Meyer, el cine europeo, viejas pel\u00edculas argentinas, y obviamente fan\u00e1ticos de divas del porno como Traci Lords, Ginger Lynn y Jenna Jameson.\nEn un momento supo decir:\nFue por su impulso que nacieron las conocidas como Medianoches Bizarras, un ciclo nocturno en que se proyectaban producciones de g\u00e9nero, por ejemplo de terror o ex\u00f3ticas, que podr\u00edan encuadrarse por est\u00e9tica, precariedad y delirio, dentro de esas obras que para algunos son rid\u00edculas y para muchos otros, obras de arte \"bizarro\". En televisi\u00f3n trabaj\u00f3 en ciclos con Nicol\u00e1s Repetto y con Roberto Pettinato; as\u00ed como tambi\u00e9n provey\u00f3 material de archivo al programa Siglo XX, Cambalache conducido por Fernando Bravo y Tete Coustarot.\nA principios de la d\u00e9cada del 90 Junto con Fernando Mart\u00edn Pe\u00f1a, y como respuesta a la programaci\u00f3n del Buenos Aires Festival de Cine Independiente (BAFICI), fue responsable de la programaci\u00f3n del BAZOFI, la contracara del festival oficial, donde se presentan desde el comienzo y hasta la fecha pel\u00edculas de culto, de clase B y Z, en un af\u00e1n de mostrar films poco conocidos o celebrados, al igual que algunos repudiados y \"gemas perdidas\" o \"hallazgos\". El ciclo de BAZOFI se presenta en simult\u00e1neo con la muestra porte\u00f1a en el recuperado microcine del SOC y continu\u00f3 en el microcine del ENERC.[3]\u200b Tambi\u00e9n co-condujo por radio junto a Pe\u00f1a La discoteca de la Filmoteca, emitida por FM Urquiza y FM La Tribu.\nFabio Manes falleci\u00f3 en la tarde del mi\u00e9rcoles 22 de enero de 2014 luego de una larga enfermedad, en su casa, rodeado de sus pel\u00edculas, sus libros, sus afiches y sus gatitos. Sus restos fueron velados en Dorrego 626. Ten\u00eda 49 a\u00f1os.[4]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "1986: Flash sangriento (cortometraje), con Sandra Ballesteros", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 http://entretenimiento.terra.com.ar/cine/murio-el-coleccionista-e-investigador-de-cine-fabio-manes,abb9017812bb3410VgnCLD2000000dc6eb0aRCR\n\u2191 La Naci\u00f3n. \u00abEl coleccionista (de culto)\u00bb. Consultado el 23 de enero de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abSitio Oficial de ENERC\u00bb. Archivado desde el original el 2 de abril de 2014. Consultado el 25 de enero de 2014.\u00a0\n\u2191 otros cines. \u00abFalleci\u00f3 el coleccionista, investigador, programador y conductor Fabio Manes\u00bb. Consultado el 23 de enero de 2014.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Felipe_de_Neve", "title": "Felipe de Neve", "summary": " \n \n \n \n \n \n \n \n \nCruz  de la Orden de Carlos III \nFelipe de Neve y Padilla (Bail\u00e9n, 1724[1]\u200b-Coahuila de Zaragoza, Nueva Espa\u00f1a; 17 de junio de 1784) fue un gobernador espa\u00f1ol, siendo gobernador de las Provincias Internas de Occidente \u2014que comprende las actuales Sonora y Sinaloa\u2014. Fue tambi\u00e9n el gobernador espa\u00f1ol de Las Californias, el territorio que comprend\u00eda las actuales California (EE.\u00a0UU.), Baja California y Baja California Sur (M\u00e9xico), entre 1777 y 1782.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Distinciones\n2.1 \u00d3rdenes\n3 Referencias\n4 Bibliograf\u00eda\n5 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Durante su administraci\u00f3n, el teniente a su cargo, Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Moraga, construy\u00f3 el presidio de San Francisco, despu\u00e9s de que el lugar fuese elegido por Juan Bautista de Anza en 1776. Felipe de Neve es tambi\u00e9n conocido por fundar \u00abEl Pueblo de San Jos\u00e9 de Guadalupe\u00bb, conocido posteriormente como San Jos\u00e9, California. Neve fund\u00f3 San Jos\u00e9 bajo las \u00f3rdenes de Antonio Mar\u00eda de Bucareli y Urs\u00faa, virrey de la Nueva Espa\u00f1a. La ciudad fue fundada en honor a San Jos\u00e9 el 29 de noviembre de 1777, siendo la primera de las colonias espa\u00f1olas en Nueva California, conocida posteriormente como Alta California. La ciudad fue el centro de la zona agraria que abastecer\u00eda a los presidios de San Francisco y Monterrey.[2]\u200b\nDurante el gobierno de Neve se fund\u00f3 tambi\u00e9n la ciudad de Los \u00c1ngeles. Neve recomend\u00f3 al virrey de la Nueva Espa\u00f1a fundar un pueblo all\u00ed donde el padre Juan Cresp\u00ed hab\u00eda convivido con los ind\u00edgenas de la zona. Cuando Neve obtuvo la aprobaci\u00f3n de Carlos III de Espa\u00f1a, se fund\u00f3 \u00abEl Pueblo de Nuestra Se\u00f1ora la Reina de los \u00c1ngeles del R\u00edo de Porci\u00fancula\u00bb. Con el tiempo, se abrevi\u00f3 el nombre como \u00abLos \u00c1ngeles\u00bb y Neve qued\u00f3 acreditado como uno de los fundadores de la ciudad. Durante su permanencia en la ciudad, tuvo varios desacuerdos con fray Jun\u00edpero Serra en relaci\u00f3n con la secularizaci\u00f3n de las misiones y la redistribuci\u00f3n de tierra a ne\u00f3fitos y soldados.\nEl buen hacer de Neve como gobernador provincial le vali\u00f3 ser nombrado comandante general de las Provincias Internas, esto es, la principal autoridad de todas las provincias del norte, incluidas las Californias. Sucedi\u00f3 en el cargo a Teodoro de Croix y le dur\u00f3 hasta su muerte en 1784.", "subsections": []}, {"name": "Distinciones", "text": "", "subsections": [{"name": "\u00d3rdenes", "text": " Cruz de la Orden Espa\u00f1ola de Carlos III (\u00a0Espa\u00f1a)."}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abHistoria de Bail\u00e9n\u00bb. Consultado el 13 de septiembre de 2009.\u00a0\n\u2191 Arbuckle y McKay, 1986.", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Arbuckle, Clyde; McKay, Leonard (1986). Clyde Arbuckle's history of San Jose: the culmination of a lifetime of research (en ingl\u00e9s). San Jos\u00e9, California: Smith & McKay Printing Co. ISBN\u00a09789996625220. OCLC\u00a058676252.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Biograf\u00eda de Felipe de Neve\nHistoria de California", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Queralt_Castellet", "title": "Queralt Castellet", "summary": "Espa\u00f1a\nQueralt Castellet Ib\u00e1\u00f1ez (Sabadell, 17 de junio de 1989) es una deportista espa\u00f1ola que compite en snowboard, especialista en la prueba de halfpipe.[1]\u200b Es subcampeona ol\u00edmpica en Pek\u00edn 2022[2]\u200b y subcampeona del mundo en 2015.[3]\u200b\nParticip\u00f3 en cinco Juegos Ol\u00edmpicos de Invierno en la prueba de halfpipe, entre los a\u00f1os 2006 y 2022, obteniendo una medalla de plata en Pek\u00edn 2022, el s\u00e9ptimo lugar en Pyeongchang 2018, el 11.\u00ba en Sochi 2014, el 12.\u00ba en Vancouver 2010 y el 26.\u00ba en Tur\u00edn 2006.[1]\u200b\nGan\u00f3 dos medallas en el Campeonato Mundial de Snowboard, plata en 2015[4]\u200b y bronce en 2021.[5]\u200b Adicionalmente, consigui\u00f3 tres medallas en los X Games de Invierno, una de oro y dos de plata.[6]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Trayectoria\n2 Palmar\u00e9s internacional\n3 Condecoraciones\n4 Referencias\n5 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Trayectoria", "text": "Particip\u00f3 en los Juegos Ol\u00edmpicos de Tur\u00edn 2006, obteniendo el puesto 26 en la disciplina de halfpipe.[1]\u200b En la siguiente edici\u00f3n, Vancouver 2010, pas\u00f3 con la tercera mejor nota en la ronda de clasificaci\u00f3n, pero una fuerte ca\u00edda en el entrenamiento previo a la ronda final la dej\u00f3 fuera de la lucha por las medallas.[7]\u200b Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s, en Sochi 2014, termin\u00f3 segunda en la clasificaci\u00f3n; sin embargo, en la final fall\u00f3 ambos ejercicios, quedando relegada a la und\u00e9cima posici\u00f3n final.[8]\u200b En Pyeongchang 2018 consigui\u00f3 su mejor resultado, quedando s\u00e9ptima en la final y obteniendo el respectivo diploma ol\u00edmpico.[9]\u200b En su quinta participaci\u00f3n ol\u00edmpica, en Pek\u00edn 2022, gan\u00f3 la medalla de plata en halfpipe, con 90,25 pts, siendo superada solamente por la estadounidense Chloe Kim.[10]\u200b \nDisput\u00f3 siete Mundiales: en Arosa 2007 qued\u00f3 d\u00e9cima, en Gangwon 2009 fue sexta y en Stoneham 2013 alcanz\u00f3 la quinta posici\u00f3n, en Kreischberg 2015 obtuvo la medalla de plata, en Sierra Nevada 2017 fue und\u00e9cima, en Park City 2019 fue cuarta y en Aspen 2021 medallista de bronce.[11]\u200b Adem\u00e1s, obtuvo la medalla de plata en la Universiada de Granada de 2015.[12]\u200b\nEn la Copa del Mundo de halfpipe ha obtenido seis victorias, teniendo como mejor clasificaci\u00f3n en la general el segundo puesto logrado en la temporada 2011-2012.[13]\u200b Fuera del circuito de la FIS, ha competido en los X Games, en los que consigui\u00f3 tres medallas: oro en 2020 [14]\u200b y plata en 2019 y 2022.[6]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Palmar\u00e9s internacional", "text": "(China)\n02 !\n(Austria)\n(Estados Unidos)\n03 !\n01 !\n(Italia)\n(Canad\u00e1)\n(Suiza)\n(Nueva Zelanda)", "subsections": []}, {"name": "Condecoraciones", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b c \u00abQueralt Castellet\u00bb. olympedia.org (en ingl\u00e9s).\u00a0 \n\u2191 \u00abQueralt Castellet asciende 'a los cielos': plata ol\u00edmpica con una actuaci\u00f3n para la historia\u00bb. Marca, 10 de febrero de 2022.\n\u2191 \u00abQueralt Castellet, subcampeona del mundo de halfpipe\u00bb. El Mundo, 17 de enero de 2015.\n\u2191 \u00abQueralt Castellet hace historia con su plata mundial en halfpipe\u00bb. As, 17 de enero de 2015.\n\u2191 \u00abQueralt Castellet vuelve a hacer historia: bronce mundial\u00bb. As, 13 de marzo de 2021.\n\u2191 a b \u00abQueralt Castellet\u00bb. xgames.com (en ingl\u00e9s).\n\u2191 \u00abCastellet se pierde la final tras un accidente en el calentamiento\u00bb. El Mundo, 19 de febrero de 2010.\n\u2191 \u00abSochi 2014: A Queralt Castellet se le esfuma el sue\u00f1o de la medalla ol\u00edmpica\u00bb. ABC, 12 de febrero de 2014.\n\u2191 \u00abQueralt Castellet, s\u00e9ptima, se lleva un diploma en la exhibici\u00f3n de Chloe Kim\u00bb. Marca, 13 de febrero de 2018.\n\u2191 \u00ab2022 Olympic Winter Games. Women's Halfpipe \u2013 Results Summary\u00bb. P\u00e1g. de la FIS, 10 de febrero de 2022 (en ingl\u00e9s).\n\u2191 \u00abQueralt Castellet\u00bb en The-Sports.org (en ingl\u00e9s).\n\u2191 \u00abQueralt Castellet logra la medalla de plata en snowboard halfpipe\u00bb. P\u00e1g. web de la Agencia EFE, 7 de febrero de 2015.\n\u2191 a b \u00abQueralt Castellet \u2013 World Cups Podiums Individual\u00bb en la p\u00e1g. de la FIS (en ingl\u00e9s).\n\u2191 \u00abQueralt Castellet conquista el oro en los X Games de Aspen\u00bb. As, 26 de enero de 2020.\n\u2191 \u00abResoluci\u00f3n de 22 de enero de 2015, de la Presidencia del Consejo Superior de Deportes, por la que se concede el ingreso en la Real Orden del M\u00e9rito Deportivo, en la categor\u00eda Medalla de Bronce, a do\u00f1a Queralt Castellet Ib\u00e1\u00f1ez.\u00bb. BOE, 10 de febrero de 2015.", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Ficha en el COE.\nFicha en la p\u00e1g. de la FIS (en ingl\u00e9s).\n Tur\u00edn 2006 \n Sochi 2014 \n Pyeongchang 2018 \n Mil\u00e1n-Cortina d'Ampezzo 2026 ", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Joseph_Kerman", "title": "Joseph Kerman", "summary": "Joseph Kerman (3 de abril de 1924 \u2212 17 de marzo de 2014)[1]\u200b fue un music\u00f3logo estadounidense. ", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Breve introducci\u00f3n\n2 Biograf\u00eda\n3 Obras\n4 Cr\u00edticas a la musicolog\u00eda de su tiempo\n5 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Breve introducci\u00f3n", "text": "Joseph Wilfred Kerman naci\u00f3 el 3 de abril de 1924.\nFue un cr\u00edtico y music\u00f3logo estadounidense, uno de los m\u00e1s importantes de su generaci\u00f3n. Su libro de 1985 \"Contemplating music: Challenges to musicology\" es una especie de historia social en el \u00e1mbito de la musicolog\u00eda y de los music\u00f3logos, donde aparecen todos los americanos que se dedican a esta profesi\u00f3n. Este libro fue definido por Philip Brett (profesor em\u00e9rito de Musicolog\u00eda de la Universidad de California, Berkeley) en el Diccionario Grove de la M\u00fasica y m\u00fasicos como 'un momento decisivo para esta disciplina'.", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Kerman era el hijo de un periodista estadounidense, naci\u00f3 en Londres y estudi\u00f3 en la universidad de Nueva York y en la Universidad de Princeton, donde recibi\u00f3 su doctorado en 1950.Durante su estancia en Princeton estudi\u00f3 con Oliver Strunk, Randall Thompson y Carl Weinrich y escribi\u00f3 su tesis doctoral sobre el madrigal isabelino.\nDe 1949 a 1951 ense\u00f1\u00f3 en Westminster Choir College de Princeton. En 1951 comenz\u00f3 a formarse en la Universidad de California, en Berkeley donde se convirti\u00f3 en profesor titular en 1960 y fue presidente del departamento de m\u00fasica de 1960 a 1963.Fue nombrado profesor de m\u00fasica en la Universidad de Oxford en 1971, cargo que ocup\u00f3 tres a\u00f1os m\u00e1s. Volvi\u00f3 a Berkeley, donde de nuevo se hizo presidente del departamento de m\u00fasica, desde 1991 hasta 1994, a\u00f1o en el que se jubil\u00f3.\nEntre sus numerosos campos de investigaci\u00f3n se cuentan los de la \u00f3pera, la m\u00fasica isabelina (especialmente Byrd), Beethoven y Verdi. Kerman ha expresado de una forma vigorosa la discutida opini\u00f3n de que la musicolog\u00eda debe participar de la cr\u00edtica.\nBas\u00f3 su primer libro, Opera as Drama(1956), en una serie de ensayos escritos para The Hudson Review desde 1948. Este expresa la opini\u00f3n de Kerman, que la historia de la \u00f3pera es la clave y proporciona la base para la estructuraci\u00f3n de los textos del libretista (que expresa la narraci\u00f3n) y la m\u00fasica del compositor (que expresa las emociones de la historia), y ha sido publicado en varios idiomas y ediciones m\u00faltiples. De Kerman, el valor de una \u00f3pera como drama se debilita cuando hay una desconexi\u00f3n entre percepci\u00f3n de texto y la m\u00fasica.\nEntre las \u00f3peras Kerman discute en el libro Tosca de Puccini que se describe como una \"sorpresa poco en mal estado\".Su tesis doctoral sobre madrigales isabelinos fue publicado en 1962 y se destac\u00f3 por la contextualizaci\u00f3n en la anterior tradici\u00f3n madrigal italiana. \u00c9l mantuvo un inter\u00e9s en el Ingl\u00e9s madrigal compositor William Byrd a lo largo de su carrera, escribi\u00f3 varias monograf\u00edas apreciadas en su trabajo.\nTambi\u00e9n escribi\u00f3 diversas monograf\u00edas y art\u00edculos en las obras de Beethoven y con su esposa, Vivian Kerman, escribi\u00f3 el libro de texto ampliamente usado, \u201cListen\u201d (Escucha), que fue publicado por primera vez en 1972 y ahora en su 6 \u00aa edici\u00f3n.\nKerman, desde 1977 escribi\u00f3 regularmente para The New York Review of Books y fue editor fundador de la revista, M\u00fasica del Siglo XIX. En 1985 public\u00f3 su historia y cr\u00edtica de la musicolog\u00eda tradicional, contemplando M\u00fasica: Desaf\u00edos de la Musicolog\u00eda, donde argument\u00f3 que el aislamiento intelectual de los te\u00f3ricos musicales y music\u00f3logos, y su planteamiento excesivamente positivista hab\u00eda dificultado el desarrollo de la cr\u00edtica musical seria. Se describe en el Diccionario Grove de la M\u00fasica y m\u00fasicos como \"un momento decisivo en el campo\" el libro ha sido demostrado como ayudando a dar forma a una \"nueva musicolog\u00eda\" que est\u00e1 dispuesto a comprometerse con la teor\u00eda feminista, la hermen\u00e9utica, los estudios misteriosos, y el posestructuralismo.\nEn su libro de 1994 se recogen ensayos cr\u00edticos escritos por Kerman de la d\u00e9cada de 1950 \u201cescribir todas estas\u201d, que toma su t\u00edtulo de una frase en una de las canciones de William Byrd.\nDe 1997 a 1998 Kerman ocup\u00f3 la C\u00e1tedra Charles Eliot Norton Presidente Memorial en la Universidad de Harvard, all\u00ed dio una sucesi\u00f3n de conferencias en las cuales insist\u00eda en la importancia de acercarse a los textos musicales y las interpretaciones mediante una \"lectura atenta\" semejante a la utilizada en los estudios literarios, (tema importante en muchos de sus escritos). En 1998 fueron publicadas las conferencias Norton como Conversaciones Concierto. Joseph Kerman fue seleccionado miembro de honor de la Royal Academia de M\u00fasica en 1972, miembro de la Academia Americana de las Artes y las Ciencias en 1973, y miembro de la Sociedad filos\u00f3fica Americana en 2001.\u00c9l tambi\u00e9n recibi\u00f3 la ASCAP, considerado Premio por su excelencia en la escritura de la m\u00fasica en 1981 y 1995, y el Premio Otto Kinkeldey de la Sociedad Americana de Musicolog\u00eda de una importante obra de conocimiento musicol\u00f3gico en 1970 y 1981.", "subsections": []}, {"name": "Obras", "text": "Opera as Drama (1956)\nThe Elizabethan Madrigal (1962)\nThe Beethoven Quartets (1967)\nThe Kafka Sketchbook(1970)\nThe Masses and Motets of William Byrd (1980)\nThe New Grove Beethoven (1983) (con Alan Tyson)\nContemplating Music: Challenges to Musicology (1985)\nWrite All These Down: Essays on Music (1994)\nConcerto Conversations (1998)\nThe Art of Fugue: Bach Fugues for Keyboard,1715-1750 (2005)\nOpera and the Morbidity of Music (2008)\n\u201cLISTEN\u201d\nOtra de sus obras es 'Listen' (1972) en colaboraci\u00f3n desde la 4\u00aa edici\u00f3n con Gary Tomlinson que habla de historia de la m\u00fasica.", "subsections": []}, {"name": "Cr\u00edticas a la musicolog\u00eda de su tiempo", "text": "- A los transcriptores y \u201ceditores\u201d de la m\u00fasica (estudios de los TEXTOS): su labor no puede quedarse en la mera presentaci\u00f3n de sus materiales sin \u201cinterpretarlos\u201d despu\u00e9s de tanto trabajo.\n- A los historiadores (estudios de los CONTEXTOS): Acumulan conocimientos y documentos sin un fin claro, porque tampoco \u201cinterpretan\u201d cr\u00edticamente los materiales recopilados\n- A los te\u00f3ricos y analistas musicales: cada vez se distanciaban m\u00e1s de la comunicaci\u00f3n de sus trabajos ocultos tras una jerga pr\u00e1cticamente cr\u00edtica e inasequible.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abJoseph Kerman, musicologist, critic, cultural shaper, dies\u00bb (en ingl\u00e9s). San Francisco Chronicle. 19 de marzo de 2014. Consultado el 20 de marzo de 2014.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Sayed_Darwish", "title": "Sayed Darwich", "summary": " \nEgipto\u00a0\n \n \n \n \n \nSayed Darwich, (en \u00e1rabe: \u0633\u064a\u062f \u062f\u0631\u0648\u064a\u0634 ). Tambi\u00e9n llamado Sayed Darwish, (17 de marzo de 1892 - 15 de septiembre de 1923, Alejandr\u00eda, Egipto) fue un cantante y compositor, autor del Himno Nacional de Egipto, Bilady, Bilady, Bilady cuya letra fue adaptada de un famoso discurso de Mustafa Kamil, adem\u00e1s compuso una de las canciones \u00e1rabes m\u00e1s conocidas mundialmente, Salma Ya Salama, popularizada en 1977 por la cantante Dalida, que hizo grabaciones en \u00e1rabe y en franc\u00e9s. Muri\u00f3 s\u00fabitamente a la edad de 31 a\u00f1os en coincidencia con el regreso del l\u00edder Egipcio Saad Zaghloul que se encontraba exiliado. En su recepci\u00f3n la gente entonaba la canci\u00f3n de Sayed Darwich Bilady, Bilady, Bilady, que, a\u00f1os m\u00e1s tarde, se convertir\u00eda en el Himno Nacional de Egipto. ", "sections": [{"name": "Discograf\u00eda", "text": "Algunos de sus temas m\u00e1s populares.\nElhabeeb Lilhagr Mayel\nShed Elhizam\nLahn Elmuwadhafeen - Hiz Elhilal\nLahn Elkhatabin - Ta Qulli\nHarrag Alaya Baba\nIqra Ya Shekh Qufaah\nElbahr Byedhak - Elmarakbeyah\nZourooni\nYalli Qawamek Yegebni\nOum Ya Masri\nEsheqti Husnik\nDhayyat Mustaqbal\nDengy\nBilady, Bilady, Bilady\nAwatfak Di Ash-har Min Nar\nAna Haweto Wentahet\nAna Esheqt\nAdi Sittel Kul", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Biograf\u00eda de Sayed Darwich, en ahyasalam.com (en \u00e1rabe y en ingl\u00e9s)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Yeltsin_Tejeda", "title": "Yeltsin Tejeda", "summary": "[\n]\nC. S. Herediano\n10\nCRC\n17\nDeportivo Saprissa (2011-14)\n\u00c9vian Thonon Gaillard F. C. (2014-16)\nF. C. Lausanne-Sport (2016-19)\nC. S. Herediano (2019-Act.)\nYeltsin Ignacio Tejeda Valverde (Siquirres, Lim\u00f3n, Costa Rica, 17 de marzo de 1992), es un futbolista costarricense que juega como mediocentro defensivo en el Club Sport Herediano de la Primera Divisi\u00f3n de Costa Rica.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Trayectoria\n1.1 Inicios\n1.2 Deportivo Saprissa\n1.3 \u00c9vian Thonon Gaillard F. C.\n1.4 F. C. Lausanne-Sport\n1.5 C. S. Herediano\n2 Selecci\u00f3n nacional\n2.1 Categor\u00edas inferiores\n2.1.1 Participaciones en juveniles\n2.2 Selecci\u00f3n absoluta\n2.2.1 Participaciones internacionales\n2.2.2 Participaciones en eliminatorias\n3 Estad\u00edsticas\n3.1 Clubes\n3.2 Selecci\u00f3n de Costa Rica\n3.3 Goles internacionales\n4 Palmar\u00e9s\n4.1 T\u00edtulos nacionales\n4.2 T\u00edtulos internacionales\n4.3 Distinciones individuales\n5 Referencias\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Trayectoria", "text": "", "subsections": [{"name": "Inicios", "text": "Naci\u00f3 el 17 de marzo de 1992 en Siquirres. Tiene cuatro hermanos y uno de ellos, Dylan, tambi\u00e9n practic\u00f3 el f\u00fatbol. Yeltsin vivi\u00f3 en esa zona durante quince a\u00f1os, y se traslad\u00f3 a Hatillo para continuar con sus estudios en el Colegio Adventista de Costa Rica, donde sus padres le brindaron el apoyo que requer\u00eda.[2]\u200b En su estad\u00eda en San Jos\u00e9, dependi\u00f3 de vivir apegado con sus principios morales y religiosos. Yeltsin afirm\u00f3 que la decisi\u00f3n de venir a la capital no fue sencilla, sin embargo, logr\u00f3 concluir sus estudios de manera exitosa a los 16 a\u00f1os, obtuvo el t\u00edtulo de bachillerato e inici\u00f3 la experiencia de traslados en buses, combinado con estudios y entrenamientos.\nInici\u00f3 su carrera futbol\u00edstica en el equipo \u00abJorge White\u00bb, una escuela de f\u00fatbol que dirig\u00eda el exfutbolista Julio Fuller en el polideportivo de JAPDEVA, donde pas\u00f3 varios a\u00f1os y se destac\u00f3 por su buen nivel. A los nueve a\u00f1os fue visto por Enrique D\u00edaz, un visor del Deportivo Saprissa y demostr\u00f3 su inter\u00e9s hacia sus padres para que realizara una prueba en las ligas menores, pero no se llev\u00f3 a cabo. Al entrar a la preadolescencia, Yeltsin entrenaba tres veces a la semana con Fuller y los s\u00e1bados con una sucursal del Saprissa que coordinaba Jos\u00e9 Rivers.\nSu madre opt\u00f3 por dosificar las pr\u00e1cticas para que tambi\u00e9n cumpliera con sus deberes estudiantiles. No obstante, el f\u00fatbol entre semana qued\u00f3 suspendido, por lo que se dedic\u00f3 a entrenar \u00fanicamente los s\u00e1bados, pero con la posibilidad de integrarse a la selecci\u00f3n cantonal de Fuller cuando \u00e9l lo requer\u00eda. A mediados de 2007, Roy Myers lo contact\u00f3 para un entrenamiento en el Estadio Ricardo Saprissa, pero nuevamente no coordinaron la fecha.\nA final del a\u00f1o, la selecci\u00f3n cantonal de Lim\u00f3n tuvo un partido en Tib\u00e1s, Yeltsin fue observado por un asistente de Manuel Gerardo Ure\u00f1a, entrenador de la Selecci\u00f3n Sub-17, quien le pidi\u00f3 integrarse a los entrenamientos pocos d\u00edas despu\u00e9s. Una vez finalizada la Copa Mundial, se integr\u00f3 a las divisiones inferiores del Saprissa hasta el a\u00f1o 2011."}, {"name": "Deportivo Saprissa", "text": "Tejeda progres\u00f3 en los equipos juveniles del Deportivo Saprissa y logr\u00f3 llegar al primer equipo a los 19 a\u00f1os. Hizo su debut en la Primera Divisi\u00f3n el 24 de agosto del 2011, en el partido de su club contra P\u00e9rez Zeled\u00f3n, correspondiente al Campeonato de Invierno donde finaliz\u00f3 con marcador de 2-2.\nAnot\u00f3 su primer gol el 11 de septiembre ante San Carlos, en condici\u00f3n de visitante, partido en el que las cifras de 1-4 favorecieron al triunfo. Durante la fase regular de la competici\u00f3n, el centrocampista particip\u00f3 en diecis\u00e9is juegos y brind\u00f3 tres asistencias a sus compa\u00f1eros. Mientras tanto, el conjunto morado clasific\u00f3 a la ronda eliminatoria. Las semifinales se llevaron a cabo frente a Alajuelense; el encuentro de ida acab\u00f3 con derrota de 0-1 y en la vuelta termin\u00f3 empatado a dos tantos, por lo que el global fue de 3-2, quedando eliminados. El 7 de enero de 2012, se realiz\u00f3 la ceremonia de premiaci\u00f3n de UNAFUT, en la que Tejeda recibi\u00f3 el reconocimiento al Jugador Revelaci\u00f3n Sub-21.\nSe consolid\u00f3 en la contenci\u00f3n y fue tomado en cuenta por el entrenador Alexandre Guimar\u00e3es para el Campeonato de Verano 2012. Su equipo derrot\u00f3 3-1 al Puntarenas en la primera jornada del campeonato. Anot\u00f3 por partida doble el 8 de abril frente a Bel\u00e9n. En la etapa de clasificaci\u00f3n, Yeltsin particip\u00f3 por dieciocho juegos y aport\u00f3 dos asistencias. En las semifinales enfrent\u00f3 al Santos de Gu\u00e1piles, serie en que la ida acab\u00f3 en victoria 1-0 y la vuelta en derrota con el mismo marcador. Sin embargo, el criterio de desempate por ventaja deportiva pes\u00f3 para que los santistas avanzaran a la final, debido a su mejor posici\u00f3n en la tabla.\nEl Saprissa cambi\u00f3 de entrenador a mediados de ese a\u00f1o, y nombr\u00f3 a Daniel Casas de cara al Campeonato de Invierno 2012. En la primera jornada del torneo disputada el 25 de julio, vencieron de manera exitosa al P\u00e9rez Zeled\u00f3n con marcador 3-1. Yeltsin fue baja en las fechas 8, 9, 14, 15, 21 y 22 debido a la convocatoria del director t\u00e9cnico Jorge Luis Pinto para enfrentar la eliminatoria mundialista hacia Brasil 2014. Particip\u00f3 como titular durante diecis\u00e9is partidos y anot\u00f3 en una ocasi\u00f3n sobre Carmelita. Su club lleg\u00f3 de segundo lugar y enfrent\u00f3 al Herediano en semifinales. No estuvo en la convocatoria para la ida que termin\u00f3 en empate 1-1, pero s\u00ed en la vuelta, donde Saprissa qued\u00f3 eliminado 0-1 en su propio estadio.\nCasas renunci\u00f3 de la direcci\u00f3n t\u00e9cnica del cuadro morado y la dirigencia nombr\u00f3 a Ronald Gonz\u00e1lez como nuevo entrenador. En la primera fecha del Campeonato de Verano 2013, desarrollada el 13 de enero, Tejeda complet\u00f3 la totalidad de los minutos en la derrota de su equipo 1-2 contra San Carlos en el Estadio Ricardo Saprissa. A finales del mes, fue dado de baja tras su convocatoria a la selecci\u00f3n nacional que afront\u00f3 la Copa Centroamericana. Una vez que finaliz\u00f3 el torneo regional, Tejeda volvi\u00f3 a los entrenamientos con el equipo tibase\u00f1o y, al final de la fase de clasificaci\u00f3n, Yeltsin jug\u00f3 17 partidos y en una ocasi\u00f3n qued\u00f3 en el banquillo. En las semifinales se enfrentaron al Cartagin\u00e9s, acabando los juegos de ida y vuelta con igualdades de 1-1 y 0-0, respectivamente, quedando eliminados por la ventaja deportiva que obtuvo su rival en la tabla de posiciones.\nA mediados del a\u00f1o se realiz\u00f3 el Torneo de Copa 2013, Yeltsin se perdi\u00f3 las primeras tres rondas de ida y vuelta al estar convocado con su selecci\u00f3n. Volvi\u00f3 a inicios de agosto en el encuentro de vuelta por las semifinales frente al Cartagin\u00e9s, convirtiendo un gol a favor de los morados. El resultado acab\u00f3 2-2 por lo que se defini\u00f3 en la tanda de penales. Saprissa sali\u00f3 victorioso 7-6 y avanz\u00f3 a la final. El 4 de agosto se llev\u00f3 a cabo la final contra Carmelita que culmin\u00f3 en igualdad sin anotaciones. Su equipo se sobrepuso en los penales para proclamarse campe\u00f3n.\nPara el Campeonato de Invierno 2013, Tejeda alcanz\u00f3 quince apariciones. Esta campa\u00f1a fue irregular para el futbolista debido a las convocatorias con la Selecci\u00f3n y tambi\u00e9n sufri\u00f3 una lesi\u00f3n que lo alej\u00f3 de la fase final del campeonato. El conjunto saprissista fue eliminado en semifinales por Alajuelense.\nYeltsin se recuper\u00f3 de la lesi\u00f3n y particip\u00f3 en el Campeonato de Verano 2014 a partir de la segunda fecha contra la Universidad de Costa Rica. Disput\u00f3 un total de diecis\u00e9is juegos y su equipo lleg\u00f3 de primer lugar a las semifinales. El encuentro de ida acab\u00f3 empatado a dos anotaciones contra la Universidad de Costa Rica, mientras que la vuelta finaliz\u00f3 con triunfo de 2-0, logrando as\u00ed el avance a la \u00faltima instancia. El partido de ida de la final se disput\u00f3 contra Alajuelense, el 5 de mayo en el Estadio Alejandro Morera Soto; el empate sin goles prevaleci\u00f3 en esta primera serie. El 10 de mayo se llev\u00f3 a cabo el encuentro de vuelta, en el Estadio Ricardo Saprissa. Bajo una intensa lluvia, su compa\u00f1ero Hansell Arauz anot\u00f3 el gol de la victoria, lo que posteriormente signific\u00f3 la hist\u00f3rica \u00ab30\u00bb del club. Adem\u00e1s, este es el primer t\u00edtulo de campe\u00f3n nacional para el mediocampista. El 28 de mayo fue la entrega de los premios de la temporada, donde Yeltsin se hizo con el galard\u00f3n de mejor jugador."}, {"name": "\u00c9vian Thonon Gaillard F. C.", "text": "Tras constantes rumores sobre posibles fichajes hacia el jugador, se oficializa, el 22 de agosto de 2014, la presentaci\u00f3n de Tejeda con el \u00c9vian Thonon Gaillard de la Ligue 1. Su primer partido de liga se dio en la quinta fecha del 14 de septiembre, ingresando como variante por Milo\u0161 Ninkovi\u0107 al minuto 77' en la derrota por 1-3 frente al Olympique de Marsella en el Parc des Sports d'Annecy. Anot\u00f3 su primer gol sobre el Girondins de Bordeaux cinco d\u00edas despu\u00e9s, pero insuficiente en el resultado adverso de 2-1. En la temporada fue alineado en 33 oportunidades por el entrenador Pascal Dupraz mientras que en seis veces qued\u00f3 en el banquillo. En mayo de 2015, el Evian termin\u00f3 en la posici\u00f3n 18 por lo que descendi\u00f3 de categor\u00eda.\nYeltsin se mantuvo en el equipo a pesar del descenso y disput\u00f3 el primer partido de la temporada el 31 de julio de 2015, donde su club enfrent\u00f3 al N\u00eemes Olympique present\u00e1ndose el empate 0-0. Durante siete jornadas consecutivas no fue convocado y volvi\u00f3 el 17 de diciembre en el duelo ante el Nancy-Lorraine, encuentro que finalizar\u00eda con una p\u00e9rdida 0-1. El 23 de enero convirti\u00f3 su primer gol en la Ligue 2 sobre el Chamois Niortais. Alcanz\u00f3 una regularidad de veintis\u00e9is fechas pero al final de la campa\u00f1a su club fue nuevamente relegado a la divisi\u00f3n inferior. A finales de junio, Tejeda finiquit\u00f3 su ligamen con los franceses."}, {"name": "F. C. Lausanne-Sport", "text": "El 8 de julio de 2016, se hizo oficial la firma de contrato del centrocampista en el Lausanne-Sport, equipo reci\u00e9n ascendido a la Superliga de Suiza. Su representante mantuvo conversaciones entre los dos clubes hasta alcanzar un acuerdo. Yeltsin fue contratado por tres temporadas junio de 2019.[3]\u200b[4]\u200b[5]\u200b\nSe estren\u00f3 en su primer partido oficial el 16 de septiembre de 2016, por la segunda ronda de la Copa Suiza frente al K\u00f6niz. Tejeda ingres\u00f3 de cambio por Alexandre Pasche al minuto 53' y utiliz\u00f3 la dorsal \u00ab28\u00bb en la derrota por 3-1.[6]\u200b Debut\u00f3 en la Superliga el 24 de septiembre actuando 60' minutos en el triunfo 1-3 sobre el Lucern.[7]\u200b Acab\u00f3 su primera temporada con once apariciones.\nEmpez\u00f3 su segunda campa\u00f1a el 12 de agosto de 2017 por la Copa Suiza, donde alcanz\u00f3 la totalidad de los minutos en el triunfo 1-3 ante el Pajde M\u00f6hlin.[8]\u200b Convirti\u00f3 su primera anotaci\u00f3n en el cuadro suizo el 22 de octubre, sobre el Gallen en la duod\u00e9cima fecha de la Superliga.[9]\u200b Concluy\u00f3 la temporada con diecisiete presencias. El 13 de mayo de 2018 se confirm\u00f3 el descenso de su club a la segunda categor\u00eda.[10]\u200b\nEl 24 de agosto de 2018, Yeltsin fue dado de baja debido a una lesi\u00f3n que sufri\u00f3 en el tal\u00f3n del pie izquierdo.[11]\u200b Fue operado tres d\u00edas despu\u00e9s y su tiempo de recuperaci\u00f3n abarcar\u00eda de seis a ocho semanas aproximadamente.[12]\u200b Sin embargo, pas\u00f3 el resto del a\u00f1o sin ver acci\u00f3n en su equipo.[13]\u200b[14]\u200b"}, {"name": "C. S. Herediano", "text": "El 24 de enero de 2019, Tejeda dej\u00f3 Suiza y regres\u00f3 a su pa\u00eds para firmar por un a\u00f1o en el Herediano.[15]\u200b[16]\u200b[17]\u200b Su presentaci\u00f3n formal se dio al d\u00eda siguiente con la dorsal \u00ab10\u00bb.[18]\u200b Se estren\u00f3 con la camiseta rojiamarilla el 2 de febrero en el compromiso que enfrent\u00f3 a la Universidad de Costa Rica en el Estadio Rosabal Cordero. El volante entr\u00f3 de cambio al comienzo del segundo tiempo por Berny Burke y el marcador finaliz\u00f3 en derrota por 1-2.[19]\u200b Marc\u00f3 su primer gol en el Torneo de Clausura el 28 de marzo, precisamente contra el cuadro universitario al minuto 19'.[20]\u200b\nEl 21 de diciembre de 2019, su club gan\u00f3 el Torneo de Apertura en penales sobre Alajuelense.[21]\u200b El 8 de agosto de 2020 gan\u00f3 la Supercopa de Costa Rica.[22]\u200b"}]}, {"name": "Selecci\u00f3n nacional", "text": "", "subsections": [{"name": "Categor\u00edas inferiores", "text": "El 7 de noviembre de 2008, Tejeda recibi\u00f3 la convocatoria del entrenador Carlos Watson de la Selecci\u00f3n Sub-17 de Costa Rica, para disputar la eliminatoria centroamericana al premundial de Concacaf.[23]\u200b El primer partido se dio el 12 de noviembre contra Nicaragua en el Estadio Cuscatl\u00e1n de El Salvador. Yeltsin apareci\u00f3 como titular, sali\u00f3 de cambio al minuto 70' por Rosbin Mayorga y su equipo venci\u00f3 c\u00f3modamente por 7-0.[24]\u200b Dos d\u00edas despu\u00e9s, el jugador volvi\u00f3 a ser estelar en el encuentro frente a Guatemala (1-0).[25]\u200b El 16 de noviembre se present\u00f3 el triunfo 1-2 sobre El Salvador y su selecci\u00f3n clasific\u00f3 al torneo continental de manera directa. En este juego Tejeda relev\u00f3 a Irvin Huertas al minuto 19'.[26]\u200b\nJuan Diego Quesada, entrenador de la categor\u00eda costarricense, convoc\u00f3 a Yeltsin para afrontar el Campeonato Sub-17 de la Concacaf de 2009, el cual se realiz\u00f3 en territorio mexicano.[27]\u200b El 22 de abril complet\u00f3 la totalidad de los minutos en el primer partido que su selecci\u00f3n empat\u00f3 1-1 contra Guatemala.[28]\u200b Dos d\u00edas despu\u00e9s tuvo acci\u00f3n ante Trinidad y Tobago[29]\u200b y a pesar de la derrota 1-0 ante M\u00e9xico, el cuadro costarricense logr\u00f3 la clasificaci\u00f3n al Mundial.[30]\u200b\nEl 13 de octubre de 2009, el centrocampista entr\u00f3 en la convocatoria definitiva de Quesada para jugar el Mundial Sub-17 en Nigeria.[31]\u200b El 25 de octubre fue su debut en el certamen m\u00e1ximo de selecciones, donde su pa\u00eds se enfrent\u00f3 a Nueva Zelanda en el Estadio Nnamdi Azikiwe. Yeltsin aline\u00f3 como titular en el empate 1-1.[32]\u200b Complet\u00f3 la fase de grupos con las p\u00e9rdidas de 4-1 contra Turqu\u00eda[33]\u200b y Burkina Faso.[34]\u200b\nEl 23 de noviembre de 2010, Tejeda inici\u00f3 el proceso de la Selecci\u00f3n Sub-20 siendo titular en el triunfo sobre Nicaragua, por la eliminatoria centroamericana al premundial de Concacaf.[35]\u200b Posteriormente su pa\u00eds enfrent\u00f3 a Panam\u00e1, pero el marcador acab\u00f3 con el rev\u00e9s de 1-0, obligando al cuadro costarricense a disputar una serie de repesca.[36]\u200b El 11 de diciembre jug\u00f3 la ida ante El Salvador y complet\u00f3 la totalidad de los minutos en la derrota por 1-0.[37]\u200b Tras el empate 1-1 por la vuelta, su selecci\u00f3n qued\u00f3 fuera de disputar el torneo continental.[38]\u200b Sin embargo, el 4 de febrero de 2011, se confirm\u00f3 que su pa\u00eds clasific\u00f3 al certamen luego de ganar una apelaci\u00f3n por la alineaci\u00f3n indebida de un futbolista salvadore\u00f1o.[39]\u200b\nEn marzo de 2011 recibi\u00f3 la convocatoria de Ronald Gonz\u00e1lez para efectuar el Campeonato Sub-20 de la Concacaf. Su debut se produjo el 30 de marzo en el Estadio Cementos Progreso ante Guadalupe, encuentro donde Yeltsin apareci\u00f3 como estelar en la victoria de 0-3.[40]\u200b El 1 de abril se dio el triunfo 3-0 sobre Canad\u00e1 y as\u00ed su selecci\u00f3n acab\u00f3 como l\u00edder del grupo.[41]\u200b El 5 de abril se dio el gane contra Cuba en los cuartos de final[42]\u200b y tres d\u00edas despu\u00e9s el cuadro costarricense venci\u00f3 por 2-1 a Guatemala en semifinales, asegur\u00e1ndose el pase a la Copa Mundial.[43]\u200b El 10 de abril se conform\u00f3 con el subcampeonato tras perder la final por 3-1 ante M\u00e9xico.[44]\u200b\nEl 18 de julio de 2011, se hizo oficial el llamado de Tejeda para disputar la Copa Mundial celebrada en Colombia.[45]\u200b El 31 de julio se estren\u00f3 en la competencia m\u00e1xima con la banda de capit\u00e1n en la derrota 1-4 contra Espa\u00f1a en el Estadio Palogrande.[46]\u200b Su selecci\u00f3n se reivindic\u00f3 el 3 de agosto al triunfar 2-3 sobre Australia.[47]\u200b Sin embargo, tres d\u00edas despu\u00e9s se present\u00f3 la p\u00e9rdida de 3-0 frente a Ecuador.[48]\u200b El 9 de agosto concluy\u00f3 su participaci\u00f3n despu\u00e9s de perder ante el anfitri\u00f3n Colombia en los octavos de final.[49]\u200b\nTejeda fue tomado en cuenta por Ronald Gonz\u00e1lez para disputar la serie de vuelta de repechaje por un cupo al Preol\u00edmpico de Concacaf. El 3 de noviembre de 2011, actu\u00f3 por 45' minutos en el Estadio Morera Soto, en el empate 1-1 contra Panam\u00e1. Su selecci\u00f3n qued\u00f3 sin la oportunidad de enfrentar el torneo del \u00e1rea tras la derrota en el resultado global.[50]\u200b\nParticipaciones en juveniles"}, {"name": "Selecci\u00f3n absoluta", "text": "Su debut con la Selecci\u00f3n de Costa Rica se produjo el 11 de diciembre de 2011, en el amistoso celebrado en La Habana contra el combinado de Cuba. Tejeda aline\u00f3 como titular del entrenador Jorge Luis Pinto, sali\u00f3 de cambio por Diego Estrada al minuto 69' y el resultado se consumi\u00f3 en empate 1-1.[51]\u200b\nEl 11 de septiembre de 2012, el jugador se estren\u00f3 en la eliminatoria mundialista de Concacaf frente a M\u00e9xico en el Estadio Azteca, actuando por 76' minutos en la derrota de 1-0.[52]\u200b\nEl 7 de enero de 2013, Yeltsin fue tomado en cuenta en la n\u00f3mina de Pinto para participar en la Copa Centroamericana.[53]\u200b Fue suplente en los primeros dos partidos contra Belice (victoria 1-0)[54]\u200b y  Nicaragua (triunfo 2-0),[55]\u200b y el 22 de enero pudo debutar tras completar la totalidad de los minutos en el empate 1-1 ante Guatemala.[56]\u200b El 25 de enero estuvo en el banquillo en la victoria 1-0 sobre El Salvador[57]\u200b en semifinales y dos d\u00edas despu\u00e9s, en la final contra Honduras en el Estadio Nacional, se defini\u00f3 el triunfo 1-0 y el t\u00edtulo para su selecci\u00f3n.[58]\u200b\nEl 19 de junio de 2013, Tejeda entr\u00f3 en la convocatoria de la selecci\u00f3n para desarrollar la Copa de Oro de la Concacaf en Estados Unidos.[59]\u200b Fue titular el 9 de julio en la victoria 3-0 sobre Cuba,[60]\u200b estuvo en la suplencia contra Belice[61]\u200b y repiti\u00f3 como estelar ante Estados Unidos.[62]\u200b El 21 de julio, su pa\u00eds qued\u00f3 eliminado en cuartos de final tras la p\u00e9rdida 1-0 contra Honduras.[63]\u200b\nEl 10 de septiembre de 2013 consigui\u00f3 la clasificaci\u00f3n al Mundial de Brasil a falta de dos fechas para la conclusi\u00f3n de la eliminatoria.[64]\u200b\nEl 12 de mayo de 2014, el entrenador de la selecci\u00f3n costarricense, Jorge Luis Pinto, incluy\u00f3 a Tejeda en la convocatoria preliminar con miras a la Copa Mundial de Brasil.[65]\u200b[66]\u200b[67]\u200b Finalmente, fue confirmado en la n\u00f3mina definitiva de veintitr\u00e9s jugadores el 30 de mayo.[68]\u200b[69]\u200b El 14 de junio fue la primera fecha del certamen m\u00e1ximo, en la que su grupo enfrent\u00f3 a Uruguay en el Estadio Castel\u00e3o de Fortaleza. Yeltsin particip\u00f3 74' minutos y pese a tener el marcador en contra, su naci\u00f3n logr\u00f3 revertir la situaci\u00f3n y gan\u00f3 con cifras de 1-3.[70]\u200b El 20 de junio, en la Arena Pernambuco contra Italia, el centrocampista repetir\u00eda su posici\u00f3n como titular en la victoria ajustada 0-1.[71]\u200b Para el compromiso de cuatro d\u00edas despu\u00e9s ante Inglaterra en el Estadio Mineir\u00e3o, el resultado se consumi\u00f3 empatado sin goles.[72]\u200b El 29 de junio, por los octavos de final contra Grecia, la serie se llev\u00f3 a los penales para decidir al clasificado y su conjunto triunf\u00f3 mediante las cifras de 5-3.[73]\u200b Su participaci\u00f3n concluy\u00f3 el 5 de julio, como titular por 97' minutos en la p\u00e9rdida en penales contra Pa\u00edses Bajos, despu\u00e9s de haber igualado 0-0 en el tiempo regular.[74]\u200b\nEl 2 de mayo de 2016, el director t\u00e9cnico \u00d3scar Ram\u00edrez anunci\u00f3 la lista preliminar de 40 jugadores que podr\u00edan ser considerados para jugar la Copa Am\u00e9rica Centenario donde se incluy\u00f3 a Yeltsin.[75]\u200b El 16 de mayo termin\u00f3 siendo ratificado en la n\u00f3mina que viaj\u00f3 a Estados Unidos, pa\u00eds organizador del evento.[76]\u200b El 4 de junio se llev\u00f3 a cabo el primer juego del torneo contra Paraguay en el Estadio Citrus Bowl de Orlando. Tejeda complet\u00f3 59' minutos de acci\u00f3n en el empate sin goles.[77]\u200b[78]\u200b Tres d\u00edas despu\u00e9s, fue suplente en la derrota por 4-0 ante Estados Unidos.[79]\u200b El 11 de junio particip\u00f3 del \u00faltimo juego del grupo que finaliz\u00f3 en victoria por 2-3 sobre Colombia en el Estadio NRG de Houston. Con los resultados presentados, la escuadra costarricense se ubic\u00f3 en el tercer puesto con cuatro puntos y por lo tanto eliminada de la competencia.[80]\u200b\nEl jugador fue incluido, el 16 de junio de 2017, en la n\u00f3mina para la realizaci\u00f3n de la Copa de Oro de la Concacaf que tuvo lugar en Estados Unidos.[81]\u200b El 7 de julio se disput\u00f3 el primer encuentro del certamen en el Red Bull Arena de Nueva Jersey, lugar donde se efectu\u00f3 el cl\u00e1sico centroamericano contra Honduras. Yeltsin Tejeda ingres\u00f3 de cambio al minuto 71' por Rodney Wallace y, por otra parte, el mismo Wallace hab\u00eda dado una asistencia a Marco Ure\u00f1a al minuto 38' para que concretara el \u00fanico gol de su naci\u00f3n para la victoria ajustada de 0-1.[82]\u200b[83]\u200b Cuatro d\u00edas posteriores se dio el segundo cotejo ante Canad\u00e1 en el BBVA Compass Stadium, escenario en el cual prevaleci\u00f3 la igualdad a un tanto.[84]\u200b El 14 de julio complet\u00f3 la totalidad de los minutos en el \u00faltimo compromiso por el grupo frente a Guayana Francesa en el Estadio Toyota de Frisco, Texas. El conjunto de Costa Rica se impuso 3-0 para asegurar un lugar a la siguiente ronda como l\u00edder de la tabla con siete puntos.[85]\u200b[86]\u200b Su selecci\u00f3n abri\u00f3 la jornada de los cuartos de final el 19 de julio en el Lincoln Financial Field de Filadelfia, Pensilvania, contra Panam\u00e1. Un testarazo del rival An\u00edbal Godoy mediante un centro de David Guzm\u00e1n, al minuto 76', provoc\u00f3 la anotaci\u00f3n en propia puerta de los paname\u00f1os, lo que favoreci\u00f3 a su combinado en la clasificaci\u00f3n a la otra instancia por el marcador de 1-0.[87]\u200b[88]\u200b La participaci\u00f3n de su escuadra concluy\u00f3 el 22 de julio en el AT&T Stadium, con la \u00fanica p\u00e9rdida en semifinales de 0-2 ante Estados Unidos.[89]\u200b\nEl 7 de octubre de 2017, permaneci\u00f3 como suplente en el compromiso donde su selecci\u00f3n sell\u00f3 la clasificaci\u00f3n al Mundial de Rusia tras el empate 1-1 contra Honduras en el \u00faltimo minuto.[90]\u200b[91]\u200b[92]\u200b[93]\u200b[94]\u200b\nEl 14 de mayo de 2018, entr\u00f3 en la lista oficial de veintitr\u00e9s futbolistas para disputar la Copa Mundial.[95]\u200b[96]\u200b El 17 de junio fue suplente en el juego inaugural contra Serbia en el Cosmos Arena de Samara (derrota 0-1).[97]\u200b El 22 de junio particip\u00f3 en los \u00faltimos siete minutos del duelo frente a Brasil, cotejo que finaliz\u00f3 con una nueva p\u00e9rdida siendo con cifras de 2-0. Su pa\u00eds se quedar\u00eda sin posibilidades de avanzar a la siguiente ronda de manera prematura.[98]\u200b[99]\u200b[100]\u200b[101]\u200b El 27 de junio, ya en el partido de tr\u00e1mite enfrentando a Suiza en el Estadio de Nizhni N\u00f3vgorod, el marcador reflej\u00f3 la igualdad a dos anotaciones para despedirse del certamen.[102]\u200b[103]\u200b\nEl 5 de junio de 2019, se confirm\u00f3 que Tejeda entr\u00f3 en la n\u00f3mina oficial de Gustavo Matosas para disputar la Copa de Oro de la Concacaf.[104]\u200b[105]\u200b Qued\u00f3 en la suplencia en los tres partidos de la fase de grupos contra Nicaragua (victoria 4-0),[106]\u200b[107]\u200b Bermudas (triunfo 2-1)[108]\u200b y Hait\u00ed (derrota 2-1).[109]\u200b Su pa\u00eds se qued\u00f3 en el camino al perder en penales por M\u00e9xico en cuartos de final.[110]\u200b\nCon Ronald Gonz\u00e1lez de estratega, el 3 de junio de 2021 jug\u00f3 la etapa final de la Liga de Naciones, donde su selecci\u00f3n empat\u00f3 el duelo de semifinal contra M\u00e9xico (0-0) en el Empower Field en Denver, por lo que la serie se llev\u00f3 a los penales donde su conjunto no pudo avanzar.[111]\u200b Tres d\u00edas despu\u00e9s tampoco super\u00f3 el compromiso por el tercer lugar frente a Honduras (2-2), cayendo por la misma v\u00eda de los penales.[112]\u200b Yeltsin tuvo participaci\u00f3n en los dos juegos y err\u00f3 su lanzamiento ante los hondure\u00f1os.\nEl 26 de agosto de 2021, Tejeda fue llamado por Luis Fernando Su\u00e1rez para iniciar la eliminatoria de Concacaf hacia la Copa del Mundo.[113]\u200b[114]\u200b\nEl 13 de mayo de 2022, fue convocado a la lista de Su\u00e1rez para la preparaci\u00f3n de cara a la Liga de Naciones de la Concacaf.[115]\u200b[116]\u200b El 2 de mayo, Yeltsin vio desde el banco de suplencia el debut de la selecci\u00f3n de Costa Rica siendo derrotada en el marcador 2-0 a favor de los paname\u00f1os.[117]\u200b Tres d\u00edas despu\u00e9s Costa Rica se enfrentaba a Martinica, en donde Yeltsin  tuvo participaci\u00f3n en el encuentro jugando todo el partido, con los goles de sus compa\u00f1eros de Joel Campbell al minuto 78' y Francisco Calvo Quesada al minuto 87', la selecci\u00f3n de Costa Rica sentenciaba en el marcador 2-0 en el Estadio Nacional de Costa Rica.[118]\u200b\nEl 14 de junio de 2022, aline\u00f3 como titular y complet\u00f3 la totalidad de los minutos en el partido donde su combinado sell\u00f3 la clasificaci\u00f3n a la Copa Mundial tras vencer 1-0 a Nueva Zelanda, por la repesca intercontinental celebrada en el pa\u00eds anfitri\u00f3n Catar.[119]\u200b\nParticipaciones internacionales\nCosta Rica\u00a0\n\u00a0\nBrasil\u00a0\nRusia\n\u00a0\nParticipaciones en eliminatorias\nCatar\n\u00a0"}]}, {"name": "Estad\u00edsticas", "text": "", "subsections": [{"name": "Clubes", "text": " Actualizado al \u00faltimo partido jugado el 21 de diciembre de 2022.\n\u00a0\nSuiza\u00a0\n\u2191 Incluye datos de Torneo de Copa de Costa Rica (2013-22) / Copa de Francia (2015-16) / Copa de Suiza (2016-17) / Supercopa de Costa Rica (2020-22).\n\u2191 Incluye datos de Liga Concacaf (2019-22)."}, {"name": "Selecci\u00f3n de Costa Rica", "text": " Actualizado al \u00faltimo partido jugado el 1 de diciembre de 2022.\n\u2191 Incluye datos de Copa Centroamericana (2013) / Copa Oro de la Concacaf (2013-19) / Copa Am\u00e9rica (2016) / Liga de Naciones de la Concacaf (2022).\n\u2191 Incluye datos de Copa Mundial (2014-22)."}, {"name": "Goles internacionales", "text": "GER"}]}, {"name": "Palmar\u00e9s", "text": "", "subsections": [{"name": "T\u00edtulos nacionales", "text": ""}, {"name": "T\u00edtulos internacionales", "text": ""}, {"name": "Distinciones individuales", "text": ""}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Johan Rojas Ortega (12 de junio de 2017). \u00ab\u201cPulseador\u201d en franca batalla por la titular\u00bb. Diario Extra. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Rodolfo Mart\u00edn (22 de septiembre de 2011). \u00abLleg\u00f3 del Caribe para triunfar en la \u201cS\u201d\u00bb. Al D\u00eda. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Daniel Jim\u00e9nez y Esteban Valverde (8 de julio de 2016). \u00abYeltsin Tejeda jugar\u00e1 con el FC Lausanne-Sport de Suiza\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 9 de julio de 2016.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Alvarado Brenes (8 de julio de 2016). \u00abYeltsin Tejeda se une al FC Lausanne-Sport por 3 a\u00f1os\u00bb. Diario Extra. Consultado el 9 de julio de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abYeltsin Tejeda s\u2019engage avec Lausanne pour 3 saisons\u00bb. P\u00e1gina oficial del F.C. Lausanne-Sport (en franc\u00e9s). Consultado el 9 de julio de 2016.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Segura Vargas (16 de septiembre de 2016). \u00abTejeda debut\u00f3 con derrota en el Lausanne Sport suizo\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Segura Vargas (24 de septiembre de 2016). \u00abLausanne Sport con Tejeda estelar gana y es segundo en Suiza\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Segura Vargas (12 de agosto de 2017). \u00abTejeda estelar en triunfo del Lausanne Sport por la Copa suiza\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Segura Vargas (22 de octubre de 2017). \u00abYeltsin Tejeda consigue su primer gol en Suiza con el Lausanne Sport\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Segura Vargas (13 de mayo de 2018). \u00abLausanne Sport de Yeltsin Tejeda desciende en Suiza\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Segura Vargas (24 de agosto de 2018). \u00abDesde Suiza llegan malas noticias sobre Yeltsin Tejeda\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Segura Vargas (27 de agosto de 2018). \u00abYeltsin Tejeda fue operado en Portugal\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Esteban Valverde (27 de agosto de 2018). \u00abUna peque\u00f1a molestia en el tal\u00f3n se convirti\u00f3 en una lesi\u00f3n de dos meses para Yeltsin Tejeda\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Esteban Valverde (15 de diciembre de 2018). \u00abYeltsin Tejeda: 'El 2018 fue un a\u00f1o dif\u00edcil'\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (24 de enero de 2019). \u00abHerediano ficha a Yeltsin Tejeda\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (24 de enero de 2019). \u00abYeltsin Tejeda es el nuevo refuerzo del Herediano\u00bb. P\u00e1gina oficial del Herediano. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Hermes Solano (24 de enero de 2019). \u00ab\u00a1Bomba en Herediano! Yeltsin Tejeda se viste de rojiamarillo\u00bb. CrHoy.com. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Esteban Chaves (26 de enero de 2019). \u00abYeltsin Tejeda usar\u00e1 el n\u00famero 10 con el Herediano\u00bb. Elmundo.cr. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Enrique Vega (2 de febrero de 2019). \u00abUCR dio c\u00e1tedra en el Rosabal Cordero y agrava momento del Herediano (1-2)\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Juan Ugalde (28 de marzo de 2019). \u00abLa U empata en la agon\u00eda del juego 1-1 ante el Herediano\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 29 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Rodolfo Mas\u00eds (21 de diciembre de 2019). \u00ab\u00a1Herediano destruye la ilusi\u00f3n manuda y alcanza su estrella n\u00famero 28!\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 30 de mayo de 2020.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Segura Vargas (8 de agosto de 2020). \u00abHerediano le gana la Supercopa a Saprissa con doblete de McDonald\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 15 de mayo de 2021.\u00a0\n\u2191 Rodrigo Calvo (8 de noviembre de 2008). \u00abSub-17 llega motivada al Premundial\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Rodrigo Calvo (13 de noviembre de 2008). \u00abTricolor da el primer paso con una goleada a Nicaragua\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Rodrigo Calvo (15 de noviembre de 2008). \u00abTricolor sufre, gana y se acerca al pasaporte\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Rodrigo Calvo (17 de noviembre de 2008). \u00abTricolor se clasific\u00f3 con una marca perfecta: tres triunfos\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Luis Rojas (21 de abril de 2009). \u00abSub 17 lista, Sub 20 a fogueos\u00bb. LaRep\u00fablica.net. Consultado el 28 de septiembre de 2017.\u00a0\n\u2191 Rodrigo Calvo (23 de abril de 2009). \u00abLa Infantil iguala en un mal negocio\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Rodrigo Calvo (25 de abril de 2009). \u00abInfantil mejora y golea 3-0, pero se queda corta\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Rodrigo Calvo (27 de abril de 2009). \u00abInfantil se clasifica a su octavo Mundial, a pesar de la derrota\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 David Goldberg (13 de octubre de 2009). \u00abSelecci\u00f3n Sub-17 tambi\u00e9n quiere su dosis de Mundial\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 David Goldberg (26 de octubre de 2009). \u00abInfantil no aprovech\u00f3 el d\u00e9bil rival en el debut mundialista\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Harold Leandro (29 de octubre de 2009). \u00abInfantil perdi\u00f3 4-1 con Turqu\u00eda\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Gustavo Jim\u00e9nez (1 de noviembre de 2009). \u00abBurkina castiga el futbol artesanal de Sub-17 tica\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (24 de noviembre de 2010). \u00abCosta Rica se impone sobre Nicaragua en Clasificatoria Sub-20 de UNCAF\u00bb. Concacaf. Archivado desde el original el 29 de septiembre de 2017. Consultado el 28 de septiembre de 2017.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (27 de noviembre de 2010). \u00abPanama vence a Costa Rica en partido de la Clasificatoria Sub-20 de UNCAF\u00bb. Concacaf. Archivado desde el original el 29 de septiembre de 2017. Consultado el 28 de septiembre de 2017.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Alfaro (12 de diciembre de 2010). \u00abCosta Rica cae ante El Salvador\u00bb. Al D\u00eda. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Alfaro (19 de diciembre de 2010). \u00abFracasamos a lo grande\u00bb. Al D\u00eda. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (5 de febrero de 2011). \u00ab\u201cSele\u201d juvenil gan\u00f3 apelaci\u00f3n\u00bb. Al D\u00eda. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Felipe Arrieta (31 de marzo de 2011). \u00abJoel Campbell se luci\u00f3\u00bb. Al D\u00eda. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abSub-20 2011\u00bb. Concacaf. 1 de abril de 2011. Archivado desde el original el 20 de octubre de 2013. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (6 de abril de 2011). \u00ab\u201cEste grupo tiene car\u00e1cter\u201d\u00bb. Al D\u00eda. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Franklin Arroyo (9 de abril de 2011). \u00ab\u201cPor la puerta grande\u201d\u00bb. Al D\u00eda. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Paulo Rodr\u00edguez (11 de abril de 2011). \u00abM\u00e9xico baj\u00f3 de la nube a la Sub 20\u00bb. Al D\u00eda. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (18 de julio de 2011). \u00abSelecci\u00f3n de Costa Rica defini\u00f3 equipo para Mundial Sub-20 de f\u00fatbol\u00bb. Caracol Radio. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Esteban Cuvardic (1 de agosto de 2011). \u00abPor Dios, qu\u00e9 ingenuos fuimos\u00bb. Al D\u00eda. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Esteban Cuvardic (4 de agosto de 2011). \u00ab\u00a1La \u201cJ\u201d est\u00e1 de moda!\u00bb. Al D\u00eda. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Esteban Cuvardic (7 de agosto de 2011). \u00ab\u00a1Qu\u00e9 clase de coladero!\u00bb. Al D\u00eda. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Esteban Cuvardic (10 de agosto de 2011). \u00ab\u00a1Que se miren a los ojos!\u00bb. Al D\u00eda. Consultado el 20 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Hermes Solano (4 de noviembre de 2011). \u00abOtro fiasco en grande\u00bb. Al D\u00eda. Consultado el 15 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Sof\u00eda Quesada (12 de diciembre de 2011). \u00ab\u201cHay jugadores que pueden responder\u201d\u00bb. Al D\u00eda. Consultado el 6 de mayo de 2020.\u00a0\n\u2191 Esteban Cuvardic (12 de septiembre de 2012). \u00abLa misma historia, con mejor cara\u00bb. Al D\u00eda. Consultado el 6 de mayo de 2020.\u00a0\n\u2191 Manuel Mu\u00f1oz (7 de enero de 2013). \u00abPinto anunci\u00f3 convocatoria de seleccionados para Copa Uncaf\u00bb. Federaci\u00f3n Costarricense de F\u00fatbol. Consultado el 6 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Germ\u00e1n Matamoros (18 de enero de 2013). \u00abSele sac\u00f3 un ins\u00edpido triunfo contra Belice\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 6 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Germ\u00e1n Matamoros (20 de enero de 2013). \u00abTricolor venci\u00f3 a Nicaragua 2-0\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 6 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Germ\u00e1n Matamoros (22 de enero de 2013). \u00abCosta Rica empat\u00f3 con Guatemala y lo elimin\u00f3 de la Copa\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 6 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (25 de enero de 2013). \u00abCosta Rica es finalista de la Copa CA al vencer a El Salvador\u00bb. Uncafut. Consultado el 6 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (27 de enero de 2013). \u00abCosta Rica Gana su septima Copa Centroamericana\u00bb. Uncafut. Consultado el 6 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (19 de junio de 2013). \u00abPinto hace su llamado para Copa Oro\u00bb. Federaci\u00f3n Costarricense de F\u00fatbol. Consultado el 6 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Diego Ure\u00f1a (9 de julio de 2013). \u00abCosta Rica da un gran primer paso en la Copa de Oro con goleada a Cuba\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 6 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Diego Ure\u00f1a (13 de julio de 2013). \u00abCosta Rica logra t\u00edmido empate sin goles con Belice al medio tiempo\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 6 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Diego Ure\u00f1a (16 de julio de 2013). \u00abUn contragolpe de Estados Unidos liquid\u00f3 a la Selecci\u00f3n Nacional\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 6 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Germ\u00e1n Matamoros (21 de julio de 2013). \u00abLa Selecci\u00f3n Nacional qued\u00f3 eliminada de la Copa Oro con derrota 1-0 ante Honduras\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 6 de junio de 2020.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Fernando Araya (10 de septiembre de 2013). \u00abLa espera termin\u00f3 y Costa Rica se clasifica al Mundial Brasil 2014\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 18 de enero de 2020.\u00a0\n\u2191 Joselyn Hern\u00e1ndez (12 de mayo de 2014). \u00abSorpresas arroj\u00f3 prelista de convocados para Brasil 2014\u00bb. FEDEFUTBOL. Archivado desde el original el 13 de mayo de 2014. Consultado el 12 de mayo de 2014.\u00a0\n\u2191 AFP (12 de mayo de 2014). \u00abPocas sorpresas en la primera lista de Costa Rica\u00bb. FIFA. Archivado desde el original el 13 de mayo de 2014. Consultado el 12 de mayo de 2014.\u00a0\n\u2191 Agencia EFE (12 de mayo de 2014). \u00abPinto ya dio la lista de 30 preseleccionados para el Mundial Brasil 2014\u00bb. RCN Radio. Archivado desde el original el 13 de mayo de 2014. Consultado el 12 de mayo de 2014.\u00a0\n\u2191 Gescobar (30 de mayo de 2014). \u00abHern\u00e1ndez, Waston y Saborio quedaron excluidos del Mundial\u00bb. FEDEFUTBOL. Archivado desde el original el 2 de junio de 2014. Consultado el 31 de mayo de 2014.\u00a0\n\u2191 Agencia EFE (30 de mayo de 2014). \u00abCosta Rica anunci\u00f3 la lista de 23 convocados al Mundial de Brasil\u00bb. Univision. Consultado el 31 de mayo de 2014.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (14 de junio de 2014). \u00abCopa del Mundo 2014: Uruguay perdi\u00f3 ante Costa Rica y es el primer batacazo del Mundial\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 10 de enero de 2018.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (21 de junio de 2014). \u00abCosta Rica volvi\u00f3 a sorprender: le gan\u00f3 a Italia y se convirti\u00f3 en la sensaci\u00f3n del Mundial\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 10 de enero de 2018.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (24 de junio de 2014). \u00abEmpatando con Inglaterra, Costa Rica gan\u00f3 el grupo D\u00bb. UNCAF. Consultado el 10 de enero de 2018.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Fernando Araya (29 de junio de 2014). \u00ab\u00a1Titanes! Costa Rica derrota a Grecia en penales y asciende al Olimpo del f\u00fatbol\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 10 de enero de 2018.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Fernando Araya (5 de julio de 2014). \u00abCosta Rica cae en penales ante Holanda y se marcha con la frente en alto \u00a1Gracias muchachos!\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 10 de enero de 2018.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (2 de mayo de 2016). \u00abJohnny Woodly y Diego Calvo, las sorpresas de \u00d3scar Ram\u00edrez en la prelista para Copa Am\u00e9rica\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 3 de mayo de 2016.\u00a0\n\u2191 Roy Chinchilla (16 de mayo de 2016). \u00abEstos son los convocados a la Copa Am\u00e9rica Centenario\u00bb. Federaci\u00f3n Costarricense de F\u00fatbol. Archivado desde el original el 10 de junio de 2016. Consultado el 17 de mayo de 2016.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Alfaro Rojas (4 de junio de 2016). \u00ab\u00d3scar Ram\u00edrez: 'Creo que se nos fueron dos puntos'\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 5 de junio de 2016.\u00a0\n\u2191 Julio Naranjo (4 de junio de 2016). \u00abCosta Rica empata sin goles ante Paraguay en un modesto estreno en la Copa Am\u00e9rica\u00bb. Teletica. Archivado desde el original el 6 de junio de 2016. Consultado el 5 de junio de 2016.\u00a0\n\u2191 Julio Naranjo (7 de junio de 2016). \u00ab\u00d3scar Ram\u00edrez: \u2018Pido perd\u00f3n a la afici\u00f3n por el resultado, no por el f\u00fatbol\u2019\u00bb. Teletica. Archivado desde el original el 9 de junio de 2016. Consultado el 8 de junio de 2016.\u00a0\n\u2191 Steven Oviedo y Kenneth Hern\u00e1ndez Cerdas (11 de junio de 2016). \u00abCosta Rica deja atr\u00e1s las penurias y se despide con victoria de la Copa Am\u00e9rica\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 12 de junio de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abRam\u00edrez eligi\u00f3 al equipo para Copa Oro\u00bb. Federaci\u00f3n Costarricense de F\u00fatbol. 16 de junio de 2017. Consultado el 16 de junio de 2017.\u00a0\n\u2191 Fiorella Mas\u00eds, Kenneth Hern\u00e1ndez Cerdas y Daniel Jim\u00e9nez (7 de julio de 2017). \u00abCosta Rica se quita la espina y abofetea a la Honduras de Pinto\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 7 de julio de 2017.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (7 de julio de 2017). \u00abCosta Rica vence 1-0 a Honduras en su debut de Copa Oro 2017\u00bb. Teletica. Archivado desde el original el 3 de agosto de 2017. Consultado el 7 de julio de 2017.\u00a0\n\u2191 Kenneth Hern\u00e1ndez Cerdas (11 de julio de 2017). \u00abCosta Rica batall\u00f3 pero no pas\u00f3 del empate contra Canad\u00e1\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 11 de julio de 2017.\u00a0\n\u2191 Fiorella Mas\u00eds, Daniel Jim\u00e9nez y Kenneth Hern\u00e1ndez Cerdas (14 de julio de 2017). \u00abCosta Rica golea 3-0 a Guayana Francesa y avanza a cuartos de final de Copa Oro\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 14 de julio de 2017.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (14 de julio de 2017). \u00abCosta Rica venci\u00f3 3-0 a Guayana Francesa y accedi\u00f3 a los cuartos de final de la Copa Oro\u00bb. El Comercio. Consultado el 14 de julio de 2017.\u00a0\n\u2191 Kenneth Hern\u00e1ndez Cerdas (19 de julio de 2017). \u00abUn autogol le da el pase a Costa Rica a semifinal de Copa Oro\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 19 de julio de 2017.\u00a0\n\u2191 Walter Herrera (19 de julio de 2017). \u00abCosta Rica un paso m\u00e1s cerca del oro\u00bb. LaRep\u00fablica.net. Consultado el 19 de julio de 2017.\u00a0\n\u2191 Fanny Tayver, Fiorella Mas\u00eds y Kenneth Hern\u00e1ndez (22 de julio de 2017). \u00abCosta Rica perdona y Estados Unidos castiga: adi\u00f3s a la Copa Oro\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 23 de julio de 2017.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (7 de octubre de 2017). \u00abEl invitado n\u00famero 13, Costa Rica obtiene pase al Mundial de \u00faltimo minuto\u00bb. MedioTiempo. Consultado el 7 de octubre de 2017.\u00a0\n\u2191 Fiorella Mas\u00eds (7 de octubre de 2017). \u00abKendall Waston revive a la 'Sele' y Costa Rica fesjeta el pase al Mundial\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 7 de octubre de 2017.\u00a0\n\u2191 Mois\u00e9s Castillo (7 de octubre de 2017). \u00abCosta Rica 1-1 Honduras, resumen y goles: Hexagonal Concacaf\u00bb. As Usa. Consultado el 7 de octubre de 2017.\u00a0\n\u2191 Adri\u00e1n Mendoza (7 de octubre de 2017). \u00ab\u00a1Rusia all\u00e1 vamos, esperen al Mata Gigantes!\u00bb. CrHoy.com. Consultado el 7 de octubre de 2017.\u00a0\n\u2191 Ronny Gudi\u00f1o (7 de octubre de 2017). \u00abUno por uno: Waston se visti\u00f3 de h\u00e9roe y nos pone en Rusia 2018\u00bb. TicoDeporte. Archivado desde el original el 8 de octubre de 2017. Consultado el 7 de octubre de 2017.\u00a0\n\u2191 Julio Naranjo (14 de mayo de 2018). \u00abDe Keylor a Ure\u00f1a: estos son los 23 elegidos por \u00d3scar Ram\u00edrez para el Mundial de Rusia 2018\u00bb. Teletica. Consultado el 27 de mayo de 2018.\u00a0\n\u2191 Esteban Valderde y Jos\u00e9 Pablo Alfaro Rojas (14 de mayo de 2018). \u00abEstos son los 23 convocados para Rusia 2018 con Ian Smith como sorpresa\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 27 de mayo de 2018.\u00a0\n\u2191 Steven Oviedo (17 de junio de 2018). \u00abBCosta Rica pierde 1-0 contra Serbia y se apaga la ilusi\u00f3n de clasificar a octavos de final en Rusia 2018\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 17 de junio de 2018.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Alfaro Rojas (22 de junio de 2018). \u00abBrasil hinca a Costa Rica cuando m\u00e1s duele. Adi\u00f3s al Mundial\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 22 de junio de 2018.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Fernando Araya (22 de junio de 2018). \u00ab\u00d3scar Ram\u00edrez: 'Se intent\u00f3 y dimos un mano a mano ante un favorito al t\u00edtulo como Brasil'\u00bb. Teletica. Consultado el 22 de junio de 2018.\u00a0\n\u2191 Juan Diego Villarreal (22 de junio de 2018). \u00abLo bueno y lo malo de Costa Rica contra Brasil\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 22 de junio de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00d3scar Hern\u00e1ndez Bravo (22 de junio de 2018). \u00abBrasil nos deja fuera del mundial\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 22 de junio de 2018.\u00a0\n\u2191 Esteban Valverde (27 de junio de 2018). \u00ab\u00d3scar Ram\u00edrez: 'El grupo se merec\u00eda hacer un partido bueno'\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 27 de junio de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00d3scar Hern\u00e1ndez Bravo (27 de junio de 2018). \u00abUna esforzada Costa Rica se despide del mundial con un empate ante Suiza\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 27 de junio de 2018.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Segura Vargas (6 de junio de 2019). \u00abSe confirma la lista de Costa Rica para la Copa Oro con la ausencia de Navas\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 6 de junio de 2019.\u00a0\n\u2191 Gina Escobar (6 de junio de 2019). \u00abMatosas escogi\u00f3 el equipo que enfrentar\u00e1 la Copa Oro\u00bb. Federaci\u00f3n Costarricense de F\u00fatbol. Consultado el 6 de junio de 2019.\u00a0\n\u2191 Rub\u00e9n S\u00e1inz (16 de junio de 2019). \u00abEn casa, Costa Rica le pas\u00f3 por encima a Nicaragua y resolvi\u00f3 todo en 45 minutos\u00bb. Univision. Consultado el 16 de junio de 2019.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (16 de junio de 2019). \u00abCosta Rica cumpli\u00f3 en su debut en la Copa Oro con una goleada\u00bb. Goal. Consultado el 16 de junio de 2019.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Segura Vargas (20 de junio de 2019). \u00abCosta Rica saca ajustada victoria 2-1 sobre Bermudas\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 21 de junio de 2019.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (25 de junio de 2019). \u00abHait\u00ed sorprende a Costa Rica y la obliga a enfrentar a M\u00e9xico\u00bb. La Prensa Libre. Archivado desde el original el 26 de junio de 2019. Consultado el 25 de junio de 2019.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Segura Vargas (29 de junio de 2019). \u00abLos penales apagan el sue\u00f1o de Costa Rica en la Copa Oro\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 30 de junio de 2019.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Segura Vargas (3 de junio de 2021). \u00abCosta Rica cae ante M\u00e9xico en penales y se queda sin final en Liga de Naciones\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 10 de junio de 2021.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Cordero Arguedas (6 de junio de 2021). \u00abCosta Rica sigue sin ganar y cae en penales frente a Honduras\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 10 de junio de 2021.\u00a0\n\u2191 Gina Escobar (26 de agosto de 2021). \u00abSu\u00e1rez defini\u00f3 el equipo con el que arrancar\u00e1 la eliminatoria\u00bb. Federaci\u00f3n Costarricense de F\u00fatbol. Consultado el 29 de agosto de 2021.\u00a0\n\u2191 Redacci\u00f3n (26 de agosto de 2021). \u00abLuis Fernando Su\u00e1rez defini\u00f3 a la Selecci\u00f3n que iniciar\u00e1 el camino a Catar 2022\u00bb. Everardo Herrera. Consultado el 29 de agosto de 2021.\u00a0\n\u2191 Gina Escobar (13 de mayo de 2022). \u00abSu\u00e1rez defini\u00f3 los convocados para el microciclo de mayo\u00bb. Federaci\u00f3n Costarricense de F\u00fatbol. Consultado el 2 de junio de 2022.\u00a0\n\u2191 Cristian Brenes (13 de mayo de 2022). \u00abSelecci\u00f3n Nacional de Costa Rica tiene una gran novedad para el repechaje y la baja de Cristian Gamboa\u00bb. La Naci\u00f3n. Consultado el 2 de junio de 2022.\u00a0\n\u2191 V\u00edquez, David (3 de junio de 2022). \u00abDerrota ante Panam\u00e1 es la primera de Costa Rica en todo el 2022\u00bb. Consultado el 22 de junio de 2022.\u00a0\n\u2191 Tayver, Fanny (5 de junio de 2022). \u00abSelecci\u00f3n de Costa Rica se va a Catar con una despedida cargada de buenas vibras\u00bb. Consultado el 22 de junio de 2022.\u00a0\n\u2191 Gustavo Jim\u00e9nez (14 de junio de 2022). \u00abCon el esp\u00edritu de todo un pa\u00eds, \u00a1estamos en el Mundial!\u00bb. Federaci\u00f3n Costarricense de F\u00fatbol. Consultado el 19 de junio de 2022.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Molina Salas (7 de enero de 2012). \u00abUNAFUT premi\u00f3 a Lo Mejor del Campeonato Invierno 2011\u00bb. UNAFUT. Archivado desde el original el 1 de abril de 2016. Consultado el 31 de marzo de 2016.\u00a0\n\u2191 Jos\u00e9 Pablo Molina Salas (28 de mayo de 2014). \u00abOcho equipos se repartieron Lo Mejor de la Temporada 2013-2014\u00bb. UNAFUT. Archivado desde el original el 21 de mayo de 2015. Consultado el 19 de mayo de 2015.\u00a0\n\u2191  Camilo Hern\u00e1ndez (13 de julio de 2022). \u00abPremios Unafut: los mejores de la temporada 2021/22 en el f\u00fatbol de Costa Rica\u00bb. Consultado el 9 de diciembre de 2022.\u00a0\n} rODRIGO", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Yeltsin Tejeda.\nYeltsin Tejeda en Facebook\nYeltsin Tejeda en Twitter\nFicha oficial de Yeltsin Tejeda en la FIFA (archivado) (archivo en ingl\u00e9s)\nFicha de Yeltsin Tejeda en Transfermarkt\nFicha de Yeltsin Tejeda en Soccerway\nFicha de Yeltsin Tejeda en CeroaCero\nFicha de Yeltsin Tejeda en National-Football-Teams.com (en ingl\u00e9s)", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Iain_Bailiol", "title": "Juan de Balliol", "summary": "Juan (II) de Balliol o Juan de Baliol, tambi\u00e9n conocido como Juan I de Escocia (en escoc\u00e9s Iain Bailiol; en ingl\u00e9s John Balliol) (1248- Ch\u00e2teau-Gaillard 1315) fue de facto rey de Escocia de 1292 a 1296, hijo de la sajona Dervorguilla de Galloway  y de John I de Balliol.\nTras la muerte del rey Alejandro III de Escocia en 1285, su peque\u00f1a nieta Margarita \u201cla dama de Noruega\u201d hered\u00f3 el trono escoc\u00e9s, circunstancia que aprovech\u00f3 el rey Eduardo I de Inglaterra para intentar casar a su hijo Eduardo con Margarita y as\u00ed anexionarse el Reino de Escocia. Margarita falleci\u00f3 en 1290, antes de celebrarse este matrimonio, lo que dio inicio a las tensiones entre los dos linajes m\u00e1s importantes de la aristocracia escocesa, los Balliol y los Bruce. Los candidatos eran Roberto de Brus, V Se\u00f1or de Annandale, y Juan de Balliol, descendiente lejano el rey David I de Escocia. \nJuan de Balliol reclam\u00f3 su derecho como el nieto de David I; Juan y Roberto se disputaron la Corona. Hubo enfrentamientos continuos entre las dos familias hasta que Juan de Balliol consigui\u00f3 con la ayuda de Eduardo I de Inglaterra hacerse con el trono escoc\u00e9s, al que accedi\u00f3 con el nombre de Juan de Escocia (Juan I) el 17 de noviembre de 1292.[1]\u200b\nA partir de ese momento Escocia estuvo al servicio de Inglaterra. Esto le trajo problemas a su reinado pues no pod\u00eda tomar decisiones sin pasar por la aprobaci\u00f3n del rey de Inglaterra, poco tiempo despu\u00e9s en 1295 el rey Juan de Balliol busca una alianza con Francia conocida como Auld Alliance.[2]\u200b, aprovechando que este reino estaba en guerra con el reino de Inglaterra, por lo que Escocia neg\u00f3 su ej\u00e9rcito a Inglaterra para combatir contra los franceses, en lugar de ello los escoceses se prepararon  b\u00e9licamente para enfrentar a los ingleses, desafortunadamente Eduardo I de Inglaterra se entera del pacto y se molesta mucho con Juan a causa de esta decisi\u00f3n, Eduardo I de Inglaterra determin\u00f3 invadir Escocia, comenzando las Guerras de independencia de Escocia. Tras sufrir los escoceses una derrota en la batalla de Dunbar en 1296, Juan de Balliol fue forzado a abdicar del trono y fue encarcelado en 1297 en la \"Salt Tower\" junto con su hijo Eduardo de Balliol.\nDespu\u00e9s de dos a\u00f1os en prisi\u00f3n Juan de Balliol fue liberado, en julio de 1299, gracias al papa Bonifacio VIII pero se le prohibi\u00f3 regresar a Escocia y se le oblig\u00f3 a negociar la paz entre Inglaterra y Francia. Balliol acord\u00f3 vivir en Francia donde \u00e9l ten\u00eda tierras y propiedades, aunque nunca volvi\u00f3 a Escocia donde su pueblo lo recordaba como un precursor de la Guerra de Independencia de Escocia y como el leg\u00edtimo rey de Escocia. \nMuri\u00f3 en el castillo de Gaillard en Normand\u00eda, Francia en abril de 1315 y est\u00e1 enterrado en la iglesia de San Waast en Bailleul-sur-Eaune.", "sections": [{"name": "Familia", "text": "Juan contrajo matrimonio en 1281 con Isabel de Warenne, hija de John de Warenne, VII conde de Surrey. Sus abuelos paternos fueron Hugo X de Lusignan e Isabel de Angulema, viuda del rey Juan I de Inglaterra.\nJuan e Isabel tuvieron dos hijos:\nEduardo de Balliol, Rey de Escocia, (m. 1364). Seg\u00fan algunas opiniones Eduardo contrajo matrimonio con Margarita de Tarento, que era hija de Felipe de Tarento (m. 1332), hermano del rey Roberto I de N\u00e1poles. Su \u00fanico hijo, Guy de Balliol, lo increp\u00f3, por lo que Eduardo lo desconoci\u00f3 como hijo. (ver Familia Barnard)\nEnrique de Balliol, ca\u00eddo durante la Batalla de Annan en 1332, no tuvo hijos.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Dunbar, Sir Archibald H.,Bt., Scottish Kings \u2013 A Revised Chronology of Scottish History 1005\u20131625, Edinburgh, 1899: p. 115\n\u2191 Magnusson, Magnus (2003). Scotland: The Story of a Nation (en ingl\u00e9s). Grove Press. p.\u00a0121. ISBN\u00a09780802139320.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Juan de Balliol.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Malita", "title": "Malita", "summary": "Municipio de Malita\n6\u00b024\u2032N 125\u00b036\u2032E\ufeff / \ufeff6.4, 125.6\n\u00a0\n \n8012\n[\n]\nMalita es un municipio filipino de primera categor\u00eda, situado en la parte sudeste de la isla de Mindanao. Forma parte de la provincia de D\u00e1vao del Sur situada en la regi\u00f3n administrativa de D\u00e1vao. Para las elecciones est\u00e1 encuadrado en el Segundo Distrito Electoral.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Barrios\n2 Historia\n2.1 Etimolog\u00eda\n3 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Barrios", "text": "El municipio de Malita se divide, a los efectos administrativos, en 30 barangayes o barrios, conforme a la siguiente relaci\u00f3n:[2]\u200b[3]\u200b\nBito\nBolila\nBuhangin\nCulaman\nDatu Danwata\nDemoloc\nFelis\nFishing Village\nKibalatong\nKidalapong\nKilalag\nKinangan\nLacaron\nLagumit\nLais\nLittle Baguio\nMacol\nMana\nManuel Peralta\nNew Argao\nPangian\nPinalpalan\nPoblaci\u00f3n\nSangay\nTalogoy\nTical\nTiculon\nTingolo\nTubalan\nPangaleon", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "El actual territorio de la provincia de Davao del Sur fue parte de la provincia de Caraga durante la mayor parte del Imperio espa\u00f1ol en Asia y Ocean\u00eda (1520-1898). A principios del siglo XX la isla de Mindanao se hallaba dividida en siete distritos o provincias.\nEl Distrito 4\u00ba de D\u00e1vao, llamado hasta 1858  provincia de Nueva Guip\u00fazcoa, ten\u00eda por capital el pueblo de D\u00e1vao e inclu\u00eda la  Comandancia de Mati.[4]\u200b Malita existi\u00f3 como un barrio mucho antes de la llegada de los estadounidenses a Davao.\nDurante la ocupaci\u00f3n estadounidense de Filipinas Malita fue uno de los 15 municipios y distritos municipales que formaban la provincia de Davao. Ya figuraba como parte de la provincia del Moro.[5]\u200b\nMalita es el segundo municipio m\u00e1s antiguo de la provincia, tras el de Santa Cruz. Su creaci\u00f3n como tal data del  17 de noviembre de 1936.[6]\u200b\nEl 16 de junio de 1955 los barrios de Basiagu\u00e1nn y de Kibul\u00e1n, as\u00ed como los sitios de Kimatay y Kilalag pasan a depender del municipio de Malalag.[7]\u200b\nEn 1967, la provincia de Davao se divide en tres provincias: Davao del Norte, Davao del Sur y Davao Oriental.", "subsections": [{"name": "Etimolog\u00eda", "text": "Seg\u00fan la etimolog\u00eda popular, su nombre deriva de la palabra espa\u00f1ola maleta. Don Mariano Peralta, un veterano de la Guerra Espa\u00f1ola-Americana,   se aventur\u00f3 en el lugar estableci\u00e9ndose en la vasta y f\u00e9rtil llanura de este t\u00e9rmino. Un d\u00eda, mientras vadeba el r\u00edo, su maleta fue arrastrada por la fuerza de la corriente. Sus gritos desesperados de \u00a1Maleta, maleta! atrajeron la atenci\u00f3n de los nativos, quienes pensaron que esta palabra se refer\u00eda a la tierra donde ten\u00eda la intenci\u00f3n de instalarse. El uso frecuente de esta palabra por los indios transforma el sonido [e] por el de  [i]."}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Worldpostalcodes.org, c\u00f3digo postal n.\u00ba 8012.\n\u2191 Bajo el C\u00f3digo de Gobierno Local de 1991, los antiguos barrios de Filipinas han sido denominados como barangays.\n\u2191 National Statistical Coordination Board. Consultado del 31 de octubre de 2013. Archivado el 30 de octubre de 2013 en Wayback Machine.\n\u2191 El Archipi\u00e9lago Filipino. Colecci\u00f3n de datos. Por algunos padres de la Misi\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en estas islas. Tomo I, Washington, Imprenta del Gobierno, 1900, p\u00e1gina 128.\n\u2191 Malita debe haber existido mucho antes de la aprobaci\u00f3n de las Actas - Leyes de la Provincia Mora, donde se  menciona a Malita en la Secci\u00f3n 1 de la Ley N\u00fam. 164 de 10 de diciembre de 1904. \n\u2191 Decreto N \u00ba 64 emitida por el presidente Manuel L. Quezon creado oficialmente Malita en un municipio. \n\u2191 \u00abREPUBLIC ACT NO. 1310 AN ACT TRANSFERRING THE BARRIOS OF BASIAWAN, KIBULAN AND THE SITIOS OF KIMATAY AND KILALAG IN THE MUNICIPALITY OF MALITA, TO THE MUNICIPALITY OF MALALAG, PROVINCE OF DAVAO.\u00bb. Archivado desde el original el 1 de noviembre de 2013. Consultado el 31 de octubre de 2013.\u00a0\n Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Malita.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Constant_Djakpa", "title": "Constant Djakpa", "summary": "CIV\nConstant Djakpa (Abiy\u00e1n, Costa de Marfil, 17 de octubre de 1986) es un futbolista marfile\u00f1o que juega de defensa.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Selecci\u00f3n nacional\n1.1 Participaciones en Copas del Mundo\n2 Clubes\n3 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Selecci\u00f3n nacional", "text": "El 1 de junio de 2014, luego de haber sido incluido en la lista preliminar en mayo,[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b Djakpa fue ratificado en la n\u00f3mina definitiva de 23 jugadores que representar\u00e1n a su pa\u00eds en la Copa Mundial de F\u00fatbol de 2014.[4]\u200b[5]\u200b", "subsections": [{"name": "Participaciones en Copas del Mundo", "text": "Brasil\u00a0"}]}, {"name": "Clubes", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abLamouchi retient 28 joueurs\u00bb. FIF (en franc\u00e9s). 13 de mayo de 2014. Consultado el 13 de mayo de 2014.\u00a0\n\u2191 AFP (13 de mayo de 2014). \u00abTour\u00e9 y Drogba, en la n\u00f3mina previa de Costa de Marfil\u00bb. FIFA. Archivado desde el original el 14 de mayo de 2014. Consultado el 13 de mayo de 2014.\u00a0\n\u2191 Agencia T\u00e9lam (13 de mayo de 2014). \u00abCosta de Marfil dio una lista de 28 convocados para el Mundial\u00bb. ESPN Deportes. Consultado el 13 de mayo de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abLes 23 El\u00e9phants pour le Br\u00e9sil\u00bb. FIF (en franc\u00e9s). 1 de junio de 2014. Consultado el 1 de junio de 2014.\u00a0\n\u2191 AFP (2 de junio de 2014). \u00abTCosta de Marfil, con todas sus estrellas\u00bb. FIFA. Archivado desde el original el 5 de junio de 2014. Consultado el 2 de junio de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abHessen Dreieich holt Ex-Eintracht-Profi Constant Djakpa\u00bb (en alem\u00e1n). FNP. Consultado el 3 de octubre de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abAS Poissy: Trois recrues dont Constant Djakpa, ancien de Francfort et Leverkusen\u00bb (en franc\u00e9s). Actufoot. 4 de febrero de 2021. Consultado el 7 de febrero de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abJoueur - Constant Djakpa\u00bb (en franc\u00e9s). A. S. Chatou. Archivado desde el original el 27 de marzo de 2022.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/D%C3%ADa_Nacional_de_Gibraltar", "title": "D\u00eda nacional de Gibraltar", "summary": "\u00a0\n36\u00b008\u203227\u2033N 5\u00b021\u203215\u2033O\ufeff / \ufeff36.140827, -5.354123\nLa Fiesta de Gibraltar, que se celebra anualmente el 10 de septiembre, es una de las dos fiestas locales oficiales de la colonia brit\u00e1nica de Gibraltar. Esta fiesta conmemora el primer refer\u00e9ndum sobre la soberan\u00eda de Gibraltar de 1967, en el que a los electores de Gibraltar se les pregunt\u00f3 si deseaban pasar ya sea bajo la soberan\u00eda espa\u00f1ola, o permanecer bajo la administraci\u00f3n colonial brit\u00e1nica, con instituciones coloniales propias.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Historia\n2 Identidad Nacional\n3 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "En 1992, el entonces Ministro Principal de Gibraltar, Joe Bossano, viaj\u00f3 a las Naciones Unidas para abogar por el derecho a la libre determinaci\u00f3n de inspirar a la formaci\u00f3n de la Autodeterminaci\u00f3n de Gibraltar Group (SDGG), que fue en ese momento dirigido por Dennis Matthews, miembro activo de una sola vez de la integraci\u00f3n con Gran Breta\u00f1a. Con el fin de generar apoyo popular para la autodeterminaci\u00f3n que se celebrar\u00e1 el primer D\u00eda Nacional en la plaza de John Mackintosh el 10 de septiembre de 1992 al conmemorar el 25 aniversario de la jornada en la cual se celebr\u00f3 el refer\u00e9ndum de 1967 sobre la soberan\u00eda.\nEl primer D\u00eda Nacional tuvo tanto \u00e9xito que la avalancha de personas que espont\u00e1neamente se present\u00f3 no pod\u00eda caber en la plaza John Mackintosh. El Gobierno tom\u00f3 la responsabilidad de proveer un poco de ayuda la organizaci\u00f3n del evento, ya que fomenta el derecho a la libre determinaci\u00f3n de que los gibraltare\u00f1os hab\u00eda estado pidiendo a las Naciones Unidas desde 1963. Por lo tanto, el Gobierno declar\u00f3 el 10 de septiembre como un d\u00eda festivo y se entreg\u00f3 a la SDGG una beca para que pudiese administrarlo.", "subsections": []}, {"name": "Identidad Nacional", "text": "La oposici\u00f3n activa del Gobierno espa\u00f1ol a la libre determinaci\u00f3n combinada con la postura negativa del Ministerio de Relaciones Exteriores y de la Commonwealth, el fortalecimiento de la resoluci\u00f3n de la gran mayor\u00eda de los gibraltare\u00f1os a seguir adelante por su descolonizaci\u00f3n en el a\u00f1o 2000, de conformidad con los principios de alta la Carta y la fecha l\u00edmite fijada por las Naciones Unidas para erradicar el colonialismo. \nEn cambio, el brit\u00e1nico de Asuntos Exteriores, Jack Straw, propuso la soberan\u00eda conjunta con Espa\u00f1a, lo que intensific\u00f3 a\u00fan m\u00e1s el sentido de la identidad nacional reforzada por el D\u00eda Nacional.\nEl D\u00eda Nacional celebrado en 2001 incluy\u00f3 un discurso de William Serfaty, que hizo hincapi\u00e9 en los temas de la identidad nacional, la unidad, resistencia a la presi\u00f3n espa\u00f1ola y la descolonizaci\u00f3n.\nEl D\u00eda Nacional de 2002 fue seguido de cerca por un segundo referendo sobre la soberan\u00eda de Gibraltar en el que se rechaz\u00f3 el plan propuesto por la soberan\u00eda compartida de manera abrumadora por los gibraltare\u00f1os.", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Plaza de John Mackintosh", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Esta obra contiene una traducci\u00f3n  derivada de \u00abGibraltar National Day\u00bb de Wikipedia en ingl\u00e9s, publicada por sus editores bajo la Licencia de documentaci\u00f3n libre de GNU y la Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n-CompartirIgual 3.0 Unported.\n Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre D\u00eda nacional de Gibraltar.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Orlando_Letelier", "title": "Orlando Letelier", "summary": "[\n]\n \nUniversidad AmericanaInstitute for Policy StudiesMinisterio de Relaciones Exteriores de ChileMinisterio del Interior y Seguridad P\u00fablica de ChileMinisterio de Defensa Nacional de ChileTransnational Institute \nMarcos Orlando Letelier del Solar[4]\u200b (Temuco, 13 de abril de 1932-Washington D.\u00a0C., 21 de septiembre de 1976) fue un pol\u00edtico, abogado y embajador chileno, miembro del gobierno de la Unidad Popular (UP) del presidente Salvador Allende, del cual ejerci\u00f3 como ministro de Estado. Seg\u00fan informaci\u00f3n desclasificada por la CIA, fue asesinado por orden del general Augusto Pinochet en Washington D.\u00a0C. por el agente de la DINA chilena, Michael Townley, en 1976. Es padre del senador Juan Pablo Letelier.[5]\u200b[6]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Diplom\u00e1tico y ministro\n3 Golpe de Estado de 1973\n4 Exilio\n5 Asesinato\n6 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n7 Referencias\n8 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Fue el hijo menor de la familia formada por Orlando Letelier Ruiz e In\u00e9s del Solar Rosenberg y sus hermanas, Mariana y Fabiola Letelier. Aunque naci\u00f3 en Temuco, vivi\u00f3 gran parte de su ni\u00f1ez en Santiago. Realiz\u00f3 sus estudios en los liceos Lastarria[7]\u200b e Instituto Nacional. A los 16 a\u00f1os, ingres\u00f3 como cadete a la Escuela Militar del Libertador Bernardo O'Higgins. En 1949 se retir\u00f3 del ej\u00e9rcito, para luego ingresar a la Escuela de Derecho de la Universidad de Chile.\nSus primeras participaciones pol\u00edticas fueron como estudiante universitario, representante del Grupo Universitario Independiente en la FECH, cargo que ejerci\u00f3 hasta 1952. En 1955, se incorpor\u00f3 a la reci\u00e9n formado Departamento del Cobre, donde trabaj\u00f3 hasta como analista de investigaci\u00f3n en la industria del cobre. En 1959, es despedido de su cargo de asesor, por una reestructuraci\u00f3n interna. Este hecho fue denunciado como una persecuci\u00f3n pol\u00edtica por el entonces senador Salvador Allende, ya que ese a\u00f1o Letelier hab\u00eda ingresado al Partido Socialista.[4]\u200b\nEn esa \u00e9poca, estaba casado con Isabel Margarita Morel Gumucio, con quien tuvo tres hijos, Cristi\u00e1n Alfredo, Jos\u00e9 Ignacio y Francisco Javier, sum\u00e1ndose despu\u00e9s su \u00faltimo hijo, Juan Pablo.[4]\u200bLa familia Letelier tuvo que marchar a Venezuela, donde Letelier trabaj\u00f3 como consultor del cobre, para el Ministerio de Hacienda. Luego se incorpor\u00f3 en el entonces reci\u00e9n creado Banco Interamericano de Desarrollo, donde eventualmente se convirti\u00f3 en economista s\u00e9nior y director de la divisi\u00f3n de pr\u00e9stamos. Fue tambi\u00e9n uno de los consultores de Naciones Unidas responsable de la creaci\u00f3n del Banco Asi\u00e1tico de Desarrollo.", "subsections": []}, {"name": "Diplom\u00e1tico y ministro", "text": "Debido a su destacada trayectoria internacional y a los antiguos v\u00ednculos con el presidente Salvador Allende, fue nombrado en enero de 1971 como embajador extraordinario y plenipotenciario de Chile ante los Estados Unidos, correspondi\u00e9ndole la misi\u00f3n de representar las decisiones del Gobierno chileno en las materias derivadas del proceso de nacionalizaci\u00f3n de la gran miner\u00eda del cobre, aprobada un\u00e1nimemente por el Congreso Nacional en julio de 1971.[4]\u200bEn 1973, sirvi\u00f3 como ministro de Relaciones Exteriores, Interior, y Defensa.", "subsections": []}, {"name": "Golpe de Estado de 1973", "text": "Letelier ocupaba el cargo de ministro de Defensa al ocurrir el Golpe de Estado en Chile de 1973, siendo detenido por fuerzas militares cuando ingresa a su despacho en el Ministerio de Defensa, ubicado en pleno centro, a menos de 100 metros del Palacio de La Moneda, convirti\u00e9ndose en el primer alto funcionario gubernamental en ser detenido. Como otros funcionarios del gobierno de la Unidad Popular, Letelier es detenido y torturado, primero en el Regimiento de Artiller\u00eda Tacna y en la Escuela Militar del Libertador Bernardo O'Higgins, y luego es enviado por ocho meses al Campo de Concentraci\u00f3n de Isla Dawson, en el estrecho de Magallanes. Seguidamente, estuvo preso en el subterr\u00e1neo de la Academia de Guerra de la Fuerza A\u00e9rea y el Campamento de Ritoque, en Valpara\u00edso, lugar donde fue liberado por la presi\u00f3n de destacadas personalidades como Diego Arria y comit\u00e9s de apoyo internacional que ejercieron en su favor.[4]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Exilio", "text": "Despu\u00e9s de su liberaci\u00f3n tras intensas gestiones diplom\u00e1ticas lideradas por Diego Arria, gobernador del Distrito Federal (Venezuela), en 1974 parte a Venezuela en calidad de exiliado. Al reunirse con su familia en Caracas, se exili\u00f3 en EEUU. y se radic\u00f3, a instancias del escritor estadounidense Saul Landau, en Washington. En 1975, se convirti\u00f3 en investigador del Institute for Policy Studies (IPS), un instituto de investigaci\u00f3n de tendencia de izquierda en Washington, dedicado al estudio de pol\u00edticas internacionales, donde el liberal estadounidense Landau trabajaba en aquella \u00e9poca. Tambi\u00e9n fue nombrado director del Transnational Institute, un think tank internacional de pol\u00edticas progresistas con sede en \u00c1msterdam y en aquel momento hermanado con IPS, y trabaj\u00f3 como profesor en la Escuela de Servicios Internacionales de la American University, en Washington D.C. Letelier se dedic\u00f3 de lleno a escribir, dar conferencias y hacer presi\u00f3n en el Congreso estadounidense y entre los gobiernos europeos, en contra del r\u00e9gimen del general Augusto Pinochet, y pronto se convirti\u00f3 en la voz m\u00e1s destacada de la oposici\u00f3n chilena, evitando incluso la entrega de los pr\u00e9stamos (especialmente de pa\u00edses europeos) que pidi\u00f3 el r\u00e9gimen militar de Chile para restaurar la econom\u00eda. Su actividad acad\u00e9mica enfureci\u00f3 a la dictadura chilena y provoc\u00f3 que Augusto Pinochet, el 10 de septiembre de 1976, promulgara oficialmente el decreto que le retir\u00f3 la nacionalidad chilena. Sus palabras sobre este hecho fueron:", "subsections": []}, {"name": "Asesinato", "text": "El 21 de septiembre de 1976, alrededor de las nueve de la ma\u00f1ana, Orlando Letelier fue asesinado mediante una bomba instalada en su autom\u00f3vil, la cual fue activada por control remoto mientras se desplazaba por la avenida Massachusetts de la capital estadounidense. El coche bomba tambi\u00e9n mat\u00f3 a la ayudante estadounidense de Letelier, Ronni Moffitt, y dej\u00f3 herido al esposo de esta, Michael Moffitt.\nEn la autopsia se consigna, como la causa de muerte de Orlando Letelier, \u00abdesangramiento\u00bb, \u00abamputaci\u00f3n traum\u00e1tica de las extremidades inferiores\u00bb, \u00ablesiones sufridas en explosi\u00f3n\u00bb.[7]\u200bDiego Arria gestiona con las autoridades estadounidenses el traslado de cuerpo de Orlando Letelier para que fuera sepultado en Venezuela, pues Pinochet no permiti\u00f3 enterrarlo en Chile. Sus restos fueron repatriados en 1994.[9]\u200b\nSe ha dicho que el asesinato de Letelier era la parte de un esfuerzo coordinado por varias dictaduras de los Ej\u00e9rcitos en Am\u00e9rica Latina para intimidar y asesinar a sus opositores pol\u00edticos. Este esfuerzo, conocido como Operaci\u00f3n C\u00f3ndor, incluy\u00f3 naciones como Brasil, Argentina, Chile, Paraguay, Uruguay y Bolivia. Tres de aquellas naciones \u2014Uruguay, Argentina y Chile\u2014 comenzaron a asesinar a figuras de la oposici\u00f3n en pa\u00edses extranjeros durante la primavera de 1976.\nVarias personas fueron procesadas y condenadas por el asesinato. Entre ellos estaban Michael Townley, un expatriado estadounidense colaborador muy cercano a la agencia de inteligencia chilena DINA, el general Manuel Contreras, antiguo jefe de la DINA, y el general de brigada Pedro Espinoza.\nEn 2015, documentos desclasificados entregados por Estados Unidos a Chile demostraron la implicaci\u00f3n directa de Augusto Pinochet y la DINA en el asesinato de Letelier.[10]\u200b\nTales conclusiones derivaron de informaciones vertidas por la CIA al secretario de Estado de EE.\u00a0UU. de la \u00e9poca, George Shultz. Esa conclusiones derivan, a su vez, de \u00abdecenas de testimonios de autoridades estadounidenses, cables confidenciales, pesquisas de la CIA, entrevistas a testigos y v\u00edctimas o recortes de prensa de la \u00e9poca\u00bb[11]\u200b", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Labyrinth (libro)", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Decreto Supremo de Nombramiento de Orlando Letelier como Ministro de Relaciones Exteriores.\n\u2191 Decreto Supremo de Nombramiento de Orlando Letelier como Ministro del Interior.\n\u2191 Decreto Supremo de Nombramiento de Orlando Letelier como Ministro de Defensa Nacional.\n\u2191 a b c d e Orlando Letelier. Apuntes para una biograf\u00eda.\n\u2191 The Assassin, The Washington Post.\n\u2191 Museo de la Memoria y los Derechos Humanos. \u00abAtentado contra Orlando Letelier, una historia de persecuci\u00f3n y muerte.\u00bb.\u00a0\n\u2191 a b El caso Letelier, Florencia Varas, Claudio Orrego. Aconcagua, Santiago de Chile. 1980.\n\u2191 Crimen en Washington D.C, diario La Naci\u00f3n.\n\u2191 El Mercurio. \u00abActos paralelos por los 30 a\u00f1os de Letelier\u00bb.\u00a0\n\u2191 Montes, Roc\u00edo (9 de octubre de 2015). \u00abPinochet orden\u00f3 el asesinato de un diplom\u00e1tico chileno en Washington\u00bb. Santiago de Chile: El Pa\u00eds. Consultado el 9 de octubre de 2015.\u00a0\n\u2191 Diario La Tercera 9 de octubre de 2015 \"El expediente Letelier\"", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "\u00c1rbol geneal\u00f3gico de Orlando Letelier\nDecreto Supremo que Priva de la Nacionalidad Chilena a Orlando Letelier.\nLos archivos de Orlando Letelier, gestionado por el Transnational Institute. En ingl\u00e9s.\nBiograf\u00eda en Memoria Chilena.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Joe_Arlauckas", "title": "Joe Arlauckas", "summary": "\u00a0\nRetirado\nSacramento Kings (1987-1988)\nJuvecaserta Basket (1988)\nCaja de Ronda (1988-1990)\nSaski Baskonia (1990-1993)\nReal Madrid (1993-1998)\nAEK Atenas (1998-1999)\nAris Sal\u00f3nica BC (1999-2000)\nJoseph John Arlauckas, (nacido el 20 de julio de 1965 en Rochester), es un baloncestista estadounidense retirado y comentarista deportivo durante los partidos de baloncesto en la cadena de televisi\u00f3n Teledeporte.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Carrera\n1.1 Instituto\n1.2 Universidad\n1.3 Profesional\n2 Palmar\u00e9s\n2.1 T\u00edtulos de club\n2.2 Distinciones individuales\n3 Referencias\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Carrera", "text": "", "subsections": [{"name": "Instituto", "text": "Su etapa en el baloncesto de base se desarroll\u00f3 en el Thomas Jefferson High School de Rochester, Nueva York."}, {"name": "Universidad", "text": "Compiti\u00f3 en la NCAA con la Universidad de Ni\u00e1gara los cuatro a\u00f1os reglamentarios (temporadas 1983-84, 1984-85, 1985-86, y 1986-87)."}, {"name": "Profesional", "text": "[actualizar]\nEn marzo de 1993, es nombrado MVP de la Copa del Rey, a pesar de que su equipo perdi\u00f3 la final.[1]\u200b\nEn verano de 1993 firma con el Real Madrid, con una estatura de 206 cent\u00edmetros y un peso de 105 kg de peso, form\u00f3 pareja con Arvydas Sabonis en el Real Madrid que gan\u00f3 la Copa de Europa de Baloncesto de 1995. Ser\u00e1 recordado por su poder de anotaci\u00f3n y sus grandes mates.\nComo datos anecd\u00f3ticos cabe mencionar que desech\u00f3 la posibilidad de jugar internacionalmente con Lituania, a pesar de tener antepasados de dicho pa\u00eds b\u00e1ltico y que tiene el r\u00e9cord de anotaci\u00f3n en un partido de Euroliga, con 63 puntos ante la Buckler de Bolonia de Arijan Komazec en el a\u00f1o 1996. \nEn Liga ACB su m\u00e1xima anotaci\u00f3n fue de 45 puntos en Liga Regular[2]\u200b"}]}, {"name": "Palmar\u00e9s", "text": "", "subsections": [{"name": "T\u00edtulos de club", "text": "1 Copa de Italia: 1988.\n1 Euroliga: 1995.\n1 Liga ACB: 1994.\n1 Eurocopa de la FIBA (antigua Recopa de Europa de baloncesto)\u00a0: 1997."}, {"name": "Distinciones individuales", "text": "Gigante extranjero de la liga espa\u00f1ola 1991-92, 1992-93, 1993-94.\nMVP Copa del Rey de 1993."}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Final Copa del Rey 1993: Sabonis y Biriukov lideran al Real Madrid a un nueva copa - El MVP del torneo fue para el jugador del Baskonia Joe Arlauckas basketfinals.com, 7 de marzo de 1993\n\u2191 \u00abACB\u00bb. www.acb.com. Archivado desde el original el 13 de mayo de 2018. Consultado el 12 de mayo de 2018.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Ficha en ACB.COM\nLos m\u00edticos 63 puntos de Joe Arlauckas\nEntrevista a Joe Arlauckas\nFicha en la web del Real Madrid", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Jeordie_White", "title": "Jeordie White", "summary": " \n \nJeordie White (n. 20 de junio de 1971) es un m\u00fasico, compositor, productor y cantante estadounidense. Alcanz\u00f3 la fama como bajista de Marilyn Manson bajo el pseud\u00f3nimo Twiggy Ramirez. Despu\u00e9s de salir de Marilyn Manson, prefiri\u00f3 ser llamado por su nombre real, aunque despu\u00e9s de su vuelta en 2008 volvi\u00f3 a utilizar el seud\u00f3nimo. Es vocalista e instrumentista en su proyecto personal Goon Moon.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Discograf\u00eda en Marilyn Manson\n3 Canciones escritas en Marilyn Manson\n4 T\u00e9cnica\n5 Referencias\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Nativo de Nueva Jersey, se mud\u00f3 a Florida, donde creci\u00f3 viendo Star Wars y escuchando heavy metal. Tiene tres hermanos menores: Westly, Dustin y Ayden. Su madre Dana fue bailarina para bandas como The Ramones, dando a Jeordie un contacto prematuro con m\u00fasica famosa; su padre, tras un accidente de coche, desapareci\u00f3 cuando \u00e9l ten\u00eda seis a\u00f1os.\nConoci\u00f3 a Brian Warner (Marilyn Manson) a comienzos de la d\u00e9cada de 1990 mientras trabajaba en una tienda de discos, antes de que este formara el grupo, aunque no pas\u00f3 a formar parte del grupo hasta que el bajista anterior, Gidget Gein, fue expulsado del grupo debido a que tuvo que ser hospitalizado por una sobredosis de hero\u00edna en 1993.\nAntes de Marilyn Manson, fue guitarrista r\u00edtmico de una banda de thrash metal de Florida llamada Amboog-A-Lard, compuso en sus dos primeros \u00e1lbumes y en una serie de conciertos con ellos. Al parecer el estilo de m\u00fasica y su aspecto en este grupo eran muy distintos a los que llev\u00f3 luego con Marilyn Manson. Dej\u00f3 el grupo en 1993. \nFue su mejor amigo durante a\u00f1os y compuso la m\u00fasica de muchos de sus \u00e9xitos, como The Beautiful People. Ha tocado varios bajos pertenecientes a bajistas famosos, por ejemplo en el v\u00eddeo The Dope Show aparece tocando uno perteneciente a Gene Simmons, bajista de Kiss. Tambi\u00e9n ha tocado con el bajo de Nikki Sixx, de M\u00f6tley Cr\u00fce. Su nombre art\u00edstico Twiggy Ramirez est\u00e1 inspirado en Twiggy, una c\u00e9lebre modelo de los a\u00f1os 1960, y Richard Ramirez, un asesino en serie. \nEn 2001, White apareci\u00f3 en un episodio del show MTV Cribs: \"Ozzfest Edition\". Dej\u00f3 de formar parte de Marilyn Manson el 29 de mayo de 2002, tras seis discos. Se dice que White se alej\u00f3 de la banda para preservar la amistad con Manson en vez de pelearse a causa de la nueva direcci\u00f3n que la banda iba a tomar, adem\u00e1s que se hab\u00eda convertido en una rutina.\nEn 2002 adicion\u00f3 como bajista para Metallica para ser el reemplazo de Jason Newsted. Nunca m\u00e1s lo llamaron ya que Robert Trujillo se qued\u00f3 con el puesto en la banda, as\u00ed se puede ver en el documental Some Kind of Monster.\nParticip\u00f3 haciendo un cameo en la pel\u00edcula Lost Highway de David Lynch, en el papel de estrella del porno, aunque apenas aparece unos segundos. Gan\u00f3 un premio en Florida a mejor guitarrista r\u00edtmico mientras pertenec\u00eda a Amboog-A-Lard.\nDurante su juventud, en la primera \u00e9poca de Marilyn Manson, se distingui\u00f3 por su ambig\u00fcedad sexual, aparec\u00eda vestido no ya de mujer sino con vestiditos de ni\u00f1a peque\u00f1a, rosas o verdes, que m\u00e1s tarde derivaron en vestidos m\u00e1s sofisticados al tener que adaptarse a los cambios de est\u00e9tica del grupo.\nEn esa \u00e9poca hizo varias declaraciones a favor de una revoluci\u00f3n sexual: \"Quiero llegar lo m\u00e1s lejos posible y romper todas las barreras entre hombres y mujeres\"... La gente ha de entender que no tienen que elegir entre ser homosexuales, heterosexuales o bisexuales. \u00a1Hay muchas m\u00e1s opciones entremedias!\" \"Si no hubiera tenido suerte con la m\u00fasica, probablemente habr\u00eda sido prostituta.\" o \"Creo que tuve mi primera erecci\u00f3n cuando me prob\u00e9 la ropa interior de mi madre\". Sin embargo, cuando, para asombro de los fanes, dej\u00f3 Marilyn Manson, cambi\u00f3 de est\u00e9tica y ahora no qued\u00f3 en \u00e9l rastro alguno de ambig\u00fcedad sexual.\nHa tenido varias novias famosas como Courtney Love, Kate Moss, Sean Yseult de White Zombie o Jessicka de Jack Off Jill.[cita\u00a0requerida]\nJeordie forma parte del proyecto Goon Moon y maneja el sitio web Base Tendencies.\nFue el bajista en Thirteenth Step, segundo disco de A Perfect Circle (proyecto musical de Billy Howerdel), y en su gira internacional.[1]\u200b\nFue miembro de Nine Inch Nails desde 2005 hasta 2007. Antes de la gira de Live: With Teeth de 2005, Reznor hizo audiciones para reemplazar a los miembros de la banda en directo que hab\u00edan abandonado tras los cinco a\u00f1os de pausa entre giras. Jeordie White fue audicionado y reemplaz\u00f3 a Danny Lohner como bajista. White toc\u00f3 con la banda en la gira de Live: With Teeth y Performance de 2007. Antes de unirse a Nine Inch Nails, White fue integrante de la banda de Marilyn Manson (bajo el pseud\u00f3nimo de \"Twiggy Ramirez\") mientras tocaron como teloneros de Nine Inch Nails en la gira Self-Destruct de 1994.\nEn 2008 se anuncia su regreso con Marilyn Manson. Retoma su labor como bajista del grupo, adoptando al poco tiempo el puesto de guitarrista. Desde aquel momento particip\u00f3 en las grabaciones de los \u00e1lbumes The High End of Low, Born Villain y el m\u00e1s reciente The Pale Emperor y, por supuesto, en las presentaciones en vivo de la banda.\nEn junio de 2014, tras la salida de su amigo Fred Sablan, Twiggy vuelve a ser el bajista de Marilyn Manson, ingresando Tyler Bates y Paul Wiley como guitarristas.", "subsections": []}, {"name": "Discograf\u00eda en Marilyn Manson", "text": "Portrait of an American Family (1994)\nSmells Like Children (1995)\nAntichrist Superstar (1996)\nMechanical Animals (1998)\nHoly Wood (In The Shadow Of The Valley Of Death) (2000)\nLest We Forget (2004)\nThe High End of Low (2009)\nBorn Villain (2012)\nThe Pale Emperor (2015)\nHeaven Upside Down (2017)", "subsections": []}, {"name": "Canciones escritas en Marilyn Manson", "text": "Scabs, Guns And Peanut Butter\nIrresponsible Hate Anthem\nThe Beautiful People\nDried Up, Tied And Dead To The World\nTourniquet\nLittle Horn\nDeformography\nWormboy\nMister Superstar\nAngel With The Scabbed Wings\nKinderfeld\nAntichrist Superstar\n1996\nThe Reflecting God\nMan That You Fear\nLong Hard Road Out of Hell\nThe Suck For Your Solution\nGreat Big White World\nThe Dope Show\nMechanical Animals\nRock is Dead\nDisassociative\nThe Speed Of Pain\nPosthuman\nI Want To Disappear\nI Don't Like the Drugs (But the Drugs Like Me)\nNew Model No.15\nUser Friendly\nThe Last Day On Earth\nComa White\nThe Love Song\nDisposable Teens\nTarget Audience (Narcissus Narcosis)\n\"President Dead\"\nIn The Shadow Of The Valley Of Death\nCruci-Fiction In Space\nLamb Of God\nBorn Again\nBurning Flag\nComa Black\nValentine's Day\nThe Fall Of Adam\nKing Kill 33\nDiamonds & Pollen\nDevour\nPretty As A Swastika\nLeave A Scar\nFour Rusted Horses\nArma-goddamn-motherfuckin-geddon\nBlank And White\nRunning To The Edge Of The World\nI Want To Kill You Like They Do In The Movies\nWOW\nUnkillable Monster\nWe're From America\nI Have To Look Up Just To See Hell\nInto The Fire\n15", "subsections": []}, {"name": "T\u00e9cnica", "text": "Jeordie prefiere usar p\u00faa para tocar en vez de usar sus dedos, pero en ocasiones se le ha visto tocando con los dedos, como en los videos The Dope Show, Coma White, The Beautiful People, entre otros.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abA Perfect Circle Looks To Lucky 'Thirteen'\u00bb. Billboard.com. 8 de julio de 2003.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Web oficial", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Parque_de_la_Ciudadela", "title": "Parque de la Ciudadela", "summary": "Espa\u00f1a\nCatalu\u00f1a\n41\u00b023\u203217\u2033N 2\u00b011\u203215\u2033E\ufeff / \ufeff41.388111, 2.187517\nParque de la Ciudadela\n\u00a0\nEl parque de la Ciudadela (en catal\u00e1n parc de la Ciutadella) se encuentra en el distrito de Ciutat Vella, en Barcelona (Espa\u00f1a). Durante muchos a\u00f1os fue el \u00fanico parque p\u00fablico de la Ciudad Condal. Fue trazado en los antiguos terrenos de la fortaleza de la Ciudadela \u2014de ah\u00ed su nombre\u2014, a imagen y semejanza del jard\u00edn de Luxemburgo de Par\u00eds. Fue dise\u00f1ado por Jos\u00e9 Fontser\u00e9 e inaugurado en 1881. Pocos a\u00f1os despu\u00e9s, en 1888, acogi\u00f3 a la Exposici\u00f3n Universal de Barcelona.\nEst\u00e1 situado en el barrio de la Ribera, en el tri\u00e1ngulo comprendido entre la estaci\u00f3n de Francia, el Arco de Triunfo y la Villa Ol\u00edmpica. Est\u00e1 delimitado por cuatro v\u00edas principales: el paseo de Pujades, el paseo de Picasso, el paseo de Circunvalaci\u00f3n y la calle de Wellington. Dispone de diez accesos y tiene una extensi\u00f3n de 17,42 hect\u00e1reas (31 con el Zoo de Barcelona). Es el parque urbano m\u00e1s grande de Barcelona despu\u00e9s del de Montjuic.[1]\u200b\nEn el parque se encuentra el antiguo Arsenal de la Ciudadela, actual sede del Parlamento de Catalu\u00f1a, adem\u00e1s de diversos edificios: dos antiguos museos que forman parte del Museo de Ciencias Naturales de Barcelona (en curso de reafectaci\u00f3n), una iglesia y un colegio (IES Verdaguer), adem\u00e1s del Umbr\u00e1culo y el Invern\u00e1culo, dedicados a la conservaci\u00f3n de especies bot\u00e1nicas. Tambi\u00e9n alberga el Zoo de Barcelona. En su terreno se halla una extensa colecci\u00f3n de arte p\u00fablico que lo convierte en un museo de esculturas al aire libre.[2]\u200b\nEn 1951 el parque fue declarado monumento hist\u00f3rico-art\u00edstico y figura en el registro de Bienes Culturales de Inter\u00e9s Nacional del patrimonio catal\u00e1n y en el registro de Bienes de Inter\u00e9s Cultural del patrimonio espa\u00f1ol, con el c\u00f3digo RI-52-0000030.[3]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Historia\n1.1 Or\u00edgenes\n1.2 Proyecto del parque\n1.3 Un parque cient\u00edfico\n1.4 La Exposici\u00f3n Universal de 1888\n1.5 Desarrollo posterior\n2 El parque\n2.1 Flora y fauna\n2.2 Las puertas\n2.3 Cascada Monumental\n2.4 Glorieta de m\u00fasica\n2.5 Plaza de armas\n2.6 Zoo\n2.7 Arquitectura\n2.8 Escultura\n3 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n4 Referencias\n5 Bibliograf\u00eda\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "", "subsections": [{"name": "Or\u00edgenes", "text": "Art\u00edculo principal:\nEl solar en el que se emplaza el parque de la Ciudadela se encuentra en el barrio de la Ribera, en la parte oriental del llano aluvial del r\u00edo Bes\u00f3s.[4]\u200b En \u00e9poca medieval estaba situado a extramuros de la ciudad. Era un barrio de pescadores y marineros, cuyas principales construcciones eran la iglesia de Santa Mar\u00eda del Mar y los conventos de San Agust\u00edn y Santa Clara.[5]\u200b\nEn 1700, la muerte sin descendencia del rey Carlos II provoc\u00f3 un conflicto sucesorio que dio origen a la guerra de Sucesi\u00f3n, donde intervinieron las principales potencias europeas: Francia, en defensa del pretendiente Felipe de Borb\u00f3n \u2014futuro Felipe V\u2014 y el Sacro Imperio Romano Germ\u00e1nico, Gran Breta\u00f1a, Pa\u00edses Bajos y Portugal, a favor de Carlos de Austria \u2014futuro emperador Carlos VI\u2014.[6]\u200b\nCatalu\u00f1a opt\u00f3 inicialmente por Felipe, el cual jur\u00f3 las constituciones catalanas ante las Cortes en 1701. Sin embargo, algunos excesos cometidos por el virrey Francisco Antonio de Velasco, junto a otros factores, provocaron un giro en las simpat\u00edas de algunos dirigentes catalanes, los cuales se pasaron al bando de Carlos, en 1705.[7]\u200b \nFelipe V intent\u00f3 recuperar la capital catalana en 1706, con un ej\u00e9rcito que siti\u00f3 Barcelona por tierra y mar, pero fue obligado a retirarse.[8]\u200b Pese a todo, el \u00e9xito de la ofensiva francesa en las batallas de Almansa (1707), Brihuega y Villaviciosa (1710) y la retirada del pretendiente austr\u00edaco tras su entronizaci\u00f3n como emperador en 1711 (Tratado de Utrecht, 1713) dejaron sola a Catalu\u00f1a.[9]\u200b Barcelona sufri\u00f3 un asedio prolongado (14 meses), hasta que la ciudad fue tomada el 11 de septiembre de 1714.[10]\u200b \nPara mantener la ciudad bajo un firme control, Felipe V mand\u00f3 construir una fortaleza, la Ciudadela, como parte integrante de un conjunto militar para dominar la ciudad en el que, junto a la Ciudadela propiamente dicha, se reconstruy\u00f3 el castillo de Montju\u00efc, un antiguo baluarte situado en lo alto de la monta\u00f1a hom\u00f3nima. La construcci\u00f3n de la Ciudadela se encarg\u00f3 al ingeniero militar de origen flamenco Joris Prosper van Verboom y se realiz\u00f3 entre 1716 y 1751. Era un baluarte amurallado de forma pentagonal, con una fosa de protecci\u00f3n y una explanada de 120\u00a0m de separaci\u00f3n entre las murallas y las construcciones de alrededor.[11]\u200b \nPara su construcci\u00f3n fue necesario demoler parte del barrio de la Ribera: se derribaron 1200 casas, se desvi\u00f3 la Acequia Condal y se derribaron diversos edificios de inter\u00e9s art\u00edstico, como los conventos de San Agust\u00edn, Santa Clara y Nuestra Se\u00f1ora de la Piedad, la iglesia de Santa Marta y el hospicio de Montserrat.[12]\u200b En total se desaloj\u00f3 a unas 4500 personas, que no recibieron indemnizaci\u00f3n alguna y fueron abandonadas a su suerte. Algunas fueron recolocadas tres d\u00e9cadas m\u00e1s tarde en el nuevo barrio de la Barceloneta, en unos terrenos ganados al mar.[13]\u200b\nLa fortaleza estaba formada por cinco baluartes (del Rey, de la Reina, del Pr\u00edncipe, de Don Felipe y de Don Fernando), unidos por muros rectil\u00edneos con revellines, y tambi\u00e9n ten\u00eda otras dos peque\u00f1as fortificaciones en las inmediaciones, el fuerte P\u00edo y el de Don Carlos. En su interior, la torre de San Juan serv\u00eda de prisi\u00f3n y la acompa\u00f1aban diversas edificaciones para el acuartelamiento, entre las que destacaban el arsenal, la capilla y el palacio del gobernador.[14]\u200b Cabe se\u00f1alar que la torre de San Juan hab\u00eda sido el campanario de la iglesia de Santa Clara, que se aprovech\u00f3 para su nuevo cometido tras algunas reformas.[15]\u200b\nCon el tiempo, la Ciudadela se convirti\u00f3 en un s\u00edmbolo de represi\u00f3n y en ella fueron ajusticiados numerosos presos pol\u00edticos, especialmente durante la ocupaci\u00f3n napole\u00f3nica y durante el gobierno absolutista de Fernando VII. Entre 1828 y 1830 el capit\u00e1n general Carlos de Espa\u00f1a inici\u00f3 una brutal represi\u00f3n contra los liberales, con cientos de ejecuciones y miles de encarcelamientos, generalmente sin juicio ni pruebas.[16]\u200b En 1836, las noticias llegadas a la ciudad de los excesos cometidos por los carlistas condujeron a la multitud a asaltar la c\u00e1rcel de la Ciudadela y matar a unos cien carlistas prisioneros de guerra.[17]\u200b \nEn 1841, la Junta de Vigilancia constituida en la ciudad tras el acceso al poder del general Espartero inici\u00f3 el derribo de la fortaleza, pero el fracaso del golpe antiesparterista de O'Donnell en Pamplona par\u00f3 la iniciativa y el Ayuntamiento fue obligado a reconstruir las partes derribadas, unas obras que se prolongaron hasta 1850.[18]\u200b \nCon todo, a principios del siglo\u00a0XIX se realizaron en torno a la Ciudadela diversas mejoras urban\u00edsticas, como la apertura del paseo de la Explanada (1797), una amplia avenida jalonada de \u00e1lamos y olmos y decorada con fuentes ornamentales, que durante un tiempo fue el principal espacio verde de la ciudad, desaparecido durante las obras de urbanizaci\u00f3n del parque de la Ciudadela;[19]\u200b o la instalaci\u00f3n en 1816 del jard\u00edn del General, el primer jard\u00edn p\u00fablico de la ciudad, una iniciativa del capit\u00e1n general Francisco Javier Casta\u00f1os, con una extensi\u00f3n de 0,4\u00a0ha, desaparecido en 1877 tambi\u00e9n durante la urbanizaci\u00f3n del parque.[20]\u200b\nEn 1854 se derribaron las murallas medievales de la ciudad, aunque tal circunstancia no afect\u00f3 a la fortaleza. El derribo de las murallas propici\u00f3 el Ensanche de Barcelona, que se canaliz\u00f3 con un proyecto de Ildefonso Cerd\u00e1 elaborado en 1859: el Plan Cerd\u00e1 institu\u00eda un trazado ortogonal entre Montju\u00efc y el Bes\u00f3s, con un sistema de calles rectil\u00edneas que delimitaban una serie de manzanas de planta octogonal.[21]\u200b En el trazado de Cerd\u00e1 la Ciudadela estaba ocupada por manzanas de viviendas, excepto la parte septentrional, donde ubicaba un parque y un centro de servicios; por otro lado, este sector habr\u00eda estado partido por la avenida Meridiana. Sin embargo, esta parte del Plan Cerd\u00e1 no lleg\u00f3 a realizarse.[22]\u200b\nFinalmente, con el estallido de la Revoluci\u00f3n de 1868 se abri\u00f3 el camino para la demolici\u00f3n de la Ciudadela: el 12 de diciembre de 1869, el gobierno del general Prim aprob\u00f3 el decreto que ced\u00eda la fortaleza a la ciudad con la condici\u00f3n de que el terreno fuese destinado a un jard\u00edn p\u00fablico y el Ayuntamiento se hiciese cargo del coste de la demolici\u00f3n.[11]\u200b Se comenz\u00f3 con el derribo de la torre de San Juan, la prisi\u00f3n militar situada en la plaza de armas de la Ciudadela. De la fortaleza original quedaron solo la capilla (actual Parroquia Castrense), el palacio del gobernador (hoy en d\u00eda un instituto de educaci\u00f3n secundaria, el IES Verdaguer) y el arsenal, actual sede del Parlamento de Catalu\u00f1a. Las obras de derribo corrieron a cargo del arquitecto municipal Antonio Rovira y Tr\u00edas.[23]\u200b"}, {"name": "Proyecto del parque", "text": "Ante la perspectiva del derribo de la Ciudadela creada tras la revoluci\u00f3n de 1868 surgieron ya algunos anteproyectos de arquitectos y maestros de obras que ofrecieron sus propuestas al Ayuntamiento: ese fue el caso de Miquel Garriga i Roca (15 de octubre de 1868, 17 de noviembre de 1868 y 29 de septiembre de 1871), Jos\u00e9 Fontser\u00e9 (19 de octubre de 1868) y Ermengol T\u00e1maro (27 de febrero de 1869). Todos ellos compart\u00edan la idea de una gran zona de ocio combinada con la construcci\u00f3n de un palacio de exposiciones, en la l\u00ednea del construido en 1860 en el Campo de Marte \u2014una explanada frente a la Ciudadela\u2014 para la visita de la reina Isabel II.[24]\u200b\nPara el proyecto del parque la comisi\u00f3n del Ayuntamiento que dirig\u00eda la reconversi\u00f3n de la Ciudadela, presidida por Francisco de Paula Rius y Taulet, convoc\u00f3 un concurso p\u00fablico en 1871. El jurado estaba formado mayoritariamente por pol\u00edticos y la ambig\u00fcedad de las bases y el hecho de que estuviese abierto a cualquier persona, fuese arquitecto o no, gener\u00f3 confusi\u00f3n entre los participantes. Por otro lado, la obtenci\u00f3n del premio no comportaba la adjudicaci\u00f3n de las obras.[23]\u200b\nEl 19 de marzo de 1872 el concurso se declar\u00f3 desierto y se concedi\u00f3 un primer acc\u00e9sit al proyecto presentado por Josep Fontser\u00e9 bajo el lema \u00ablos jardines son a las ciudades lo que los pulmones al cuerpo humano\u00bb. Hubo sospechas de que la adjudicaci\u00f3n fue realizada a dedo y la pol\u00e9mica se acrecent\u00f3 porque Fontser\u00e8 no era arquitecto, sino maestro de obras, por lo que no pod\u00eda realizar obras p\u00fablicas, monumentales o religiosas.[25]\u200b Tambi\u00e9n se otorg\u00f3 una segunda menci\u00f3n al proyecto de un arquitecto milan\u00e9s, Carlo Maciachini, quien esboz\u00f3 un proyecto m\u00e1s acad\u00e9mico y est\u00e9tico, pero inconexo con la trama urbana de Barcelona, seguramente por desconocimiento de la misma.[26]\u200b\nFontser\u00e9 proyect\u00f3 unos amplios jardines para esparcimiento de los ciudadanos,[27]\u200b inspirado en jardines europeos como los de William Rent en Inglaterra, Andr\u00e9 Le N\u00f4tre en Francia o las villas de recreo de Roma y Florencia.[28]\u200b Junto con la zona verde proyect\u00f3 una plaza central con un palacio de exposiciones, un paseo de circunvalaci\u00f3n, una fuente monumental y diversos elementos ornamentales, dos lagos y una zona de bosque, adem\u00e1s de diversos edificios auxiliares e infraestructuras, como un mercado (el del Borne), un matadero, un dep\u00f3sito de agua (actual Biblioteca de la Universidad Pompeu Fabra), un puente de hierro sobre las l\u00edneas de ferrocarril y varias casetas de servicios.[28]\u200b \nEl proyecto de Fontser\u00e9 tuvo en cuenta su articulaci\u00f3n con el Ensanche de Cerd\u00e1: las principales v\u00edas del parque estaban encuadradas con la trama cerdaniana, con una orientaci\u00f3n preferente hacia la parte nueva de la ciudad a trav\u00e9s del paseo de San Juan; la conexi\u00f3n con la parte vieja de la ciudad se efectuaba a trav\u00e9s de una transici\u00f3n ortogonal articulada mediante el mercado; las v\u00edas del parque se diferenciaban entre las destinadas a carruajes en el exterior y los caminos peatonales en el interior. Incluso el previsto palacio de la plaza central, denominado por Fontser\u00e9 de la Industria y las Bellas Artes, ten\u00eda un trazado octogonal similar a las manzanas del Ensanche, dentro del cual el edificio tendr\u00eda una forma de cruz griega y en los cuatro chaflanes habr\u00eda unos claustros triangulares.[29]\u200b\nEste proyecto se realiz\u00f3 solo parcialmente: el elemento no construido m\u00e1s relevante fue el gran palacio de la plaza central, mientras que de los dos lagos solo se instal\u00f3 uno. Hay que tener en cuenta adem\u00e1s que Fontser\u00e9 no preve\u00eda mantener ning\u00fan edificio de la Ciudadela, como finalmente sucedi\u00f3. En cuanto al proyecto paisaj\u00edstico, Fontser\u00e9 combin\u00f3 la racionalidad de los parterres de filiaci\u00f3n clasicista con la exuberancia y frondosidad de los jardines rom\u00e1nticos, en un ejercicio de eclecticismo t\u00edpico de la arquitectura historicista de mediados del siglo\u00a0XIX.[30]\u200b\nEl 22 de marzo de 1872 se adjudic\u00f3 la direcci\u00f3n de las obras a Fontser\u00e8, al frente de una comisi\u00f3n integrada por los arquitectos El\u00edas Rogent, Joan Torras y Antonio Rovira y Tr\u00edas.[31]\u200b Los primeros trabajos se efectuaron en 1873, aunque las obras se prolongar\u00edan hasta 1886.[32]\u200b Ese a\u00f1o Fontser\u00e9 fue sustituido por El\u00edas Rogent de cara a los trabajos para la Exposici\u00f3n Universal.[31]\u200b \nLa lentitud de las obras fue motivada principalmente por el hecho de que la comisi\u00f3n no abord\u00f3 el proyecto en su conjunto, sino que fue aprobando paulatinamente trabajos parciales, hecho que motiv\u00f3 finalmente la mutilaci\u00f3n del proyecto original de Fontser\u00e9. Tambi\u00e9n influyeron las dificultades presupuestarias motivadas generalmente por la alternancia pol\u00edtica al frente del Ayuntamiento, as\u00ed como los pleitos judiciales con los herederos de los antiguos propietarios del terreno despose\u00eddos por Felipe V para la construcci\u00f3n de la fortaleza.[31]\u200b\nFontser\u00e9 cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de un joven Antoni Gaud\u00ed, que intervino en el proyecto de la Cascada Monumental, uno de los puntos neur\u00e1lgicos del parque, donde realiz\u00f3 el proyecto hidr\u00e1ulico y dise\u00f1\u00f3 una gruta artificial debajo de la Cascada. Tambi\u00e9n trabaj\u00f3 probablemente en la reja de entrada y en la balaustrada del monumento a Aribau.[33]\u200b \nLos trabajos de jardiner\u00eda fueron responsabilidad de Ram\u00f3n Oliva, director de los jardines p\u00fablicos de Barcelona desde 1874 y responsable tambi\u00e9n de diversos proyectos jardin\u00edsticos en otras ciudades espa\u00f1olas, como el Campo Grande de Valladolid y el Campo del Moro de Madrid. Oliva, formado en B\u00e9lgica, aplic\u00f3 a la jardiner\u00eda las innovaciones de la Revoluci\u00f3n Industrial, especialmente en el uso de maquinaria, pero tambi\u00e9n en la gesti\u00f3n con criterios empresariales.[34]\u200b\nLas primeras obras se efectuaron en la zona del Borne, donde el antiguo paseo de la Explanada fue reconvertido en una nueva zona residencial cuyos beneficios sirvieron para sufragar las obras del parque; aqu\u00ed se edific\u00f3 adem\u00e1s el mercado del Borne.[31]\u200b En 1874 la restauraci\u00f3n de la monarqu\u00eda debilit\u00f3 la posici\u00f3n de Fontser\u00e9, que era republicano, y desde el a\u00f1o siguiente todas sus intervenciones deb\u00edan ser aprobadas previamente por Rovira i Trias.[31]\u200b Ello comport\u00f3, por ejemplo, que el proyecto de Fontser\u00e9 para el Museo Bot\u00e1nico fuese desestimado y sustituido por otro de Rovira, el Museo Martorell de Arqueolog\u00eda y Ciencias naturales.[35]\u200b \nLa llegada a la alcald\u00eda de Rius y Taulet en 1881 relanz\u00f3 el proyecto y durante los siguientes a\u00f1os se finalizaron numerosas obras, como la de la Gran Cascada en 1882, la del Umbr\u00e1culo en 1883 \u2014edificado seg\u00fan un dise\u00f1o de Fontser\u00e9\u2014 o la Vaquer\u00eda Suiza \u2014un caf\u00e9-restaurante situado junto a la estaci\u00f3n de Francia\u2014 en 1884. Sin embargo, en 1884 se acord\u00f3 mantener diversos edificios de la antigua fortaleza y reconvertirlos en museos y palacios de exposiciones, lo que elimin\u00f3 definitivamente el proyecto fontseriano de un gran palacio central.[36]\u200b En 1888 se construy\u00f3 el puente de la secci\u00f3n mar\u00edtima, que conectaba el parque con el mar por encima de las v\u00edas de tren, obra del ingeniero Cayetano Buigas, que fue derribado en 1939 debido a su mal estado de conservaci\u00f3n tras la Guerra Civil.[37]\u200b\nPor otro lado, en los a\u00f1os 1880 surgi\u00f3 una nueva concepci\u00f3n de parque m\u00e1s simb\u00f3lico y vinculado al catalanismo, alejado de la asepsia pol\u00edtica que le hab\u00eda conferido Fontser\u00e9, lo que se concret\u00f3 en monumentos como los dedicados a Prim o Aribau, o en el proyecto de una galer\u00eda de catalanes ilustres que se concretar\u00eda en el cambio de siglo con la colocaci\u00f3n de diversos bustos de catalanes destacados en diversas actividades.[36]\u200b"}, {"name": "Un parque cient\u00edfico", "text": "El parque de la Ciudadela fue concebido como un parque cient\u00edfico y de difusi\u00f3n de la cultura, en el marco de los adelantos cient\u00edficos logrados en el siglo\u00a0XIX. Buena parte de las obras arquitect\u00f3nicas efectuadas respond\u00edan a ese objetivo, como el Umbr\u00e1culo y el Invern\u00e1culo, los cuales, junto a un jard\u00edn bot\u00e1nico que finalmente no se constituy\u00f3, supon\u00edan unos exponentes de conservaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de especies bot\u00e1nicas; o los antiguos museos de Geolog\u00eda (el Museo Martorell) y de Zoolog\u00eda (el Castillo de los Tres Dragones), que, aunque actualmente desafectados, junto al parque zool\u00f3gico siguen estando dedicados a las ciencias naturales, puesto que los dos forman parte del Museo de Ciencias Naturales de Barcelona. Para la ubicaci\u00f3n de estos museos Fontser\u00e9 se inspir\u00f3 en el Jardin des Plantes de Par\u00eds, cuyos museos de historia natural se encuentran en los laterales.[38]\u200b\nAdem\u00e1s de las muestras exhibidas en el interior de los museos se situaron a lo largo del parque diversos exponentes de contenido cient\u00edfico: en el exterior del Museo Martorell se colocaron una serie de piedras y rocas de diverso origen, as\u00ed como un dolmen y un menhir procedentes de Capmany (Alto Ampurd\u00e1n); aunque estos dos \u00faltimos ya no se encuentran aqu\u00ed, la colecci\u00f3n de rocas todav\u00eda es visible frente al museo.[38]\u200b\nFrente al Umbr\u00e1culo se situ\u00f3 tambi\u00e9n un parque meteorol\u00f3gico, planificado por el marino, historiador y meteor\u00f3logo Jos\u00e9 Ricart y Giralt en 1884, que inclu\u00eda una columna meteorol\u00f3gica y una mesa de m\u00e1rmol con distancias entre Barcelona y las principales ciudades del mundo. La primera inclu\u00eda un reloj de sol, un term\u00f3metro, un bar\u00f3metro y un higr\u00f3metro, al tiempo que la columna de m\u00e1rmol, de forma prism\u00e1tica, se\u00f1ala los cuatro puntos cardinales; los aparatos se han perdido y hoy d\u00eda solo queda la columna. En cuanto a la mesa de distancias, est\u00e1 dise\u00f1ada en estilo Beaux-Arts, y tiene un punto en el centro que se\u00f1ala Barcelona y el resto de ciudades colocado de forma radial.[39]\u200b\nPor otro lado, estaba previsto hacer una serie de r\u00e9plicas de animales prehist\u00f3ricos, de los cuales solo se realiz\u00f3 el Mamut, obra de Miquel Dalmau de 1907, situado junto al lago. Tambi\u00e9n deb\u00eda haber un parque geol\u00f3gico, del cual el \u00fanico elemento confeccionado fue una r\u00e9plica de la monta\u00f1a de Montserrat, que a\u00fan se conserva dentro del recinto del Zoo, dedicada a la fauna ib\u00e9rica. El conjunto se completaba con la cascada, que inclu\u00eda un acuario y una gruta con estalactitas, hoy d\u00eda cerrada al p\u00fablico.[38]\u200b"}, {"name": "La Exposici\u00f3n Universal de 1888", "text": "La idea de organizar una Exposici\u00f3n Universal en Barcelona la tuvo el empresario gallego Eugenio Serrano de Casanova, pero ante la imposibilidad de Serrano de llevar a cabo el evento en solitario asumi\u00f3 el proyecto el Ayuntamiento presidido por Francisco Rius y Taulet.[40]\u200b El certamen fue proyectado inicialmente para 1887, pero el retraso en la organizaci\u00f3n del evento provoc\u00f3 su postergaci\u00f3n al a\u00f1o siguiente, fecha que incluso fue un poco ajustada para concluirla satisfactoriamente, pero al estar prevista para 1889 una nueva exposici\u00f3n en Par\u00eds no se pudo relegar m\u00e1s.[41]\u200b \nEl 30 de abril de 1886 Fontser\u00e9 fue destituido como director de las obras del parque, ya que se hab\u00eda mostrado reacio a albergar la exposici\u00f3n en el recinto, que se habr\u00eda visto afectado por las obras del evento; en su lugar fue nombrado director El\u00edas Rogent. El nuevo arquitecto tuvo que sortear numerosas dificultades, entre otras el abandono final del ej\u00e9rcito de las instalaciones militares, ya que hasta el 4 de septiembre de 1888 no se libr\u00f3 al Ayuntamiento el \u00faltimo edificio, el arsenal.[42]\u200b Rogent ampli\u00f3 el entramado urban\u00edstico del parque a trav\u00e9s del Sal\u00f3n de San Juan, del paseo de la Aduana y hacia el mar a trav\u00e9s de la secci\u00f3n mar\u00edtima del certamen. Junto a las nuevas construcciones integr\u00f3 los edificios de la vieja fortaleza y llev\u00f3 a cabo diversos trabajos de infraestructuras en el parque, especialmente en lo relativo a la jardiner\u00eda, la iluminaci\u00f3n y el suministro de agua.[43]\u200b\nLa Exposici\u00f3n Universal tuvo lugar entre el 8 de abril y el 9 de diciembre de 1888. Adem\u00e1s de la secci\u00f3n oficial, concurrieron un total de 22 pa\u00edses de todo el mundo y recibi\u00f3 unos 2\u00a0240\u00a0000 visitantes. El incentivo de los actos feriales conllev\u00f3 la mejora de las infraestructuras de toda la ciudad, que dio un enorme salto hacia la modernizaci\u00f3n y el desarrollo. Asimismo, supuso el banco de pruebas de un nuevo estilo art\u00edstico, el modernismo, que hasta principios del siglo\u00a0XX fue el que imper\u00f3 en las nuevas construcciones de la ciudad.[44]\u200b\nPara la Exposici\u00f3n se construy\u00f3 el Arco de Triunfo, dise\u00f1ado por Jos\u00e9 Vilaseca en estilo neomud\u00e9jar.[45]\u200b Entre los pabellones del recinto, la mayor\u00eda derribados tras el certamen, destacaba el palacio de Bellas Artes, obra de Augusto Font Carreras, as\u00ed como el palacio de la Industria, de Jaume Gust\u00e0. Tambi\u00e9n cabe destacar el pabell\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda Trasatl\u00e1ntica, de Antoni Gaud\u00ed, y el Hotel Internacional, de Llu\u00eds Dom\u00e8nech i Montaner.[46]\u200b Fuera del recinto se construy\u00f3 el monumento a Col\u00f3n, obra del ingeniero Cayetano Buigas, con una escultura del descubridor obra de Rafael Atch\u00e9.[47]\u200b\nPor otro lado, se urbaniz\u00f3 todo el frente mar\u00edtimo de la ciudad, entre el parque de la Ciudadela y las Ramblas, a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n del paseo de Col\u00f3n y un nuevo muelle, el Moll de la Fusta (muelle de la Madera). Igualmente, se empez\u00f3 a urbanizar la plaza de Catalu\u00f1a, un proceso que culminar\u00eda en 1929 gracias a otra Exposici\u00f3n, la Internacional de Industrias El\u00e9ctricas; se cubri\u00f3 la Riera d'en Malla, dando lugar a la rambla de Catalu\u00f1a; se inici\u00f3 la avenida del Paralelo y se prolong\u00f3 el paseo de San Juan hacia Gracia y la Gran V\u00eda de las Cortes Catalanas hacia poniente.[48]\u200b Tambi\u00e9n se dot\u00f3 de iluminaci\u00f3n el\u00e9ctrica a las primeras calles de Barcelona: la Rambla, el paseo de Col\u00f3n, la plaza de San Jaime y el interior del recinto de la Exposici\u00f3n.[49]\u200b\nVarios de los edificios construidos para la Exposici\u00f3n se han conservado: el restaurante (conocido como Castillo de los Tres Dragones y actual \u00abLaboratorio de Naturaleza\u00bb del Museo de Ciencias Naturales de Barcelona), obra de Llu\u00eds Dom\u00e8nech i Montaner; el Invern\u00e1culo, obra de Josep Amarg\u00f3s; el Museo Martorell, de Antonio Rovira y Tr\u00edas; y el Umbr\u00e1culo, de Jos\u00e9 Fontser\u00e9.\nFoto hist\u00f3rica del Arco de Triunfo\nEntrada al parque por el Sal\u00f3n de San Juan y vista del caf\u00e9-restaurante (Castillo de los Tres Dragones)\nPabell\u00f3n de la Compa\u00f1\u00eda Trasatl\u00e1ntica, de Antoni Gaud\u00ed\nHotel Internacional, de Llu\u00eds Dom\u00e8nech i Montaner\nPalacio de las Ciencias, de Pere Falqu\u00e9s\nPalacio de Bellas Artes, de Augusto Font Carreras\nVista a\u00e9rea del palacio de la Industria, de Jaume Gust\u00e0 i Bondia"}, {"name": "Desarrollo posterior", "text": "Tras la Exposici\u00f3n decay\u00f3 la euforia inicial con que se hab\u00eda acometido el dise\u00f1o del parque y muchos de los proyectos pensados inicialmente para el recinto quedaron en el tintero, como un pante\u00f3n de catalanes ilustres, una biblioteca de autores catalanes, un jard\u00edn bot\u00e1nico o la reconversi\u00f3n del antiguo arsenal en palacio real.[50]\u200b\nLas siguientes intervenciones en el parque siguieron las l\u00edneas generales del proyecto de Fontser\u00e9, aunque con modificaciones. El objetivo sigui\u00f3 siendo un parque destinado al ocio, la cultura y el simbolismo catalanista. Los primeros trabajos se encaminaron al desmantelamiento de los pabellones construidos de forma provisional para la Exposici\u00f3n \u2014algunos de ellos se mantuvieron hasta bien entrado el siglo\u00a0XX, como el palacio de Bellas Artes o la nave central del palacio de la Industria\u2014, as\u00ed como la restauraci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de los que deb\u00edan quedar de forma permanente. Las principales dificultades consistieron en armonizar dentro del parque la zona del antiguo patio de armas y el espacio semicircular dejado por el palacio de la Industria.[51]\u200b\nEn 1892 se inaugur\u00f3 el Zoo, con animales procedentes de la colecci\u00f3n privada de Llu\u00eds Mart\u00ed i Codolar.[52]\u200b Dos a\u00f1os despu\u00e9s, en 1894, en el transcurso de las obras de reurbanizaci\u00f3n del parque, se emplazaron dos plazoletas con fuentes, situadas a ambos lados de la nave central del palacio de la Industria. La primera, la fuente del \u00c1guila, fue derribada en 1963 en el transcurso de unas obras de ampliaci\u00f3n del Zoo; la segunda, la Dama del paraguas, obra de Joan Roig i Sol\u00e9 de 1884, se encuentra actualmente dentro del Zoo.[53]\u200b\nEn 1904 se instal\u00f3 en la plaza de armas del parque un vel\u00f3dromo, formado por una pista de madera para bicicletas y gradas tambi\u00e9n de madera para los espectadores. Inaugurado el 27 de septiembre, a finales de ese mismo a\u00f1o fue desmontado.[54]\u200b\nDurante los primeros a\u00f1os del siglo\u00a0XX el parque fue objeto de numerosos estudios para establecer unas directrices definitivas sobre su funci\u00f3n y su ubicaci\u00f3n en el entramado urbano, especialmente ante la aprobaci\u00f3n en 1903 del nuevo proyecto urban\u00edstico para la Ciudad Condal, el Plan Jaussely.[55]\u200b El antiguo arsenal fue restaurado por Pere Falqu\u00e9s entre 1904 y 1915, y ese \u00faltimo a\u00f1o fue inaugurado como Museo de Arte Moderno.[56]\u200b Por otro lado, desde 1905 surgi\u00f3 la idea de celebrar otra exposici\u00f3n internacional \u2014que no se produjo hasta 1929\u2014, para lo que se baraj\u00f3 de nuevo el escenario de la Ciudadela, relegado posteriormente por la monta\u00f1a de Montju\u00efc.[57]\u200b \nDesde 1908 se celebraron en el palacio de Bellas Artes los Juegos Florales y surgi\u00f3 la idea de colocar como colof\u00f3n cada a\u00f1o un busto dedicado a un personaje ilustre catal\u00e1n, retomando el antiguo proyecto de un pante\u00f3n de catalanes ilustres, aunque en este caso al aire libre. Se sigui\u00f3 esta costumbre hasta 1913, ya que al a\u00f1o siguiente se interrumpi\u00f3 por el estallido de la Primera Guerra Mundial. En esos a\u00f1os se colocaron los bustos de Manuel Mil\u00e1 (1908), Emili Vilanova (1908), Marian Aguil\u00f3 (1909), V\u00edctor Balaguer (1910), Lle\u00f3 Fontova (1910), Teodoro Llorente (1912) y Joan Maragall (1913). La mayor\u00eda se encuentra en el llamado \u00abjard\u00edn rom\u00e1ntico\u00bb, en el sector occidental del parque.[58]\u200b\nEn 1911 se instal\u00f3 en el antiguo patio de armas de la fortaleza el parque de atracciones Saturno Park. En su d\u00eda fue el lugar de ocio predilecto de los barceloneses, que disfrutaban de atracciones como las monta\u00f1as rusas Los Urales, el tobog\u00e1n Water Chutt, la pista de coches el\u00e9ctricos Witching Waves o la pista de patinaje Skating Ring.[59]\u200b[60]\u200b El recinto cerr\u00f3 en 1921 y en su lugar se instal\u00f3 un jard\u00edn proyectado por Jean-Claude Nicolas Forestier, donde destaca un estanque ovalado con la c\u00e9lebre escultura Desconsuelo, obra de Josep Llimona.[59]\u200b\nPor otro lado, en 1913 la Vaquer\u00eda Suiza fue reconvertida en sede del Servicio Municipal de Alcantarillado e Higiene, aunque en 1926 fue derribada y en su lugar se construy\u00f3 un colegio, el actual CEIP Parc de la Ciutadella.[61]\u200b\nEn 1916 se construy\u00f3 un casino entre el lago y la cascada, obra del arquitecto Josep Plantada en estilo renacentista franc\u00e9s. Ten\u00eda dos pisos, el inferior destinado a caf\u00e9-restaurante y el superior donde se ubicaba el casino. Fue derribado en 1964.[62]\u200b\nEl arquitecto y paisajista Nicolau Maria Rubi\u00f3 i Tudur\u00ed, director de Parques y jardines de Barcelona, efectu\u00f3 algunas intervenciones en el parque en 1927: mand\u00f3 derribar el palacio de la Industria, restaur\u00f3 jardines y edificios, ampli\u00f3 el Zoo, traz\u00f3 un nuevo dise\u00f1o para el llamado paseo Militar \u2014el que va de la estatua de Prim a la calle Wellington\u2014, ampli\u00f3 los jardines dise\u00f1ados por Forestier y adapt\u00f3 el paseo de Circunvalaci\u00f3n al tr\u00e1nsito automovil\u00edstico.[57]\u200b \nEn 1932 el arsenal de la antigua fortaleza fue convertido en sede del nuevo Parlamento de Catalu\u00f1a, tras la restauraci\u00f3n de la Generalidad al inicio de la Segunda Rep\u00fablica.[63]\u200b El Plan Maci\u00e0, un ambicioso proyecto urban\u00edstico trazado por Josep Llu\u00eds Sert y Le Corbusier que no lleg\u00f3 a realizarse, preve\u00eda para todos los edificios del parque un uso dedicado a instituciones auton\u00f3micas.[64]\u200b\nTras la Guerra Civil fueron derribados algunos edificios e infraestructuras da\u00f1ados por los bombardeos, como el palacio de Bellas Artes o el puente de la secci\u00f3n mar\u00edtima. El arsenal fue de nuevo dedicado a Museo de Arte Moderno, el cual fue inaugurado en 1945. La iglesia, que en 1934 hab\u00eda sido destinada a pante\u00f3n del presidente de la Generalidad Francesc Maci\u00e0, fue reconvertida en capilla castrense. El palacio del gobernador se convirti\u00f3 en un instituto femenino de educaci\u00f3n secundaria.[64]\u200b \nEl nuevo consistorio franquista descuid\u00f3 el parque durante bastantes a\u00f1os e incluso aprob\u00f3 una ampliaci\u00f3n del adyacente mercado de frutas y verduras que comport\u00f3 la eliminaci\u00f3n de varias filas de \u00e1rboles del paseo del General Mart\u00ednez Anido (actualmente de Picasso). Esta actuaci\u00f3n provoc\u00f3 una reacci\u00f3n de la opini\u00f3n p\u00fablica barcelonesa a favor del parque, lo que conllev\u00f3 que el 21 de diciembre de 1951 fuese declarado jard\u00edn hist\u00f3rico-art\u00edstico, tras un dictamen de la Academia de San Fernando de Madrid.[64]\u200b\nLa etapa al frente de la alcald\u00eda de Jos\u00e9 Mar\u00eda de Porcioles (1957-1973) signific\u00f3 un nuevo impulso para el parque, que fue restaurado y donde se trazaron nuevos proyectos. En 1956 se aprob\u00f3 la ampliaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del Zoo, con unos nuevos criterios m\u00e1s naturalistas y unas nuevas instalaciones m\u00e1s atractivas para el p\u00fablico. El acotamiento del nuevo Zoo, que ocupaba m\u00e1s de un tercio de la superficie del parque, inutiliz\u00f3 diversos tramos del paseo de Circunvalaci\u00f3n, que fueron destinados en 1961 a zonas verdes. Entre 1958 y 1965 surgieron varios proyectos destinados al p\u00fablico infantil: una ciudad en miniatura, un jard\u00edn infantil con biblioteca y un parque de tr\u00e1nsito. Entre 1961 y 1964 se remodelaron los jardines del lago, lo que conllev\u00f3 el derribo del casino ubicado en esa zona.[65]\u200b\nTras el restablecimiento de la democracia el arsenal volvi\u00f3 a su labor parlamentaria y la colecci\u00f3n de arte fue trasladada al Museo Nacional de Arte de Catalu\u00f1a.[66]\u200b En esta etapa el parque ha sufrido pocas modificaciones y se han mantenido sus l\u00edneas generales. La mayor parte de las intervenciones se han efectuado en su entorno: apertura del tramo inferior de la avenida Meridiana, soterramiento parcial de las v\u00edas de tren que salen de la estaci\u00f3n de Francia, traslado del mercado de frutas y verduras, nuevas estaciones de metro, trazado del cintur\u00f3n litoral y saneamiento de las playas, un proceso que culminar\u00eda con la ubicaci\u00f3n pr\u00f3xima al parque de la Villa Ol\u00edmpica construida para los Juegos Ol\u00edmpicos de 1992.[67]\u200b \nEn 1982 se abri\u00f3 el paseo del Borne, que un\u00eda el mercado con la iglesia de Santa Mar\u00eda del Mar, con un proyecto de Roser Amad\u00f3 y Llu\u00eds Dom\u00e8nech i Girbau. La reforma comport\u00f3 la remodelaci\u00f3n del paseo de Picasso, que cont\u00f3 como elemento m\u00e1s destacado la instalaci\u00f3n del monumento Homenaje a Picasso, obra de Antoni T\u00e0pies.[68]\u200b\nCon motivo del centenario del parque en 1988 se efectuaron diversas obras de rehabilitaci\u00f3n: se restaur\u00f3 el Umbr\u00e1culo, se actualiz\u00f3 la iluminaci\u00f3n, la canalizaci\u00f3n de riego y el mobiliario urbano, y se etiquetaron numerosas especies vegetales.[69]\u200b\nEntre las \u00faltimas intervenciones efectuadas cabe se\u00f1alar las producidas entre 2009 y 2010, que generaron bastante pol\u00e9mica: se elimin\u00f3 el parque infantil de tr\u00e1nsito, cuyos terrenos fueron aglutinados al Zoo, con la p\u00e9rdida de uno de los dos jardines de ampliaci\u00f3n de la plaza de armas proyectado por Rubi\u00f3 i Tudur\u00ed en 1927; y se construy\u00f3 un polideportivo junto a la entrada al parque por la avenida de Picasso, lo que supuso la p\u00e9rdida de 2000\u00a0m\u00b2 de jardines.[70]\u200b\nDesde inicios del siglo\u00a0XXI se han formulado diversos proyectos de reforma y ampliaci\u00f3n del parque, una de cuyas premisas principales ser\u00eda la de conectarlo con la playa, salvando las v\u00edas de tren de la estaci\u00f3n de Francia: un primer proyecto, desarrollado por Enric Batlle y Joan Roig, se plante\u00f3 en 2003 bajo la alcald\u00eda de Joan Clos; en 2012, bajo la alcald\u00eda de Xavier Trias, se esboz\u00f3 otro a cargo de Enric Ruiz-Geli; por \u00faltimo, en 2018 se anunci\u00f3 otro proyecto durante la alcald\u00eda de Ada Colau, que adem\u00e1s de extender el parque hasta el mar incluir\u00eda la rehabilitaci\u00f3n del Invern\u00e1culo, el Umbr\u00e1culo y el Castillo de los Tres Dragones.[71]\u200b\nEn 2023 se anunci\u00f3 un ambicioso plan de reforma que incluir\u00eda la rehabilitaci\u00f3n de diversas zonas del parque y la creaci\u00f3n de nuevos equipamientos, con el fin de crear un espacio dedicado a la difusi\u00f3n cient\u00edfica, nombrado como Ciudadela del Conocimiento (en catal\u00e1n: Ciutadella del Coneixement). Las reformas incluir\u00edan una mejora y ampliaci\u00f3n de la superficie vegetal, as\u00ed como mejoras en las infraestructuras, la accesibilidad y las conexiones; se mejorar\u00e1n los sistemas de drenaje, los pavimentos y el sabl\u00f3n; se restaurar\u00e1n parterres y bordillos; y se implementar\u00e1 una estrategia de residuos cero. Asimismo, se restaurar\u00e1n el Castillo de los Tres Dragones, el Invern\u00e1culo, el Umbr\u00e1culo y el Museo Martorell, que se dedicar\u00e1n a la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica. Por otro lado, est\u00e1 prevista la creaci\u00f3n de un polo de biociencia del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC) y la construcci\u00f3n de la Biblioteca Central del Estado, el primero en un solar situado en frente del campus de la Universidad Pompeu Fabra (UPF) \u2014donde antiguamente se hallaba el mercado mayorista de pescado de Barcelona\u2014 y, el segundo, al lado de la Estaci\u00f3n de Francia. El polo cient\u00edfico inici\u00f3 su construcci\u00f3n en enero de 2023. Incluir\u00e1 tres edificios: el Institute for Science and Technology (BIST), el Instituto de Biolog\u00eda Evolutiva (IBE) y el Centro de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n para el Bienestar Planetario. Se prev\u00e9 que acojan unos 1200 investigadores de todo el mundo.[72]\u200b"}]}, {"name": "El parque", "text": "El parque de la Ciudadela tiene forma rectangular por tres de sus lados y semicircular en su parte oriental, marcada por el paseo de Circunvalaci\u00f3n. Cada uno de los tres lados rectangulares ten\u00eda un paseo interior paralelo a las v\u00edas exteriores que lo circundan, de los que se conservan dos: el de los Tilos, paralelo al paseo de Picasso, a cuyo largo se sit\u00faan los edificios supervivientes de la Exposici\u00f3n de 1888; y el de los \u00c1lamos, paralelo al paseo de Pujades, que actualmente recibe el nombre de paseo de Joaquim Renart, un pintor, decorador y coleccionista, fundador de Fomento de las Artes Decorativas;[73]\u200b el tercero, el de los Olmos, era paralelo a la calle de Wellington, pero desapareci\u00f3 en la ampliaci\u00f3n del Zoo. \nLos jardines situados frente al Museo Martorell llevan el nombre de Fontser\u00e9 Mestre, por el autor del proyecto del parque.[74]\u200b Un sector de estos jardines recibe asimismo el nombre de jard\u00edn del Cambalache, procedente de una exposici\u00f3n realizada en la Fundaci\u00f3n Antoni T\u00e0pies en 2001, en cuya terraza se situ\u00f3 una mezcla de huerto y jard\u00edn con diversos objetos, una obra de land art del escultor sevillano Federico Guzm\u00e1n.[75]\u200b\nEl parque destaca por su gran extensi\u00f3n ajardinada, con amplias arboledas y zonas para pasear, as\u00ed como el lago y la cascada. El lago es uno de los centros neur\u00e1lgicos del parque, con varios islotes y gran profusi\u00f3n de plantas ex\u00f3ticas y animales acu\u00e1ticos; se puede navegar en \u00e9l con barcas de remos. Junto a la cascada se encuentra el Jard\u00edn Rom\u00e1ntico, con una gran variedad de especies vegetales, dentro del cual se halla la glorieta con el monumento a Aribau, en un terreno elevado delimitado por una balaustrada de piedra con florones. En la antigua plaza de armas hay un estanque ovalado con la c\u00e9lebre escultura Desconsuelo, obra de Josep Llimona. Cerca de esta plaza y frente a la entrada al Zoo se halla el monumento a Prim. Jalonan el parque diversas esculturas m\u00e1s, que forman en conjunto un aut\u00e9ntico museo al aire libre.[76]\u200b\nLa zona cuenta adem\u00e1s con diversos equipamientos, como un \u00e1rea de juego infantil, una zona para perros, bar, lavabos, una ludoteca, un \u00e1rea de p\u00edcnic, mesas de ping-pong y una estaci\u00f3n de compostaje.\nEl recinto del parque es escenario habitual de numerosos actos sociales y culturales, y suele ser uno de los epicentros de las fiestas de la Merced. Tambi\u00e9n suele ser escenario de manifestaciones y actos pol\u00edticos y reivindicativos, debido a la presencia del Parlamento de Catalu\u00f1a, especialmente el 11 de septiembre, D\u00eda Nacional de Catalu\u00f1a.[2]\u200b", "subsections": [{"name": "Flora y fauna", "text": "El parque de la Ciudadela tiene m\u00e1s de un centenar de especies, muchas de ellas plantadas en el siglo\u00a0XIX, por lo que es uno de los parques m\u00e1s antiguos de la ciudad. Son abundantes el tilo (Tilia X europaea, Tilia tomentosa y Tilia X euchlora), la magnolia (Magnolia grandiflora), el \u00e1lamo (Populus alba y Populus alba \"Pyramidalis\") y el pl\u00e1tano (Platanus X hispanica), que se encuentran junto a otras especies como el almez (Celtis australis), la paulownia (Paulownia tormentosa), el \u00e1rbol de los escudos (Ginkgo biloba), la acacia (Robinia pseudoacacia), la acacia de Constantinopla (Albizia julibrissin), el cipr\u00e9s (Cupressus macrocarpa y Cupressus sempervirens), el pino australiano (Casuarina cunnighamiana), el naranjo de Luisiana (Maclura pomifera), la bellasombra (Phytolacca dioica), el casta\u00f1o de Indias (Aesculus hippocastanum), el cipr\u00e9s calvo (Taxodium distichum), la palmera de Canarias (Phoenix canariensis), la palmera datilera (Phoenix dactylifera), la palmera azul (Brahea armata), la yuca (Yucca elephatipes), el laurel (Laurus nobilis), el taray (Tamarix gallica), la adelfa (Nerium oleander), el azahar de la China (Pittosporum tobira) y el huso japon\u00e9s (Euonymus japonicus).[27]\u200b\nVarios de los \u00e1rboles del parque est\u00e1n incluidos en el Cat\u00e1logo de \u00e1rboles de inter\u00e9s local de Barcelona: una acacia de Constantinopla (Albizia julibrissin), un naranjo de Luisiana (Maclura pomifera), un pino australiano (Casuarina cunninghamiana) y un Quercus polymorpha, as\u00ed como los cipreses calvos (Taxodium distichum) del lago.[27]\u200b Frente al Museo Martorell hay un pino mar\u00edtimo (Pinus pinaster) que fue donado en 1999 por Montserrat Pla, viuda de Nicolau Maria Rubi\u00f3 i Tudur\u00ed.[77]\u200b\nLa fauna del parque est\u00e1 compuesta principalmente por aves, de las que hay censadas m\u00e1s de cien especies diferentes, entre las que destacan las garzas reales, cuya colonia es actualmente la m\u00e1s importante de Catalu\u00f1a.[27]\u200b Entre otras especies, se pueden encontrar en el parque: agateador com\u00fan, \u00e1nade azul\u00f3n, \u00e1nsar com\u00fan, aratinga mitrada, aratinga \u00f1anday, avi\u00f3n com\u00fan, busardo ratonero, carbonero com\u00fan, colirrojo tiz\u00f3n, cotorra argentina, cotorra de Kramer, cuervo, curruca cabecinegra, curruca capirotada, estornino negro, estornino pinto, gallineta com\u00fan, garceta com\u00fan, garcilla bueyera, gaviota patiamarilla, gaviota reidora, gorri\u00f3n com\u00fan, grajilla, halc\u00f3n peregrino, herrerillo com\u00fan, ibis sagrado, jilguero, lavandera blanca, lavandera cascade\u00f1a, mirlo com\u00fan, mosquitero com\u00fan, paloma brav\u00eda, paloma torcaz, pato criollo, pato dom\u00e9stico, petirrojo europeo, t\u00f3rtola turca, urraca, vencejo real, etc.[78]\u200b"}, {"name": "Las puertas", "text": "El parque cuenta con diez accesos, de los cuales destacan dos puertas monumentales, una situada en el paseo de Pujades y otra en el paseo de Picasso. Fueron dise\u00f1adas por Josep Fontser\u00e8, aunque habitualmente se ha adjudicado su realizaci\u00f3n a Antoni Gaud\u00ed, ayudante de Fontser\u00e8 por aquel entonces.[79]\u200b \nLas puertas fueron construidas entre 1876 y 1880, y presentan unas rejas de hierro con unas farolas de elaborado dise\u00f1o: en la base tienen unos relieves de leones, sobre la que se sit\u00faa el fuste del candelabro con el escudo de Barcelona y un conjunto de siete u ocho globos de iluminaci\u00f3n, sobre los que se yergue un m\u00e1stil rematado por un yelmo con corona y un murci\u00e9lago. Hoy d\u00eda se encuentran en bastante mal estado.[80]\u200b\nOtro elemento destacado de las puertas son las esculturas, dos en cada una de ellas, situadas sobre unos pedestales flanqueando la entrada. Son de significado aleg\u00f3rico: en el paseo de Pujades figuran el Comercio y la Industria, obra de Agapito Vallmitjana; en el paseo de Picasso se hallan la Marina y la Agricultura, elaboradas por Venancio Vallmitjana. Fueron colocadas en 1884.[81]\u200b\nEn la entrada por el paseo de Pujades hay una placa con la siguiente inscripci\u00f3n:"}, {"name": "Cascada Monumental", "text": "La Cascada Monumental fue construida entre 1875 y 1888 con un dise\u00f1o general de Jos\u00e9 Fontser\u00e9, mientras que el proyecto hidr\u00e1ulico fue de Antoni Gaud\u00ed. El conjunto arquitect\u00f3nico presenta una estructura central en forma de arco triunfal con dos pabellones en sus costados y dos alas laterales con escalinatas, que acogen un estanque dividido en dos niveles. El monumento destaca por su profusi\u00f3n escult\u00f3rica, en la que intervinieron varios de los mejores escultores del momento: destaca el grupo escult\u00f3rico de hierro forjado La Cuadriga de la Aurora, de Rossend Nobas, as\u00ed como El nacimiento de Venus, de Venancio Vallmitjana; el front\u00f3n es obra de Francisco Pag\u00e9s Serratosa. Otras esculturas son: Anf\u00edtrite, de Josep Gamot; Neptuno y Leda, de Manuel Fux\u00e1; y D\u00e1nae, de Joan Flotats. Asimismo, Rafael Atch\u00e9 realiz\u00f3 los cuatro grifos que expulsan agua por la boca, en la parte inferior del monumento.[83]\u200b"}, {"name": "Glorieta de m\u00fasica", "text": "La glorieta de m\u00fasica se sit\u00faa frente a la Cascada Monumental. El principal elemento es un quiosco donde se emplazaba antiguamente la banda de m\u00fasica municipal, obra de Antoni Maria Galliss\u00e0 construida en 1884. Elaborado en piedra, hierro y madera, tiene una base circular con un banco convexo de trencad\u00eds dividido en siete secciones separadas por pilastras coronadas con esferas, mientras que una octava parte de la base tiene unas escaleras; sobre esta base se sit\u00faa la plataforma para la banda de m\u00fasica, cercada con una barandilla de hierro forjado, y de aqu\u00ed se elevan ocho pilares que sostienen una cubierta octogonal con una estructura de j\u00e1cenas y cartelas, rematada por un cupul\u00edn tambi\u00e9n octogonal. En 2013 este espacio fue denominado glorieta de la Transexual Sonia, en honor de Sonia Rescalvo, una transexual asesinada en ese lugar por un grupo de neonazis en 1991.[84]\u200b"}, {"name": "Plaza de armas", "text": "La antigua plaza de armas de la Ciudadela fue remodelada en 1921 con un proyecto del paisajista franc\u00e9s Jean-Claude Nicolas Forestier. Llegado a Barcelona en 1915 para el ajardinamiento de la monta\u00f1a de Montju\u00efc de cara a la celebraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n Internacional, se aprovech\u00f3 su presencia para el dise\u00f1o de esta zona del parque, que a\u00fan no hab\u00eda sido reconvertida desde su anterior uso militar. El proyecto de Forestier es de 1916, aunque no se ejecut\u00f3 hasta 1921, fecha en que desapareci\u00f3 el parque de atracciones Saturno Park, ubicado en la plaza.[85]\u200b\nEl proyecto de Forestier se enmarc\u00f3 en un estilo clasicista acorde con el marco arquitect\u00f3nico que lo envuelve, los edificios de la antigua fortaleza del siglo\u00a0XVIII. Dentro del trazado rectangular de la plaza situ\u00f3 en el centro un estanque ovalado rodeado de una serie de parterres que proyectan en conjunto la misma forma ovalada. Forestier escogi\u00f3 para la vegetaci\u00f3n \u00e1rboles de peque\u00f1o tama\u00f1o y arbustos, m\u00e1s adecuados a la geometr\u00eda del trazado y a la contemplaci\u00f3n visual del entorno. Para presidir el conjunto en el centro del estanque escogi\u00f3 la escultura Desconsuelo, de Josep Llimona, una obra modernista que se convertir\u00eda en uno de los emblemas del parque \u2014la que se encuentra actualmente en el parque es una copia, ya que el original fue trasladado al Museo Nacional de Arte de Catalu\u00f1a\u2014.[85]\u200b\nEn 1927 el director de Parques y jardines, Nicolau Maria Rubi\u00f3 i Tudur\u00ed, disc\u00edpulo de Forestier, ampli\u00f3 el trazado dise\u00f1ado por el paisajista franc\u00e9s en sus dos extremos, hacia el lago y hacia el paseo Militar. En cada uno de estos costados situ\u00f3 tambi\u00e9n obras de arte: la Diosa de Josep Dunyach y el Monumento a los voluntarios catalanes en la guerra de 1914, de Josep Clar\u00e0, ambas de estilo novecentista. El lado oriental fue posteriormente aglutinado al Zoo y la escultura de Dunyach fue trasladada al paseo de los \u00c1lamos.[85]\u200b\nLa plaza de armas tiene actualmente el nombre de plaza de Joan Fiveller, consejero del Ayuntamiento de Barcelona a finales del siglo\u00a0XV, famoso por el llamado \u00abenfrentamiento del vectigal\u00bb con el rey Fernando I, que lo convirti\u00f3 en s\u00edmbolo de las libertades municipales ante el poder real.[86]\u200b\nEntre los a\u00f1os 2020 y 2022 se rehabilitaron los jardines de la plaza, con el objetivo de restaurar su vegetaci\u00f3n inicial, unas obras que contaron con un presupuesto de 1\u00a0787\u00a0236,40 euros. Entre otras obras, se mejor\u00f3 su drenaje, se cambi\u00f3 el pavimento y se recuperaron parterres y bordillos; se renov\u00f3 la vegetaci\u00f3n con m\u00e1s de 20\u00a0000 plantas, \u00e1rboles y arbustos, adem\u00e1s de setos de cipreses y de mirto.[87]\u200b"}, {"name": "Zoo", "text": "El Parque Zool\u00f3gico de Barcelona abri\u00f3 sus puertas el 24 de septiembre de 1892. Los primeros animales ven\u00edan de la colecci\u00f3n privada de Llu\u00eds Mart\u00ed i Codolar, que ten\u00eda en una granja en Horta. Su primer director fue el veterinario Francesc Darder i Llimona.[52]\u200b \nEn 1956 se ampli\u00f3 el recinto, que lleg\u00f3 a las 13\u00a0ha, al tiempo que se inici\u00f3 una modernizaci\u00f3n del mismo, con una concepci\u00f3n m\u00e1s cient\u00edfica y encaminada a la preservaci\u00f3n de las especies; entre otras cosas, se sustituyeron numerosas jaulas por espacios abiertos que recreaban los h\u00e1bitats naturales de los animales. En 1966 lleg\u00f3 Copito de Nieve, un gorila albino que se convirti\u00f3 en el emblema del Zoo. En 1972 se abri\u00f3 el espacio de los delfines, as\u00ed como un aviario y un terrario. En 1985 dej\u00f3 de depender del Servicio Municipal de Parques y Jardines y se constituy\u00f3 como sociedad privada municipal.[52]\u200b\nEn la actualidad sus principales directrices son la conservaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la difusi\u00f3n cultural. Tambi\u00e9n colabora con diversos programas internacionales de mantenimiento y reproducci\u00f3n de especies en peligro de extinci\u00f3n, as\u00ed como en programas de reintroducci\u00f3n de especies en la naturaleza.[52]\u200b Alberga unas 400 especies de todo el mundo y cuenta con unos 7500 ejemplares.[2]\u200b\nDurante a\u00f1os, uno de los atractivos del zoo de Barcelona fue el esqueleto de un gran cet\u00e1ceo, un rorcual com\u00fan, que hab\u00eda sido montado en uno de los accesos al parque y que permit\u00eda al p\u00fablico recorrerlo en toda su longitud por debajo de su gigantesco vientre. El animal hab\u00eda encallado en una playa de El Prat de Llobregat en 1983. El personal del zoo se ocup\u00f3 entonces del largo procedimiento de la extracci\u00f3n de sus huesos y en 1985 pudo finalmente montar el esqueleto en una estructura elevada de metal. En 2018, tras m\u00e1s de 30 a\u00f1os de exposici\u00f3n a la intemperie, los huesos estaban en tan mal estado que el esqueleto del animal fue desmontado y sus huesos fueron depositados en un almac\u00e9n.[88]\u200b Un colectivo de vecinos de El Prat de Llobregat reclama el regreso del cet\u00e1ceo al municipio de El Prat.[89]\u200b"}, {"name": "Arquitectura", "text": "5532\u00a0m\u00b2"}, {"name": "Escultura", "text": ""}]}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Bienes de inter\u00e9s cultural de la comarca del Barcelon\u00e9s\nHistoria de Barcelona\nParques y jardines de Barcelona\nHistoria de la jardiner\u00eda en Espa\u00f1a\nArte p\u00fablico de Barcelona\nUrbanismo de Barcelona\nArquitectura de Barcelona\nExposici\u00f3n Universal de Barcelona (1888)\nMonumento a Rius y Taulet\nSaturno Park", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Monner i Faura, Jordi (1992). BCN 92. Gu\u00eda de La Vanguardia. 6: Del Pla de Palau a la Estaci\u00f3 del Nord. La Exposici\u00f3n Universal de 1888. Barcelona: La Vanguardia. p.\u00a014.\u00a0\n\u2191 a b c Julia V\u00e1zquez y Carlos S\u00e1nchez (2002). \u00abEl Parque de la Ciudadela de Barcelona\u00bb. Consultado el 16 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abParc de la Ciutadella\u00bb. Consultado el 10 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a015.\n\u2191 AA.\u00a0VV., 2006, p.\u00a078.\n\u2191 Canal, 2015, p.\u00a0102.\n\u2191 Galofr\u00e9, 1992, pp.\u00a0166-167.\n\u2191 Agust\u00ed, 2008, p.\u00a0138.\n\u2191 Galofr\u00e9, 1992, pp.\u00a0168-169.\n\u2191 Roig, 1995, p.\u00a073.\n\u2191 a b AA.\u00a0VV., 2006, p.\u00a0339.\n\u2191 Triad\u00f3 y Barral i Altet, 1999, p.\u00a094.\n\u2191 Roig, 1995, pp.\u00a086-87.\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a022.\n\u2191 \u00abTorre de Sant Joan de la Ciutadella (Segle XIII-1868)\u00bb (en catal\u00e1n). 19 de agosto de 2013. Consultado el 13 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Galofr\u00e9, 1992, p.\u00a0204.\n\u2191 Galofr\u00e9, 1992, p.\u00a0210.\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a020.\n\u2191 Villoro y Riudor, 1984, p.\u00a031.\n\u2191 \u00abHist\u00f2ria\u00bb. Consultado el 14 de febrero de 2016.\u00a0\n\u2191 Roig, 1995, p.\u00a0120.\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, pp.\u00a028-29.\n\u2191 a b Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a040.\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a037.\n\u2191 Bassegoda i Nonell, 1989, pp.\u00a0109-110.\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, pp.\u00a040-41.\n\u2191 a b c d \u00abParque de la Ciutadella\u00bb. Consultado el 8 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 a b Garrut, 1976, p.\u00a010.\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, pp.\u00a050-51.\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a041.\n\u2191 a b c d e Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a043.\n\u2191 Bassegoda i Nonell, 1989, p.\u00a0110.\n\u2191 Bassegoda i Nonell, 1989, pp.\u00a0110-112.\n\u2191 \u00abRam\u00f3n Oliva i Boguny\u00e0\u00bb (en catal\u00e1n). 30 de abril de 2012. Consultado el 16 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, pp.\u00a043-44.\n\u2191 a b Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a044.\n\u2191 \u00abPont de la secci\u00f3 mar\u00edtima. Exposici\u00f3 de 1888 (1888-1939)\u00bb (en catal\u00e1n). 4 de agosto de 2011. Consultado el 16 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 a b c Enric H. March (5 de junio de 2014). \u00abLa Ciutadella, el primer parc cient\u00edfic de Barcelona\u00bb (en catal\u00e1n). Consultado el 16 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a083.\n\u2191 Garrut, 1976, p.\u00a022.\n\u2191 Garrut, 1976, p.\u00a014.\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a066.\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, pp.\u00a070-71.\n\u2191 Roig, 1995, pp.\u00a0130-131.\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a087.\n\u2191 Garrut, 1976, pp.\u00a027-32.\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas y Judit Subirachs i Burgaya. \u00abMonumento a Crist\u00f3bal Col\u00f3n\u00bb. Consultado el 15 de marzo de 2014.\u00a0\n\u2191 Busquets, 2004, p.\u00a0163.\n\u2191 Roig, 1995, p.\u00a0142.\n\u2191 AA.\u00a0VV., 2006, p.\u00a0340.\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a089.\n\u2191 a b c d AA.\u00a0VV., 2006, p.\u00a0248.\n\u2191 a b Lecea et al., 2009, p.\u00a076.\n\u2191 \u00abVel\u00f2drom del parc. Parc de la Ciutadella (1904)\u00bb (en catal\u00e1n). 22 de octubre de 2013. Consultado el 13 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a0100.\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a091.\n\u2191 a b Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a094.\n\u2191 a b Lecea et al., 2009, p.\u00a0128.\n\u2191 a b AA.\u00a0VV., 2006, p.\u00a0127.\n\u2191 \u00abEl Saturno Park\u00bb. 28 de mayo de 2014. Consultado el 28 de diciembre de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abVaqueria Su\u00efssa. Parc de la Ciutadella (1884-1926)\u00bb (en catal\u00e1n). 28 de octubre de 2014. Consultado el 16 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abCasino del Parc de la Ciutadella (1916-1964)\u00bb (en catal\u00e1n). 14 de noviembre de 2014.\u00a0 Falta la |url= (ayuda); |fechaacceso= requiere |url= (ayuda)\n\u2191 AA.\u00a0VV., 2006, pp.\u00a0340-341.\n\u2191 a b c Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a095.\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a096.\n\u2191 AA.\u00a0VV., 2006, p.\u00a0341.\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a098.\n\u2191 Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a099.\n\u2191 \u00abEl Parc de la Ciutadella, Jard\u00ed Hist\u00f2ric. De la vict\u00f2ria pol\u00edtica al menyspreu patrimonial. (1a part)\u00bb (en catal\u00e1n). 27 de abril de 2014. Consultado el 16 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Parc de la Ciutadella, Jard\u00ed Hist\u00f2ric. De la vict\u00f2ria pol\u00edtica al menyspreu patrimonial. (2a part)\u00bb (en catal\u00e1n). 7 de mayo de 2014. Consultado el 16 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Ernest Al\u00f3s. \u00abColau desempolva la apertura de la Ciutadella al mar\u00bb. El Peri\u00f3dico. Consultado el 29 de mayo de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abLa ciencia, el motor que renovar\u00e1 el parque de la Ciutadella\u00bb. El Peri\u00f3dico. Consultado el 26 de enero de 2023.\u00a0\n\u2191 \u00abJoaquim Renart, passeig de\u00bb. Consultado el 15 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abFontser\u00e8 i Mestre, jardins de\u00bb. Consultado el 13 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0470.\n\u2191 Monner i Faura, Jordi (1992). BCN 92. Gu\u00eda de La Vanguardia. 6: Del Pla de Palau a la Estaci\u00f3 del Nord. La Exposici\u00f3n Universal de 1888. Barcelona: La Vanguardia. pp.\u00a015-17.\u00a0\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas. \u00abEl pino mar\u00edtimo de Nicolau M. Rubi\u00f3 i Tudur\u00ed\u00bb. Consultado el 15 de enero de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abPajarear en Barcelona (I): el Parc de la Ciutadella\u00bb. 4 de septiembre de 2014. Consultado el 19 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Barral i Altet et al., Jornet, p.\u00a0243.\n\u2191 \u00abGaud\u00ed y un drama: las farolas de la Ciudadela\u00bb. Consultado el 11 de diciembre de 2015.\u00a0\n\u2191 Jaume Fabre y Josep M. Huertas. \u00abLas puertas del Parque de la Ciudadela\u00bb. Consultado el 17 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abPuerta del Parc de la Ciutadella. Inscripci\u00f3n\u00bb. Consultado el 17 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas, Antoni Jos\u00e9 Pitarch y Lloren\u00e7 Bonet. \u00abCascada del Parque de la Ciudadela\u00bb. Consultado el 9 de noviembre de 2013.\u00a0\n\u2191 Xavier Fabr\u00e9. \u00abQuiosco del Parque de la Ciutadella\u00bb. Consultado el 9 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 a b c Arranz, Grau y L\u00f3pez, 1984, p.\u00a0103.\n\u2191 Portavella i Isidoro, 2010, p.\u00a0225.\n\u2191 \u00abRehabilitada la antigua plaza de Armas de la Ciutadella\u00bb. El Peri\u00f3dico. Consultado el 16 de enero de 2022.\u00a0\n\u2191 Alfonso L. Congostrina, El taxidermista que \u2018resucit\u00f3\u2019 a la ballena del zoo, El Pa\u00eds, 27/04/2018\n\u2191 Piden que una ballena expuesta en el Zoo de Barcelona regrese al Prat, donde var\u00f3 hace 35 a\u00f1os, Diario ABC, 20/11/2018\n\u2191 a b \u00abEl Palau del Parlament\u00bb (en catal\u00e1n). Consultado el 5 de marzo de 2016.\u00a0\n\u2191 Monner i Faura, Jordi (1992). BCN 92. Gu\u00eda de La Vanguardia. 6: Del Pla de Palau a la Estaci\u00f3 del Nord. La Exposici\u00f3n Universal de 1888. Barcelona: La Vanguardia. pp.\u00a018-19.\u00a0\n\u2191 Triad\u00f3 y Barral i Altet, 1999, p.\u00a093.\n\u2191 Triad\u00f3 y Barral i Altet, 1999, p.\u00a0102.\n\u2191 Barral i Altet et al., Jornet, p.\u00a0245.\n\u2191 Monner i Faura, Jordi (1992). BCN 92. Gu\u00eda de La Vanguardia. 6: Del Pla de Palau a la Estaci\u00f3 del Nord. La Exposici\u00f3n Universal de 1888. Barcelona: La Vanguardia. p.\u00a022.\u00a0\n\u2191 Qu\u00e8 passa al Museu?, Actualitat del Museu, Not\u00edcies del Museu, 134 anys d\u2019hist\u00f2ria, comunicado oficial del Museo de Ciencias Naturales de Barcelona (en catal\u00e1n), 25/09/2016\n\u2191 Miradas: P\u00e1ginas de la historia, una obra in\u00e9dita, texto de introducci\u00f3n de la exposici\u00f3n temporal organizada del 24 de abril al 24 de mayo de 2012 en el Museo Cerralbo, en Madrid.\n\u2191 Barral i Altet et al., Jornet, p.\u00a0244.\n\u2191 Monner i Faura, Jordi (1992). BCN 92. Gu\u00eda de La Vanguardia. 6: Del Pla de Palau a la Estaci\u00f3 del Nord. La Exposici\u00f3n Universal de 1888. Barcelona: La Vanguardia. p.\u00a022-23.\u00a0\n\u2191 Monner i Faura, Jordi (1992). BCN 92. Gu\u00eda de La Vanguardia. 6: Del Pla de Palau a la Estaci\u00f3 del Nord. La Exposici\u00f3n Universal de 1888. Barcelona: La Vanguardia. p.\u00a024.\u00a0\n\u2191 Barral i Altet et al., Jornet, pp.\u00a0243-244.\n\u2191 Zoo oh!: revista del Zoo de Barcelona. Barcelona: Zoo de Barcelona. 2011. p.\u00a014.\u00a0\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas, Isabel Coll y N\u00faria Rivero. \u00abBarcelona a Prim\u00bb. Consultado el 27 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a074.\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a081.\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a082.\n\u2191 Isabel Coll. \u00abLa Agricultura\u00bb. Consultado el 20 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Isabel Coll. \u00abLa Marina\u00bb. Consultado el 20 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas e Isabel Coll. \u00abA Aribau\u00bb. Consultado el 20 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas e Isabel Coll. \u00abFuente de la cig\u00fce\u00f1a y la zorra\u00bb. Consultado el 30 de octubre de 2014.\u00a0\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a084.\n\u2191 Judit Subirachs i Burgaya. \u00abF\u00e9lix de Azara\u00bb. Consultado el 20 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0132.\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0134.\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas y Mireia Freixa. \u00abA Emili Vilanova\u00bb. Consultado el 22 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0129.\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas y Mireia Freixa. \u00abA V\u00edctor Balaguer\u00bb. Consultado el 22 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0130.\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0131.\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas y Mireia Freixa. \u00abA Joan Maragall\u00bb. Consultado el 22 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0135.\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas y Mireia Freixa. \u00abA Pepita Teixidor\u00bb. Consultado el 23 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0133.\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0169.\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas y Xavier Barral i Altet. \u00abLa Noche\u00bb. Consultado el 23 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0222.\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0268.\n\u2191 Lecea et al., 2009, pp.\u00a0268-269.\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0269.\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0263.\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas y Janet Ortiz Galilea. \u00abDelf\u00edn\u00bb. Consultado el 23 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas y Margarita Tint\u00f3 i Sala. \u00abBiga de la Fuente de la Aurora\u00bb. Consultado el 23 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas y Margarita Tint\u00f3 i Sala. \u00ab\u00c1guilas\u00bb. Consultado el 23 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Lecea et al., 2009, pp.\u00a0269-270.\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0324.\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0330.\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas y N\u00faria Ricart Ulldemolins. \u00abPiedad\u00bb. Consultado el 27 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas y Daniel Giralt-Miracle. \u00abFuentes de la Corporaci\u00f3n Metropolitana\u00bb. Consultado el 16 de enero de 2017.\u00a0\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0440.\n\u2191 Anna Pou van den Bossche. \u00abLos tres dragones\u00bb. Consultado el 24 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Anna Pou van den Bossche. \u00abPuerta de los elefantes\u00bb. Consultado el 24 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0366.\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0458.\n\u2191 \u00abA los gays, lesbianas y transexuales\u00bb. Consultado el 24 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Jaume Fabre y Alfonso Gonz\u00e1lez Aguado. \u00abA V\u00e1clav Havel\u00bb. Consultado el 24 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas y Eloi de Tera. \u00abFuente del astr\u00f3logo\u00bb. Consultado el 24 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abFont de l\u2019\u00c0guila. Parc de la Ciutadella (1894-1963)\u00bb (en catal\u00e1n). 24 de diciembre de 2016. Consultado el 13 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Lecea et al., 2009, p.\u00a0189.\n\u2191 Jaume Fabre, Josep M. Huertas. \u00abRamon Batlle\u00bb. Consultado el 23 de diciembre de 2016.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "AA.\u00a0VV. (2006). Enciclop\u00e8dia de Barcelona 1. 22@ / Ciutat Meridiana (en catal\u00e1n). Barcelona: Gran Enciclop\u00e8dia Catalana. ISBN\u00a084-412-1395-X.\u00a0\nAA.\u00a0VV. (2006). Enciclop\u00e8dia de Barcelona 3. Gr\u00e0cia / Petritxol (en catal\u00e1n). Barcelona: Gran Enciclop\u00e8dia Catalana. ISBN\u00a084-412-1397-6.\u00a0\nAA.\u00a0VV. (2006). Enciclop\u00e8dia de Barcelona 4. Pi / Zurich (en catal\u00e1n). Barcelona: Gran Enciclop\u00e8dia Catalana. ISBN\u00a084-412-1398-4.\u00a0\nArranz, Manuel; Grau, Ramon; L\u00f3pez, Marina (1984). El Parc de la Ciutadella. Una visi\u00f3 hist\u00f2rica (en catal\u00e1n). Barcelona: L\u2019Aven\u00e7. ISBN\u00a084-85905-20-2.\u00a0\nBarral i Altet, Xavier; Beseran, Pere; Canalda, S\u00edlvia; Guardi\u00e0, Marta; Jornet, N\u00faria (2000). Guia del Patrimoni Monumental i Art\u00edstic de Catalunya, vol. 1 (en catal\u00e1n). Barcelona: P\u00f2rtic. ISBN\u00a084-7306-947-1.\u00a0\nBassegoda i Nonell, Joan (1989). El gran Gaud\u00ed. Sabadell: Ausa. ISBN\u00a084-86329-44-2.\u00a0\nBusquets, Joan (2004). Barcelona. La construcci\u00f3n urban\u00edstica de una ciudad compacta. Barcelona: Serbal. ISBN\u00a084-7628-458-6.\u00a0\nCanal, Jordi (2015). Historia m\u00ednima de Catalu\u00f1a. Madrid: Turner Publicaciones S.L. ISBN\u00a0978-84-16142-08-8.\u00a0\nGalofr\u00e9, Jordi (1992). Historia de Catalunya. Barcelona: Ediciones Primera Plana S.A.\u00a0\nGarrut, Josep Maria (1976). L'Exposici\u00f3 Universal de Barcelona de 1888 (en catal\u00e1n). Barcelona: Ajuntament de Barcelona, Delegaci\u00f3 de Cultura. ISBN\u00a084-500-1498-0.\u00a0\nLecea, Ignasi de; Fabre, Jaume; Grandas, Carme; Huertas, Josep M.; Remesar, Antoni; Sobrequ\u00e9s, Jaume (2009). Art p\u00fablic de Barcelona (en catal\u00e1n). Barcelona: Ayuntamiento de Barcelona y \u00c0mbit Serveis Editorials. ISBN\u00a0978-84-96645-08-0.\u00a0\nPortavella i Isidoro, Jes\u00fas (2010). Diccionari nomencl\u00e0tor de les vies p\u00fabliques de Barcelona (en catal\u00e1n). Barcelona: Ayuntamiento de Barcelona. ISBN\u00a0978-84-9850-216-9.\u00a0\nRoig, Josep L. (1995). Historia de Barcelona. Barcelona: Primera Plana S.A. ISBN\u00a084-8130-039-X.\u00a0\nTriad\u00f3, Joan Ramon; Barral i Altet, Xavier (1999). Art de Catalunya 5: Arquitectura religiosa moderna i contempor\u00e0nia (en catal\u00e1n). Barcelona: Edicions L'isard. ISBN\u00a084-89931-14-3.\u00a0\nVilloro, Joan; Riudor, Llu\u00eds (1984). Guia dels espais verds de Barcelona. Aproximaci\u00f3 hist\u00f2rica (en catal\u00e1n). Barcelona: La Gaia Ci\u00e8ncia. ISBN\u00a084-7080-207-0.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre el Parque de la Ciudadela.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Hedo_T%C3%BCrko%C4%9Flu", "title": "Hidayet T\u00fcrko\u011flu", "summary": "Turqu\u00eda\n\u00a0\n19\nEfes Pilsen S.K. (1996-2000)\nSacramento Kings (2000-2003)\nSan Antonio Spurs (2003-2004)\nOrlando Magic (2004-2009)\nToronto Raptors (2009-2010)\nPhoenix Suns (2010)\nOrlando Magic (2010-2014)\nLos Angeles Clippers (2014-2015)\nElegido en el Mejor Quinteto del Mundial 2010\nMedalla de plata en el Eurobasket 2001\nMedalla de plata en el Mundial 2010\n2\u00ba mejor quinteto de rookies de la NBA (2001)\nJugador M\u00e1s Mejorado de la NBA (2008)\nHidayet T\u00fcrko\u011flu, tambi\u00e9n llamado Hedo/Hido T\u00fcrko\u011flu (Estambul, Turqu\u00eda, 19 de marzo de 1979), es un exjugador profesional de baloncesto turco. Su posici\u00f3n natural era la de alero, pero tambi\u00e9n ha desempe\u00f1ado en numerosas ocasiones de base, escolta y ala-p\u00edvot.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Carrera\n2 Estad\u00edsticas\n2.1 Temporada regular\n2.2 Playoffs\n3 Referencias\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Carrera", "text": "Fue seleccionado por Sacramento Kings en la posici\u00f3n 16 del Draft de 2000 procedente del Efes Pilsen de Turqu\u00eda. En su segunda campa\u00f1a en la liga fue finalista en la carrera por el premio al Mejor Sexto Hombre promediando 10.1 puntos por partido, 4.5 rebotes y 2 asistencias saliendo desde el banquillo. En 2003 fue traspasado a San Antonio Spurs en un traspaso a tres bandas. En los Spurs promedi\u00f3 9.2 puntos en 25.9 minutos de juego. En 2004 se convirti\u00f3 en agente libre y el 14 de julio de ese a\u00f1o firm\u00f3 con Orlando Magic donde a lo largo de cinco temporadas jug\u00f3 en un gran nivel; entre sus logros se destacan haber superado los 13 puntos de promedio en todas las temporadas, conseguir el premio al Jugador M\u00e1s Mejorado de la NBA en 2008.,[1]\u200b anotar 39 puntos -el m\u00e1ximo de su carrera-  durante un juego (frente a Washington Wizards, el 19 de marzo de 2008). En el 2009 disput\u00f3 la final de la NBA en la que su equipo cay\u00f3 derrotado frente a LA Lakers. A fines de junio de ese a\u00f1o se convirti\u00f3 en agente libre finalizando su v\u00ednculo con Orlando.\nEn julio de 2009 se comprometi\u00f3 por cinco temporadas con los Toronto Raptors.[2]\u200b\nEl 11 de julio de 2010, Phoenix Suns traspas\u00f3 Leandro Barbosa a los Raptors a cambio de T\u00fcrko\u011flu, junto a una futura elecci\u00f3n de segunda ronda a Atlanta Hawks por Josh Childress.[3]\u200b\nEl 18 de diciembre de 2010, Turkoglu regresa a los Orlando Magic en un traspaso que inclu\u00eda a sus compa\u00f1eros de Phoenix Suns Jason Richardson y Earl Clark a cambio de Vince Carter, Marcin Gortat, Micka\u00ebl Pi\u00e9trus y una futura 1\u00ba ronda del Draft.", "subsections": []}, {"name": "Estad\u00edsticas", "text": "", "subsections": [{"name": "Temporada regular", "text": ""}, {"name": "Playoffs", "text": ""}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abTurkoglu gana el premio al jugador mas mejorado\u00bb. Archivado desde el original el 9 de septiembre de 2010. Consultado el 5 de julio de 2009.\u00a0\n\u2191 marca.com Turkoglu jugar\u00e1 en los Raptors, consultado en julio de 2009\n\u2191 Phoenix Suns close to acquiring Josh Childress and Hedo Turkoglu", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Hidayet T\u00fcrko\u011flu Official Web Site (p\u00e1gina oficial en ingl\u00e9s y turco)\nNBA.com Perfil - Hedo Turkoglu", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Genserico", "title": "Genserico", "summary": "Genserico (del v\u00e1ndalo Gaisar\u012bks, \u2018pr\u00edncipe de la jabalina\u2019; c. 389-Cartago, 25 de enero de 477) fue rey de los v\u00e1ndalos y los alanos entre 428 y 477.[1]\u200b Fue pieza clave en los conflictos ocurridos en el siglo\u00a0V en el Imperio romano de Occidente, y durante sus casi cincuenta a\u00f1os de reinado elev\u00f3 a una tribu germ\u00e1nica relativamente insignificante a la categor\u00eda de potencia mediterr\u00e1nea.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Historia\n2 Referencias\n3 Bibliograf\u00eda\n4 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "Hijo ileg\u00edtimo del rey v\u00e1ndalo Godegisilio, se le supone nacido en las cercan\u00edas del lago Balat\u00f3n en torno al a\u00f1o 389. Fue elegido rey en 428 a la muerte de su medio hermano Gunderico. Brillante y muy versado en el arte militar, busc\u00f3 de inmediato el modo de aumentar el poder y la prosperidad de su pueblo, que resid\u00eda por aquel entonces en la Hispania B\u00e9tica y que hab\u00eda sufrido los ataques de los m\u00e1s numerosos visigodos. As\u00ed, poco despu\u00e9s de acceder al trono, Genserico decidi\u00f3 ceder Hispania a sus rivales, empleando para ello la poderosa flota creada bajo el reinado de su predecesor.\nAprovechando las disputas de Bonifacio, gobernador romano de \u00c1frica del Norte, con la metr\u00f3poli, 50.000 v\u00e1ndalos y alanos (80.000 con otros pueblos)[2]\u200b \u201415.000 hombres[3]\u200b[4]\u200b cruzaron el estrecho de Gibraltar en la primavera de 429, aunque se cree que los hombres de armas ser\u00edan solo unos 20.000.[5]\u200b[6]\u200b Si bien otras fuentes hablan de hasta 40.000 alanos, 50.000 silingos y 80.000 asdingos.[7]\u200b Hay autores que sostienen que a\u00fan 80.000 b\u00e1rbaros es una cifra exagerada, y reducen la migraci\u00f3n a 50.000.[8]\u200b Partiendo de Tarifa y Iulia Traducta, desembarcaron en Ceuta. Tras varias victorias sobre unos defensores romanos d\u00e9biles y divididos, se hicieron con el dominio de un territorio que comprend\u00eda el actual Marruecos y el norte de Argelia, poniendo bajo asedio la ciudad de Hipona, que tomar\u00edan al cabo de catorce meses de duros combates. Al a\u00f1o siguiente, el emperador Valentiniano III hubo de reconocer a Genserico como soberano de todos estos territorios.\nEn 435 Genserico lleg\u00f3 a un acuerdo con el Imperio romano, por el que el reino v\u00e1ndalo pasa a ser foederati de Roma con la concesi\u00f3n de Numidia. A cambio, deber\u00eda pagar un tributo, desistir de atacar Cartago y enviar a su hijo Hunerico a Roma como reh\u00e9n.[9]\u200b No obstante, en 439 Genserico tom\u00f3 \u2014al parecer sin lucha\u2014 la ciudad de Cartago, capturando la flota imperial all\u00ed atracada. Con este movimiento hizo a los v\u00e1ndalos due\u00f1os del Mediterr\u00e1neo Occidental, apoder\u00e1ndose a continuaci\u00f3n de bases mar\u00edtimas de gran valor estrat\u00e9gico y comercial: las Islas Baleares, C\u00f3rcega, Sicilia y Cerde\u00f1a. Roma, privada de una de las mayores zonas de producci\u00f3n cereal\u00edstica del viejo mundo, habr\u00e1 de comprar en lo sucesivo el grano del norte de \u00c1frica para su propio aprovisionamiento.\nEn 455, el emperador romano Valentiniano III fue asesinado, sucedi\u00e9ndole Petronio M\u00e1ximo. Genserico, considerando roto el tratado de paz firmado con Valentiniano en 442, desembarc\u00f3 en Italia y march\u00f3 sobre Roma, cuya poblaci\u00f3n se rebel\u00f3 contra el nuevo emperador y le dio muerte. Tres d\u00edas despu\u00e9s \u2014el 22 de abril de 455\u2014 los v\u00e1ndalos tomaron sin resistencia la ciudad y la saquearon.\nEl papa Le\u00f3n Magno no logr\u00f3 impedir que los v\u00e1ndalos de Genserico, al llegar a las puertas de Roma, invadieran la ciudad indefensa, que fue saqueada durante dos semanas. Sin embargo, el gesto del Papa que, inerme y rodeado de su clero, sali\u00f3 al paso del invasor para pedirle que se detuviera, impidi\u00f3 al menos que Roma fuera incendiada y logr\u00f3 que no fueran saqueadas las bas\u00edlicas de San Pedro, de San Pablo y de San Juan, en las que se refugi\u00f3 parte de la poblaci\u00f3n aterrorizada.\nSi bien los v\u00e1ndalos hicieron acopio de gran cantidad de oro, plata y objetos de valor, el saqueo no da\u00f1\u00f3 la ciudad en gran medida. Genserico llev\u00f3 consigo a Cartago como reh\u00e9n a Licinia Eudoxia, viuda de Valentiniano, y a sus dos hijas, Placidia y Eudoxia; esta \u00faltima contraer\u00eda matrimonio con su hijo y sucesor, Hunerico.\nEn 468, el reino de Genserico hubo de enfrentarse al \u00faltimo esfuerzo militar conjunto de las dos mitades del Imperio romano. No obstante, el rey v\u00e1ndalo derrot\u00f3 en la batalla de Cabo Bon a una poderosa flota dirigida por el que luego ser\u00eda emperador bizantino Basilisco. En el verano del 474 firm\u00f3 la paz perpetua con Constantinopla, por la que Bizancio reconoc\u00eda la soberan\u00eda v\u00e1ndala sobre las provincias norteafricanas, Baleares, Sicilia, C\u00f3rcega y Cerde\u00f1a. \nEn su pol\u00edtica interna, Genserico toler\u00f3 en algunos momentos el catolicismo, si bien exigi\u00f3 la conversi\u00f3n a la doctrina arriana de sus consejeros m\u00e1s cercanos, y procedi\u00f3 a numerosas confiscaciones de bienes de la Iglesia cat\u00f3lica, que se convertir\u00eda as\u00ed en una poderosa fuerza opositora a la monarqu\u00eda v\u00e1ndala. Tambi\u00e9n dio lugar a persecuciones de cat\u00f3licos que no aceptaban el arrianismo, como las persecuciones en el Norte de \u00c1frica en la que resultaron m\u00e1rtires en el 462 San Armogastes, San Arquinimo y San Saturno. \nDebilit\u00f3 en forma sangrienta a la nobleza tradicional v\u00e1ndalo-alana, sustituy\u00e9ndola por una corte adicta a su propia familia, y aliger\u00f3 la presi\u00f3n fiscal sobre la poblaci\u00f3n a costa de las familias ricas de origen romano y del clero cat\u00f3lico.\nGenserico muri\u00f3 el 25 de enero de 477, siendo sucedido por su hijo Hunerico.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Ra\u00fal Gonz\u00e1lez Salinero. \u00abVencedores y vencidos\u00bb. UNED, Madrid. Consultado el 13 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 Krzywicki, Ludwik (1934). Primitive Society and Its Vital Statistics. Londres: Macmillan and Company, pp. 80.\n\u2191 Procopio, Historia de las Guerras v\u00e1ndalas\n\u2191 D\u00e9carreux, Jean (1962). Les Moines et la civilisation en Occident: des invasions \u00e0 Charlemagne. Arthaud, pp. 55. Para un total de 80.000 gentes.\n\u2191 Merrills and Miles, The Vandals, 2012\n\u2191 Conant, Staying Roman, 2014\n\u2191 Thompson, E. A. (1982). Romans and Barbarians: The Decline of the Western Empire. University of Wisconsin Press, pp. 159. ISBN 9780299087043.\n\u2191 Goffart, Walter A. (1980). Barbarians and Romans, A.D. 418-584: The Techniques of Accommodation. Princeton University Press, pp. 233-234. ISBN 9780691102313.\n\u2191 Thomas Hogdkins, Italy and Her Invaders, second edition (Oxford, 1892), vol. 2 pp. 244-249", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Gautier, E.F.: GENSERIC, roi des vandales. Payot, 1951\nGourdin, Henri: GENSERIC, soleil barbare. Paris-M\u00e9diterran\u00e9e. 1999\nPirenne, Henri: MAHOMA Y CARLOMAGNO. Alianza, 1993.\nProcopius of Caesarea: HISTORY OF THE WARS; SECRET HISTORY BOOKS III ANDIV VANDALIC WAR. Harvard University Press, 1916.\nTacitus Cornelius: GERMANIA. J.B. Rives. Clarendon Press, 1999.\nVarela, Dar\u00edo: GENSERICO, rey de los v\u00e1ndalos. Editorial K\u00f3digos. Valencia, 2007.\nVita, Victor of: HISTORY OF THE VANDAL PERSECUTION. Moorhead, J. W., Translator. Liverpool University Press. 1992.", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Genserico.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Universidad_de_Huelva", "title": "Universidad de Huelva", "summary": "Espa\u00f1a\n37\u00b015\u2032N 6\u00b057\u2032O\ufeff / \ufeff37.25, -6.95\n[\n]\ntfno: +34\u00a0959218102\nLa Universidad de Huelva (UHU) es una universidad p\u00fablica espa\u00f1ola de la provincia hom\u00f3nima con facultades en las localidades de Huelva y Palos de la Frontera, en su sede de La R\u00e1bida. Se encuentra incluida en el campus de excelencia internacional.[3]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Historia\n2 Campus\n3 Centros docentes\n3.1 Organizaci\u00f3n\n4 Departamentos\n5 Filosof\u00eda educativa\n6 Gobierno\n6.1 \u00d3rganos comunes a toda la universidad\n7 Titulaciones\n8 Otros\n9 Doctores Honoris causa[7]\u200b[8]\u200b[9]\u200b[10]\u200b\n10 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n11 Referencias\n12 Bibliograf\u00eda\n13 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "Dependiente de la Universidad de Sevilla, diferentes entidades provinciales llevaban reclamando una segregaci\u00f3n desde a\u00f1os atr\u00e1s. En 1987 la Junta de Centro del Colegio La R\u00e1bida ya hab\u00eda reclamado la creaci\u00f3n de facultades independientes para la ciudad. Pero fue a partir de 1988 cuando de desarroll\u00f3 un potente movimiento local que reclam\u00f3 la creaci\u00f3n de una entidad propia en Huelva. Estos movimientos tuvieron su punto culminante el 3 de marzo, con una huelga general en la capital ampliamente seguida y una concentraci\u00f3n final en la Plaza de las Monjas. En julio se gestiona utilizar el antiguo Hospital de La Merced, anexo a la Catedral como espacio para la futura universidad y se firm\u00f3 el convenio para la creaci\u00f3n de las dos primeras facultades, no siendo hasta dos a\u00f1os despu\u00e9s cuando se firm\u00f3 la tercera. Ese mismo a\u00f1o se cre\u00f3 el Patronato Universitario con el benepl\u00e1cito de las Instituciones y tanto la Diputaci\u00f3n Provincial de Huelva como el Ayuntamiento de Huelva acuerdan en sus plenos solicitar una universidad. El 12 de diciembre el Parlamento de Andaluc\u00eda aprueba tal solicitud reconoci\u00e9ndose ya en mayo su futura creaci\u00f3n para el a\u00f1o 1992. \nFinalmente, con un a\u00f1o de retraso sobre los planes iniciales, se segrega de la de Sevilla el 1 de julio de 1993. El primer Presidente de la Comisi\u00f3n Gestora fue Francisco Ruiz Berraquero. Su primer rector electo fue el  Ram\u00edrez de Verger,[4]\u200b siendo la actual rectora Mar\u00eda Antonia Pe\u00f1a Guerrero. Con 11251 alumnos en el curso 2017/2018, 816 profesores, 37 titulaciones y 23 programas de doctorado en los \u00faltimos a\u00f1os ha incrementado de manera sustancial el n\u00famero de alumnado ERASMUS y no procedente de la provincia.[5]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Campus", "text": "La Universidad de Huelva se encuentra subdividida en diferentes zonas o campus universitarios: \nLa Merced. Antiguo convento mercedario del siglo XV y m\u00e1s recientemente hospital, colindante a la catedral. Es el edificio m\u00e1s c\u00e9ntrico.\nCantero Cuadrado. Antigua Escuela de Magisterio desde los a\u00f1os 60, que fue el germen de la universidad cuando era dependiente de la Universidad de Sevilla. En la actualidad funciona como sede administrativa.\nCampus Universitario del Carmen. Situado en el antiguo cuartel de infanter\u00eda, que se bas\u00f3 en la recuperaci\u00f3n de los barracones militares reconvertidos en instalaciones educativas. Hoy es el complejo m\u00e1s moderno y a\u00fana a la mayor\u00eda de facultades de la universidad. Su Rectorado se encuentra en el edificio del Campus de Cantero Cuadrado.\nAntigua Escuela T\u00e9cnica Superior de Ingenier\u00eda de la R\u00e1bida. Situada poco antes de la R\u00e1bida, comenz\u00f3 su historia con las Escuelas de Minas y Forestales, a las que se fueron uniendo posteriormente las Industriales, Agr\u00edcolas e Inform\u00e1ticas. En el campus se ubica tambi\u00e9n el instituto de ense\u00f1anza secundaria Prof. Vicente Rodr\u00edguez Casado.[6]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Centros docentes", "text": "Las facultades y escuelas son los encargados de organizar la ense\u00f1anza de los diferentes t\u00edtulos que expide la Universidad.\nLas diferentes escuelas y facultades de la universidad son:\nEscuela T\u00e9cnica Superior de Ingenier\u00eda.\nFacultad de Trabajo Social.\nFacultad de Enfermer\u00eda.\nFacultad de Educaci\u00f3n, Psicolog\u00eda y Ciencias del Deporte.\nFacultad de Ciencias del Trabajo.\nFacultad de Ciencias Empresariales.\nFacultad de Ciencias Experimentales.\nFacultad de Derecho.\nFacultad de Humanidades.", "subsections": [{"name": "Organizaci\u00f3n", "text": "La Junta de Centro. Es el \u00f3rgano de gobierno de los centros docentes. Es donde se toman las decisiones que afectan m\u00e1s de cerca al alumnado (horario, calendarios de ex\u00e1menes, organizaci\u00f3n de actividades etc) el 25% de los miembros de la Junta son estudiantes.\nEl Decano o la Direcci\u00f3n. La Junta de Centro designa al Decano (en las Facultades) o al Director (en las Escuelas). Esta persona dirige y representa al Centro, ejecuta los acuerdos de la Junta de Centro y coordina los diferentes servicios adscritos al Centro.\nLos Vicedecanos o Subdirectores y el Secretario del Centro. Estas figuras son designadas por el Decano o Director, y se les encomiendan parcelas determinadas de las funciones de direcci\u00f3n del Centro. Las funciones de Vicedecanos o Dubdirecores se distrubuyen siguiendo las distintas \u00e1reas de gesti\u00f3n, como pueden ser Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica, Infraestructura, etc. El Secretario asume la funci\u00f3n de fedatario de las actuaciones que se lleven a cabo en el Centro, actuando como Secretario de su Junta."}]}, {"name": "Departamentos", "text": "Ant\u00f3n Menger\nBiolog\u00eda ambiental y salud p\u00fablica\nCiencias Agroforestales\nDerecho p\u00fablico\nDid\u00e1cticas Integradas\nDirecci\u00f3n de empresas y marketing\nEconom\u00eda general y estad\u00edstica\nEconom\u00eda financiera, contabilidad y direcci\u00f3n de operaciones\nPedagog\u00eda\nEnfermer\u00eda\nFilolog\u00eda inglesa\nFilolog\u00eda\nF\u00edsica aplicada\nGeolog\u00eda\nGeodin\u00e1mica y paleontolog\u00eda.\nHistoria, Geograf\u00eda y Antropolog\u00eda\nIngenier\u00eda de dise\u00f1o y proyectos\nIngenier\u00eda el\u00e9ctrica y t\u00e9rmica\nIngenier\u00eda electr\u00f3nica, de sistemas inform\u00e1ticos y autom\u00e1tica\nIngenier\u00eda qu\u00edmica, qu\u00edmica y f\u00edsica, y qu\u00edmica org\u00e1nica\nIngenier\u00eda minera, mec\u00e1nica y energ\u00e9tica\nMatem\u00e1ticas\nPsicolog\u00eda\nQu\u00edmica y ciencia de los materiales\nSociolog\u00eda y trabajo social\nTecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n\nTheodor Mommsen", "subsections": []}, {"name": "Filosof\u00eda educativa", "text": "A la Universidad de Huelva corresponde la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n superior, mediante el estudio, la docencia y la investigaci\u00f3n, habiendo de promover la formaci\u00f3n \u00edntegra de sus propios miembros, los valores de justicia, libertad y pluralismo, as\u00ed como el pensamiento y la investigaci\u00f3n libres y cr\u00edticos, para ser un instrumento eficaz de transformaci\u00f3n y progreso social. La Universidad de Huelva est\u00e1 al servicio del desarrollo intelectual y material de los pueblos, de la defensa del medio ambiente y de la paz (art. 2.1 Normativa provisional).\nLa Universidad de Huelva ha de cumplir las siguientes funciones:\nLa creaci\u00f3n, desarrollo, difusi\u00f3n y cr\u00edtica de la ciencia, de la t\u00e9cnica y de la cultura.\nLa preparaci\u00f3n para el ejercicio de actividades profesionales, que exijan la aplicaci\u00f3n de conocimientos y m\u00e9todos t\u00e9cnicos o cient\u00edficos y para la creaci\u00f3n literaria o art\u00edstica.\nEl apoyo cient\u00edfico y t\u00e9cnico al desarrollo cultural, social y econ\u00f3mico, con especial atenci\u00f3n al de Huelva y al de la Comunidad Aut\u00f3noma Andaluza.\nLa extensi\u00f3n de la cultura universitaria (art. 2.2 Normativa provisional).\nLa actividad de la Universidad de Huelva. as\u00ed como su autonom\u00eda, se fundamenta en el principio de libertad acad\u00e9mica que se manifiesta en las libertades de c\u00e1tedra, de docencia, de investigaci\u00f3n y de estudios (art. 4 Normativa provisional).", "subsections": []}, {"name": "Gobierno", "text": "La organizaci\u00f3n institucional de la Universidad de Huelva se compone de distintos \u00f3rganos. ", "subsections": [{"name": "\u00d3rganos comunes a toda la universidad", "text": "El Rector. Es la m\u00e1xima autoridad acad\u00e9mica y de representaci\u00f3n de la Universidad. Sus funciones son: direcci\u00f3n, gobierno y gesti\u00f3n. Desarrolla las l\u00edneas de actuaci\u00f3n aprobadas por los \u00f3rganos colegiados correspondientes y ejecuta sus acuerdos. Preside el Claustro Universitario, el Consejo de Gobierno, la Junta Consultiva y es miembro nato del Consejo Social.\nEl Consejo de Direcci\u00f3n: Lo componen el Rector, los Vicerrectores, el Secretario General y el Gerente. Existen ocho Vicerrectorados, de los que dependen diversas direcciones que se ocupan de asuntos de toda \u00edndole, desde el acceso a los estudios, convergencia europea, t\u00edtulos oficiales o investigaci\u00f3n, hasta proyectos internacionales, inform\u00e1tica y comunicaciones o empleo y orientaci\u00f3n.\nEl Consejo de Gobierno: Es el m\u00e1ximo \u00f3rgano de la Universidad. LO preside el Rector y de \u00e9l forman parte, adem\u00e1s de la Secretaria General y el Gerente otros 53 miembros de car\u00e1cter electivo, 6 de los cuales son estudiantes: 5 elegidos por los miembros del claustro del sector estudiantes y 1 designado por el Rector.\nEl Consejo Social. Es el \u00f3rgano que permite la participaci\u00f3n de la sociedad en el gobierno de la Universidad de Huelva. Trata de fomentar iniciativas y estimular inversiones que favorezcan la respuesta de la Universidad a la demanda social. Lo componen representantes de la Universidad y miembros relevantes de organizaciones representativas del entorno social de la Universidad.\nEl Claustro Universitario. Es el m\u00e1ximo \u00f3rgano de discusi\u00f3n y representaci\u00f3n de la Universidad de Huelva. Est\u00e1 formado por el Rector, el Secretario General, el Gerente y otros 252 representantes de los distintos sectores de la Comunidad Universitaria, 63 de los cuales son estudiantes.\nEl Consejo de Alumnos y Representantes de la Universidad de Huelva (C.A.R.U.H.). Es el m\u00e1ximo \u00f3rgano de representaci\u00f3n estudiantil. Su Presidente y Vicepresidente son elegidos por votaci\u00f3n de entre los delegados de las 27 titulaciones de la Universidad, con mandato de un a\u00f1o de duraci\u00f3n."}]}, {"name": "Titulaciones", "text": "Se imparte un total de cuarenta titulaciones. Desde 2009, con motivo del Proceso de Bolonia algunas facultades adoptaron la modalidad de grados para siete de sus titulaciones: Enfermer\u00eda, Trabajo Social, Geolog\u00eda, Ciencias Ambientales, Qu\u00edmicas, Derecho y Relaciones Laborales y Recursos Humanos.", "subsections": []}, {"name": "Otros", "text": "Servicio de inform\u00e1tica y comunicaciones: Comunicaciones, sistemas, gesti\u00f3n, microinform\u00e1tica, proyectos.\nEstudios: Titulaciones, planes de estudio, acceso, matr\u00edcula, normativa de ex\u00e1menes, servicio de lenguas modernas, postgrado, otros cursos.\nInvestigaci\u00f3n: OTRI, Oficina de Gesti\u00f3n de la Investigaci\u00f3n, relaciones internacionales, servicios centrales de I+D, secci\u00f3n de apoyo a la investigaci\u00f3n, tercer ciclo, grupos de investigaci\u00f3n, VII Plan propio de investigaci\u00f3n...\nPublicaciones: Colecciones, revistas, materias, en prensa, novedades...", "subsections": []}, {"name": "Doctores Honoris causa[7]\u200b[8]\u200b[9]\u200b[10]\u200b", "text": "1998: Juan P\u00e9rez Mercader\n1998: Juan Antonio Samaranch\n2001: Vicente Ferrer Moncho\n2002: Manuel Losada Villasante\n2004: Miguel Rodr\u00edguez-Pi\u00f1ero Bravo-Ferrer\n2004: Juan Antonio Carrillo Salcedo (1934-2013)\n2007: Horacio Oliva Ald\u00e1miz\n2007: Sebasti\u00e1n Dormido Bencomo\n2008: V\u00edctor M\u00e1rquez Reviriego\n2009: Claus Roxin\n2009: Eberhard Schmidt-A\u03b2mann\n2009: Enrique Mu\u00f1oz Caravaca\n2012: Robert H. Grubbs (1942-), qu\u00edmico y profesor universitario estadounidense.\n2012: Vicente Pelechano Barber\u00e1 (1943-), psic\u00f3logo espa\u00f1ol.\n2012: Ernesto Cardenal Mart\u00edn (1949-), poeta nicarag\u00fcense.\n2012: Robert J. Sternberg (1949-), psic\u00f3logo estadounidense.\n2012: Robert H. Grubbs (1942-), premio nobel de qu\u00edmica.\n2014: Victoria Camps (1941-), fil\u00f3sofa espa\u00f1ola.\n2014: Manuel Bendala Gal\u00e1n (1949.), arque\u00f3logo e historiador espa\u00f1ol.", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Ranking de universidades espa\u00f1olas", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Universidades P\u00fablicas Andaluzas (ed.). \u00abDossier Inicio del Curso Acad\u00e9mico Universitario 2017/18/\u00bb. Archivado desde el original el 24 de octubre de 2017. Consultado el 23 de octubre de 2017.\u00a0\n\u2191 Universidad de Huelva (ed.). \u00abRectora\u00bb. Consultado el 23 de octubre de 2017.\u00a0\n\u2191 Diario Huelva Informaci\u00f3n. Grupo Joly (ed.). \u00abLa Junta y la UHU promover\u00e1n una residencia estudiantil de 125 plazas\u00bb. Consultado el 12 de febrero de 2010.\u00a0\n\u2191 Mor\u00e1n, Enrique (2009). \u00abM\u00e1s de 4.000 alumnos de la Onubense buscan alojamiento para este curso\u00bb. Grupo Joly. Consultado el 20 de diciembre de 2007.\u00a0\n\u2191 Junta de Andaluc\u00eda., Oficina del Portavoz de Gobierno.  http://www.huelvainformacion.es/article/huelva/534709/mas/alumnos/la/onubense/buscan/alojamiento/para/este/curso.html. Consultado el 9 de octubre de 2009.\u00a0 Falta el |t\u00edtulo= (ayuda)\n\u2191 Presentaci\u00f3n del Director de la Escuela Incluido el 10 de mayo de 2008\n\u2191 www.huelvainformacion.es\n\u2191 www.europapress.es 01/06/2012\n\u2191 \u00abVictoria Camps y Manuel Bendala, investidos Doctor Honoris Causa por la Universidad de Huelva\u00bb. 23 de junio de 2014. Consultado el 27 de abril de 2016.\u00a0\n\u2191 La Onubense reconoce la labor de Garc\u00eda Palacios en el desarrollo de Huelva 31/05/2019", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "MORALES GIL, Francisco Jos\u00e9. Art\u00edculo \"Una universidad para Huelva. La realidad y el deseo\" en \"La Merced. Cuatro siglos de historia\". Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Ciencia de la Junta de Andaluc\u00eda y Vicerrectorado de los centros universitarios de Huelva de la Universidad de Sevilla. 1991.", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Universidad de Huelva.\nFacultad de Ciencias Empresariales de Huelva incluida en Economist School. Portal recopilatorio de las mejores escuelas econ\u00f3micas de Espa\u00f1a", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Aishwarya_de_Nepal", "title": "Aishwarya Rajya Lakshmi Devi Shah", "summary": "Aishwarya Rajya Lakshmi Devi Shah (en nepal\u00ed: \u0910\u0936\u094d\u0935\u0930\u094d\u092f\u093e \u0930\u093e\u091c\u094d\u092f \u0932\u0915\u094d\u0937\u094d\u092e\u0940 \u0926\u0947\u0935\u0940 \u0936\u093e\u0939) (Katmand\u00fa, 7 de noviembre de 1949-Ib., 1 de junio de 2001) fue la \u00faltima reina consorte de Nepal, desde 1972 hasta 2001, tambi\u00e9n conocida como Maharan\u00ed. Ella era la esposa y prima segunda del rey Birendra.\nFue asesinada junto a su marido por su hijo Dipendra en la masacre de los miembros de la familia real de Nepal ocurrida la noche del 1 de junio del a\u00f1o 2001.[1]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Muerte y funeral\n3 Distinciones\n3.1 Nacionales\n3.2 Extranjeras\n4 Ancestros\n5 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "La reina Aishwarya apoy\u00f3 a su esposo en cada paso de su vida, aunque las dificultades se encontraron con ellos. Era una mujer con visi\u00f3n de futuro que pod\u00eda entender la necesidad del pa\u00eds y su gente. Aunque la democracia finalmente lleg\u00f3 en 1990.[2]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Muerte y funeral", "text": "Reinaron hasta que toda la familia real termin\u00f3 muerta a manos del pr\u00edncipe heredero Dipendra tras una disputa sobre la negativa de aceptar a la novia del pr\u00edncipe heredero debido a cuestiones de pol\u00edtica.\nLa cara de la reina Aishwarya estaba tan desfigurada por la herida de bala que, para la procesi\u00f3n f\u00fanebre del estado, que cont\u00f3 con una gran asistencia, estaba cubierta por una m\u00e1scara de porcelana con su imagen.", "subsections": []}, {"name": "Distinciones", "text": "", "subsections": [{"name": "Nacionales", "text": "\u00a0: Miembro del collar de la Orden de Mahendra[3]\u200b\n\u00a0: Miembro de la Orden de Honor[4]\u200b[5]\u200b[6]\u200b\n\u00a0: Miembro de la Orden de Ojaswi Rajanya[7]\u200b[8]\u200b[9]\u200b\n\u00a0: Miembro de I clase de la  Orden de la mano derecha de Gorkha[6]\u200b\n\u00a0: Medalla de investidura del rey Birendra\n\u00a0:  Medalla del jubileo de plata del rey Birendra"}, {"name": "Extranjeras", "text": ": Gran cruz de la Orden de Dannebrog\n: Clase suprema de la Orden de la Virtud\n: Gran cruz de la Orden de la Rosa Blanca\n: Gran cruz de la Orden Nacional del M\u00e9rito[10]\u200b\n: Gran cruz clase especial de la Orden del M\u00e9rito de la Rep\u00fablica Federal de Alemania\n: Gran Cord\u00f3n de la Suprema Orden del Crisantemo\n: Gran cruz de la Orden del Mill\u00f3n de Elefantes y del Parasol Blanco\n: Orden de Excelencia\n: Gran cruz de la Orden del 23 de agosto\n: Banda de Dama de la Orden de Carlos III[11]\u200b[12]\u200b\n: Banda de Dama de la Orden de Isabel la Cat\u00f3lica[13]\u200b\n: Gran cord\u00f3n de la Orden de Chula Chom Klao\n: Gran collar de la Orden de la Estrella Yugoslava[14]\u200b"}]}, {"name": "Ancestros", "text": "\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 Bartcop\n\u2191 BBC\n\u2191 Cyranos\n\u2191 Pinimg\n\u2191 Alamy\n\u2191 a b blogspot.com, Queen Aishwarya wesring the two royal stars\n\u2191 Getty Images\n\u2191 Alamy\n\u2191 Sardaonline\n\u2191 \u00abBilateral relations\u00bb. La France au N\u00e9pal. Archivado desde el original el 18 de octubre de 2015. Consultado el 21 de abril de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. Consultado el 21 de abril de 2018.\u00a0\n\u2191 https://s-media-cache-ak0.pinimg.com/originals/65/35/92/653592ba21a54229ca8c1189fb861d38.jpg\n\u2191 \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb. Consultado el 21 de abril de 2018.\u00a0\n\u2191 Alamy", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Naidangiin_T%C3%BCvshinbayar", "title": "Naidanguiin T\u00fcvshinbayar", "summary": "\u00a0\nNaidanguiin T\u00fcvshinbayar \u2013en mongol, \u041d\u0430\u0439\u0434\u0430\u043d\u0433\u0438\u0439\u043d \u0422\u04af\u0432\u0448\u0438\u043d\u0431\u0430\u044f\u0440\u2013 (1 de junio de 1984) es un deportista mongol que compite en judo.\nParticip\u00f3 en tres Juegos Ol\u00edmpicos de Verano entre los a\u00f1os 2008 y 2016, obteniendo dos medallas: oro en Pek\u00edn 2008 y plata en Londres 2012, ambas en la categor\u00eda de \u2013100 kg.[1]\u200b En los Juegos Asi\u00e1ticos de 2014 consigui\u00f3 una medalla de oro.[2]\u200b\nGan\u00f3 una medalla en el Campeonato Mundial de Judo de 2017, y cuatro medallas en el Campeonato Asi\u00e1tico de Judo entre los a\u00f1os 2007 y 2016.[2]\u200b", "sections": [{"name": "Palmar\u00e9s internacional", "text": "(China)\n01 !\n(Reino Unido)\n02 !\n(Hungr\u00eda)\n03 !\n(Corea del Sur)\n(Kuwait)\n(EAU)\n(Uzbekist\u00e1n)", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abNaidanguiin T\u00fcvshinbayar\u00bb. olympedia.org (en ingl\u00e9s).\u00a0 \n\u2191 a b Naidanguiin T\u00fcvshinbayar. judoinside.com (en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mustafa_Barzani", "title": "Mustafa Barzani", "summary": " \n \n \n \nMustafa Barzani (kurdo: \u0645\u0633\u062a\u0647\u200c\u0641\u0627 \u0628\u0627\u0631\u0632\u0627\u0646\u06cc\u200e Mistefa Barzan\u00ee) (14 de marzo de 1903-1 de marzo de 1979) tambi\u00e9n conocido como Mullah Mustafa fue un dirigente nacionalista kurdo, y la figura pol\u00edtica m\u00e1s importante en la Kurdist\u00e1n moderna. En 1946,  fue elegido como el dirigente del Partido Democr\u00e1tico de Kurdist\u00e1n (KDP) para dirigir la revoluci\u00f3n kurda contra los reg\u00edmenes iraqu\u00edes. Barzani fue el principal dirigente pol\u00edtico y militar la revoluci\u00f3n kurda hasta su muerte en marzo de 1979. Dirigi\u00f3 campa\u00f1as de lucha armada contra los gobiernos de Irak e Ir\u00e1n.[1]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Infancia y juventud\n2 La Rep\u00fablica de Kurdist\u00e1n en Mahabad\n3 Exilio a la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica\n4 Irak y revoluciones\n4.1 Regreso del exilio y Qasim\n4.2 Gobierno militar\n4.3 Golpe Baaz de 1968 y acuerdo de paz de 1970\n4.4 Transgresi\u00f3n del acuerdo de paz\n4.5 Reactivaci\u00f3n de las hostilidades y derrota\n5 Exilio y muerte\n6 Legado\n7 Galer\u00eda\n8 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n9 Notas\n10 Referencias\n11 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Infancia y juventud", "text": "Mustafa Barzani naci\u00f3 en 1903 en Barzan, un pueblo en el norte del Kurdist\u00e1n iraqu\u00ed, (entonces parte del Imperio otomano). Siguiendo una insurrecci\u00f3n lanzada por su tribu,  fue llevado junto con su madre y el resto de su familia a prisi\u00f3n, cu\u00e1ndo Barzani ten\u00eda solo cinco a\u00f1os. Su padre, su abuelo, y uno de sus hermanos fueron m\u00e1s tarde ejecutados por las autoridades otomanas por otras insurrecciones. A una edad temprana se uni\u00f3 a otros luchadores tribales en ayudar a la rebeli\u00f3n Sheikh Barzinji contra los brit\u00e1nicos en Irak.[2]\u200b\nEn 1931 acompa\u00f1\u00f3 a su hermano mayor, el cacique Barzani jeque Ahmed Barzani, qui\u00e9n dirigi\u00f3 una insurrecci\u00f3n en contra los intentos de Bagdad para romper el poder tribal en las regiones kurdas de Irak.[3]\u200b La insurrecci\u00f3n empez\u00f3 cu\u00e1ndo Sheikh Ahmed Barzani hab\u00eda introducido a una contienda con un jefe tribal vecino en Baradost despu\u00e9s que este \u00faltimo atac\u00f3 a Sheikh Ahmed por herej\u00eda, que llev\u00f3 a Irak a intervenir ya que hab\u00edan pretendido comprobar la tribu antes de la fecha. Irak recibi\u00f3 ayuda de sus aliados brit\u00e1nicos, quienes se comprometieron en un ataque a\u00e9reo contra los territorios en rebeli\u00f3n. Los bombardeos a\u00e9reos provocaron da\u00f1os e histeria generalizada, lo que llev\u00f3 al jeque Ahmad para rendirse ante las fuerzas turcas en la frontera entonces disputada con Turqu\u00eda en junio de 1932, mientras Mustafa Barzani y su hermano Muhammad Sadiq continuaron luchando para el pr\u00f3ximo a\u00f1o. En el consejo del jeque Ahmad, Mustafa Barzani se rindi\u00f3 ante Irak.[4]\u200b\nMustafa Barzani fue mantenido bajo vigilancia hasta 1943, cu\u00e1ndo se liber\u00f3 nuevamente de su exilio a Sulyamaniyah cuando Irak experiment\u00f3 los efectos de la Segunda Guerra Mundial.[5]\u200b Bagdad utiliz\u00f3 nuevamente las rivalidades tribales para derrotar a Barzani, envi\u00e1ndolo, al jeque Ahmad, y aproximadamente tres mil seguidores que huyeron a trav\u00e9s de la frontera a Ir\u00e1n, ingresando a Oshnaviyeh en octubre de 1945, donde los kurdos nacionalistas bajo el mando de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica establec\u00edan nuevo estado kurdo.[6]\u200b A pesar de diferencias entre Qazi Muhammad y Mustafa Barzani, la llegada de las fuerzas de Barzani dieron un impulso a la capacidad de los nacionalistas para tomar control sobre la regi\u00f3n.[7]\u200b", "subsections": []}, {"name": "La Rep\u00fablica de Kurdist\u00e1n en Mahabad", "text": "En diciembre de 1945 los kurdos de la rep\u00fablica de Kurdist\u00e1n fue declarada por el dirigente del partido democr\u00e1tico de Kurdist\u00e1n en Ir\u00e1n, Qazi Muhammad, en Mahabad (noroeste de Ir\u00e1n) el cual estaba bajo control militar sovi\u00e9tico. Barzani fue nombrado como el Ministro de Defensa y comandante del ej\u00e9rcito kurdo en la Rep\u00fablica de Kurdist\u00e1n. Cuando las fuerzas iran\u00edes empezaron a combatir las fuerzas de la Rep\u00fablica de Mahabad, Barzani mostr\u00f3 su reputaci\u00f3n como comandante capaz, con sus fuerzas que causan derrotas en las divisiones iran\u00edes, y fue uno del pocos que no se rindi\u00f3 o defecto al avance de las fuerzas iran\u00edes.[8]\u200b\nEn mayo de 1946, las tropas sovi\u00e9ticas se retiraron de Ir\u00e1n y todo el apoyo a la Rep\u00fablica de Kurdist\u00e1n fue cortada, de acuerdo con la conferencia de Yalta. En diciembre de aquel a\u00f1o Mahabad fue finalmente invadido por tropas iran\u00edes, el cual fue seguido con castigos duros para los involucrados; el presidente de la Rep\u00fablica Qazi Muhammad fue colgado en p\u00fablico en la plaza \"\u00c7uar \u00c7ira\" en la ciudad de Mahabad junto con su hermano y su primo, y un n\u00famero de las bibliotecas que contien\u00edan textos kurdos fueron incendiados.[9]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Exilio a la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica", "text": "Barzani y sus seguidores llegaron a la Armenia sovi\u00e9tica y se estableci\u00f3 en un campamento cercano a Najichev\u00e1n.[10]\u200b Despu\u00e9s de apelar a la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica para ayudarlos, Barzani y sus seguidores fueron trasladados al Azerbaiy\u00e1n sovi\u00e9tico, mantenido en los campamentos cercanos y alrededor de Bak\u00fa. Barzani Conoci\u00f3 a las autoridades del Partido Comunista de la RSS de Azerbaiy\u00e1n, qui\u00e9n bajo los \u00f3rdenes de Mosc\u00fa se les orden\u00f3 apoyar a los kurdos.\nEn noviembre de 1947, Barzani conoci\u00f3 por primera vez a Mir Jafar Baghirov, el secretario general del Partido Comunista en Azerbaiy\u00e1n, para hablar lo que los kurdos podr\u00edan hacer en la URSS. Sus seguidores se organizaron en un regimiento militar y recibieron entrenamiento en t\u00e1ctica militar y pol\u00edtica, as\u00ed como en educaci\u00f3n para aprender a leer y escribir kurdo.[11]\u200b\nEl 19 de enero de 1948, se realiz\u00f3 una conferencia reuniendo a los kurdos de Irak e Ir\u00e1n en Bak\u00fa, donde Barzani perfil\u00f3 un plan para el movimiento kurdo. Esto llev\u00f3 a Ir\u00e1n una vez m\u00e1s exigir que la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica extraditada a Barzani y sus seguidores a Ir\u00e1n para enjuiciarlos, cosa que la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica rechaz\u00f3. Barzani, sin embargo, se meti\u00f3 r\u00e1pidamente en problemas con Baghirov debido a las diferencias y posturas hacia el movimiento kurdo. Como Baghirov estuvo conectado a Lavrenti Beria, esto dio a Baghirov mucho poder en asuntos regionales, llevando a Barzani pidiendo a sus seguidores ser transferidos fuera de Azerbaiy\u00e1n, temiendo que Baghirov actuar\u00eda en contra de ellos.[12]\u200b\nBarzani y su grupo fueron transferidos al Uzbekist\u00e1n sovi\u00e9tico en agosto de 1948, pero las disputas entre Baghirov y Barzani no fueron olvidadas. A pesar de garant\u00edas tanto de \u00e9l como el Secretario General del Partido Comunista de la RSS de Uzbekist\u00e1n Usman Yus\u00fapov, la rivalidad de Baghirov con Barzani se extendi\u00f3 a Uzbekist\u00e1n y como resultado, \u00e9l y mucho de sus seguidores se separaron y se esparcieron a trav\u00e9s del pa\u00eds para realizar trabajos forzados. Por los siguientes tres a\u00f1os, Barzani estuvo separado de sus seguidores, lo que los lleva a participar en tomas y huelgas, exigiendo a reunirse y que su causa sea reconocida.[13]\u200b\nBarzani envi\u00f3 numerosas cartas a Mosc\u00fa, dirigidas a I\u00f3sif Stalin, pidiendo que \u00e9l y sus seguidores est\u00e9n reunidos y fuesen mejor tratados. Solo una de estas cartas logr\u00f3 entrar al Kremlin y poco despu\u00e9s en marzo de 1951, funcionarios sovi\u00e9ticos realizaron investigaciones para dirigir las preocupaciones de Barzani y de sus seguidores. El comit\u00e9 encontr\u00f3 que Barzani y sus seguidores eran injustamente tratados, y en agosto de 1951 el gobierno sovi\u00e9tico se reuni\u00f3 con Barzani y otros kurdos, dando a Mustafa Barzani una residencia en Taskent mientras el resto se les dieron casas en una peque\u00f1a comunidad en las afueras de Taskent. Todo de ellos fueron provistos con trabajo, educaci\u00f3n, formaci\u00f3n, y servicios sociales que fueron dado a otros ciudadanos sovi\u00e9ticos.[14]\u200b\nBarzani conocer\u00eda m\u00e1s tarde figuras sovi\u00e9ticas como Gueorgui Malenkov[15]\u200b y Nikita Jrushchov[14]\u200b en mayo de 1953 despu\u00e9s de la muerte de Stalin para asegurar que los sovi\u00e9ticos continuar\u00eda apoy\u00e1ndolos. Poco despu\u00e9s, los oficiales sovi\u00e9ticos movieron a Barzani a una residencia en Mosc\u00fa y le matricul\u00f3 en la Escuela superior del partido.\nLos rumores tambi\u00e9n extendidos sobre que Barzani obtuvo un rango en el Ej\u00e9rcito Rojo, el cual tiempo despu\u00e9s se dio como falso. Haciendo un recuento de los a\u00f1os de historia posterior a Yevgueni Primakov, Barzani record\u00f3 que hab\u00eda comprado un uniforme en una tienda Voentorg (suministros militares) mientras estaba en Taskent en 1951, y se tom\u00f3 una foto con el traje puesto. Este cuadro de alguna manera cay\u00f3 a las manos de inteligencia brit\u00e1nica, el cual fue la fuente de rumores de Barzani habiendo sido enlistado como miembro del Ej\u00e9rcito Rojo sovi\u00e9tico.[15]\u200b\nDurante su tiempo en el exilio, el partido Democr\u00e1tico kurdo fue fundado en Irak, celebrando su primer Congreso el 16 de agosto de 1946, en Bagdad, eligiendo a Mustafa Barzani como su presidente. El partido m\u00e1s tarde se rebautizar\u00eda como el Partido Democr\u00e1tico de Kurdist\u00e1n en enero de 1953 durante su Tercer Congreso.[16]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Irak y revoluciones", "text": "Tras su regreso a Irak en 1958, Barzani se comprometer\u00eda en las numerosas luchas de independencia contra Bagdad, a menudo buscando y obteniendo apoyo de la KGB, la CIA, Mosad, MI6, y SAVAK, as\u00ed como apoyo de Siria y Jordania que en aquella \u00e9poca llevaban una relaci\u00f3n hostil con ese pa\u00eds, aprovechando las complejidades de la Guerra Fr\u00eda en el Medio Oriente.[17]\u200b", "subsections": [{"name": "Regreso del exilio y Qasim", "text": "Tras el golpe republicano contra la monarqu\u00eda Hachem\u00ed, Barzani fue invitado para regresar a Irak por el nuevo primer ministro Abdul Karim Qasim. En octubre de 1958, Barzani y sus seguidores regresaron de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, y Barzani estableci\u00f3 inmediatamente relaciones tibias con Qasim. Qasim esper\u00f3 utilizar a Barzani como potencial aliado en las luchas de poder en Irak, como Qasim enfrent\u00f3 una considerable resistencia por parte de los oficiales m\u00e1s nacionalistas e intelectuales del pa\u00eds. Mustafa Barzani enfrent\u00f3 retos similares dentro del KDP, con las divisiones que aumentan en la reforma agraria, posici\u00f3n pol\u00edtica, alianzas con otros partidos en Irak como el Partido Comunista iraqu\u00ed. Barzani afirm\u00f3 inmediatamente el control sobre el KDP, destituyendo al secretario general Ibrahim Ahmad y reemplaz\u00e1ndolo con el procomunista Hamza Abdullah en enero de 1959 y fortaleciendo relaciones con el ICP.[18]\u200b\nJunto con los comunistas, Barzani y el KDP apoyaron a Qasim durante una revuelta del partido Baaz y otros Nacionalistas \u00e1rabes en Mosul en marzo de 1959, ingresando a la ciudad para luchar contra la insurrecci\u00f3n.[18]\u200b A ra\u00edz de la revuelta incitada por los izquierdistas en Kirkuk en julio de 1959, Qasim denunci\u00f3 al ICP y Barzani hizo lo mismo, viendo al ICP como rival en el norte de Irak. Barzani rompi\u00f3 lazos con el partido y restaur\u00f3 a Ibrahim Ahmad a su posici\u00f3n original y ascendi\u00f3 a Jalal Talabani al politburo durante el cuarto Congreso del KDP en octubre de 1959, acabando la cooperaci\u00f3n del KDP con el ICP. Aunque acogi\u00f3 con sastifacci\u00f3n la ruptura con el ICP, Ahmad aun sent\u00eda sospechas de Barzani y su pol\u00edtica del partido y se mantuvo cr\u00edtico en su liderazgo.[19]\u200b\nQasim paso a tener sospechas hacia Barzani, se preocup\u00f3 de que su poder creciente en el Kurdist\u00e1n iraqu\u00ed le podr\u00eda dejar para convertirse en una fuente potencial de oposici\u00f3n a su poder en Irak y posiblemente d\u00f3nde la inteligencia extranjera podr\u00eda incitar la inestabilidad en Irak. Qasim comenz\u00f3 a sacar provecho de las divisiones tribales en la regi\u00f3n de Kurdist\u00e1n, en especial sobre las que llevaban largos a\u00f1os de rivalidad con la de Barzani, como el Zebari es y el Harki, creando disputas tribales en el oto\u00f1o de 1960. Otras figuras dentro del KDP como Ahmad y Talabani comenzaron a expresar mayor oposici\u00f3n hacia Qasim a trav\u00e9s de las publicaciones de partido, descontentos con la falta de progreso hacia cualquier autonom\u00eda para los kurdos. Qasim cort\u00f3 el sueldo del gobierno y privilegios a Barzani a inicios de 1961, y durante gran parte de ese a\u00f1o, la tensi\u00f3n entre Barzani y Qasim creci\u00f3. Qasim sospech\u00f3 Barzani fuese una potencial clave para los brit\u00e1nicos de frustrar su ocupaci\u00f3n sobre Kuwait y el aumento de armas a las pro-tribus de gobierno para mantener a Barzani fuera del poder. El 11 de septiembre de 1961, los aviones iraqu\u00edes empezaron bombardeos en la regi\u00f3n kurda, que sigui\u00f3 con una emboscada en un convoy militar, y el 24 de septiembre, Qasim orden\u00f3 la clausura del KDP. El diciembre siguiente, Barzani y el KDP rompieron sus acuerdos con Bagdad y entraron en hostilidades con el gobierno.[20]\u200b\nBarzani intent\u00f3 obtener apoyo de los Estados Unidos, alienando a muchos progresistas iraqu\u00edes y el ICP qui\u00e9n sent\u00eda en gran medida movimiento una traici\u00f3n para todo los miembros del KDP. Sin embargo logr\u00f3 dirigir eficazmente el peshmerga, causando bajs en el ej\u00e9rcito, hasta el punto que los tratados de paz ofrecida por Qasim dos veces en noviembre de 1961 y en marzo de 1962, ambos rechazados por Barzani qui\u00e9n levant\u00f3 demandas de autonom\u00eda. Tales demandas eran inviables para Qasim qui\u00e9n supo que tal concesi\u00f3n da\u00f1ar\u00eda su imagen, y la campa\u00f1a militar emprendida en contra de la rebeli\u00f3n.[21]\u200b\nA trav\u00e9s de 1962, Barzani la campa\u00f1a logr\u00f3 causar la posici\u00f3n de Qasim en Bagdad siendo cada vez m\u00e1s inestable, y dirigi\u00f3 las charlas del KDP con los baazistas y Nasseristas, las dos facciones con m\u00e1s probabilidades de \u00e9xito hacia Qasim.[22]\u200b"}, {"name": "Gobierno militar", "text": "El 8 de febrero de 1963, se llev\u00f3 un golpe de Estado que derroc\u00f3 a Qasim y poco despu\u00e9s fue ejecutado. El coronel nasserista Abdul Salam Arif pas\u00f3 a ser el nuevo presidente de Irak y el general baazista Ahmed Hasan al-Bakr como primer ministro. El resultado final, fue el dominio del partido Baaz en el gobierno, formando el Consejo Nacional de la Orden Revolucionaria.\nSin olvidar el papel de Barzani en la represi\u00f3n de la insurgencia en Mosul en 1959, as\u00ed como los contactos de Barzani con la inteligencia extranjera, el nuevo gobierno era sospechoso hacia Barzani. Mustafa Barzani y el gobierno intentar\u00edan negociaciones ineficaces, y despu\u00e9s de la petici\u00f3n de autonom\u00eda a Barzani, que inclu\u00eda grandes territorios de petr\u00f3leo cerca de las ciudades iraqu\u00edes de Kirkuk y Mosul, el gobierno contra del KDP en el norte del pa\u00eds. La campa\u00f1a, sin embargo, se enfrent\u00f3 a dificultades, y permiti\u00f3 a Arif tomar el poder en noviembre de 1963, sacando a los baazistas del gobierno nacional.[23]\u200b\nEl presidente Arif ofreci\u00f3 inmediatamente a Barzani una tregua, la cual acept\u00f3. Un acuerdo subsiguiente entre Barzani y Arif acabar\u00eda con hostilidades entre el gobierno y los kurdos, aunque la autonom\u00eda no se incluy\u00f3. Barzani gir\u00f3 su atenci\u00f3n hacia afirmar su liderazgo sobre el KDP, debido a la oposici\u00f3n de varias facciones, concretamente la dirigida por Talabani y Ahmad. Pronto, las divisiones pol\u00edticas evolucionaron entre los elementos tribales y conservadores de la sociedad kurda en Talabami y por el otro lado Ahmad estaba liderada por intelectuales progresistas kurdos. Barzani sin embargo, se benefici\u00f3 de su acuerdo con Arif, el cual le asegur\u00f3 fondos y armas para afirmar su posici\u00f3n en Bagdad.[24]\u200b\nDurante el sexto congreso del KDP en Qala Dizeh en julio de 1964, Barzani movi\u00f3 contra Talabani y Ahmad, orden\u00f3 a su hijo Idris con expulsar Talabani, Ahmad, y sus seguidores del congreso. El movimiento fue exitoso y vio como la oposici\u00f3n hu\u00eda hacia Ir\u00e1n, permiti\u00e9ndole un control indiscutible del KDP.[25]\u200b\nCon su poder asegurado en el KDP, levant\u00f3 una demanda de autonom\u00eda al presidente Arif, deteriorando la relaci\u00f3n entre ambos. En marzo de 1965, comenzaron las hostilidades entre Barzani y Bagdad, lo que llev\u00f3 a cabo una operaci\u00f3n militar masiva en el norte de Irak, con cerca de 100\u00a0000 soldados desplegaron por Irak para luchar contra Barzani y el Peshmerga, as\u00ed como otras facciones kurdas como la facci\u00f3n Talabani-Ahmad qu\u00e9 hab\u00eda regresado a Irak. La operaci\u00f3n era inconclusa, con el gobierno incapaz de hacer cualesquier logro importante contra Barzani y sus fuerzas, el cual recib\u00eda suministros a trav\u00e9s de la frontera iran\u00ed. La guerra lleg\u00f3 a complicarse m\u00e1s con la llegada del invierno, lo que fue ventajoso para el Peshmerga. El gobierno otra vez utiliz\u00f3 divisiones entre los kurdos en la regi\u00f3n, y hab\u00eda empezado a apoyar la facci\u00f3n Talabani-Ahmad del KDP qui\u00e9n introdujo a hostilidades con Barzani y sus seguidores. Antes de que se llevase a cabo una operaci\u00f3n importante en marzo contra las sedes de Barzani cerca de la frontera de Ir\u00e1n, Arif muri\u00f3 en un accidente de helic\u00f3ptero el 13 de abril de 1966.[25]\u200b\nLa muerte de Arif llev\u00f3 una lucha de poder en Bagdad, lo que dio a Barzani tiempo para reorganizarse, pero la operaciones se reanudaron una vez m\u00e1s en el verano cuando el hermano de Arif, Abdul Rahman Arif asumiera el cargo de presidente y jurada continuar la guerra. El primer ministro de civil Abd ar-Rahman al-Bazzaz vio la inutilidad del acto de guerra y en cambio propuso a Barzani un tratado de paz, el cual incorpor\u00f3 un n\u00famero de demandas del KDP, formando el 'declaraci\u00f3n Bazzaz'. Bazzaz, sin embargo, se vio forzado a renunciar en agosto de 1966, echando por tierra cualquier esperanza para que la Declaraci\u00f3n Bazzaz para ser implementado en el momento.[26]\u200b\nSin embargo, Arif reconocer\u00eda los problemas que traer\u00eda la guerra, y buscando consolidar su propia posici\u00f3n en Irak decidi\u00f3 visitar a Barzani que cayera. Barzani acept\u00f3 la oferta de tregua, reconociendo la cifra de bajas que hab\u00eda tomado hacia la poblaci\u00f3n kurda hasta ese momento. Durante el sexto congreso del KDP celebrado en noviembre de ese a\u00f1o, el KDP decidi\u00f3 aceptar los plazos de la declaraci\u00f3n Bazzaz pero indic\u00f3 que no por ello dejar\u00eda de presionar por una autonom\u00eda.[27]\u200b\nBarzani continu\u00f3 consolidando su poder en el Kurdist\u00e1n iraqu\u00ed, el cual mayoritariamente hab\u00eda ca\u00eddo fuera de control de Bagdad por aquel asusto. Su creciente posici\u00f3n ser\u00eda la peste de Bagdad, atando la mayor parte de sus fuerzas durante la guerra de los Seis D\u00edas.[28]\u200b"}, {"name": "Golpe Baaz de 1968 y acuerdo de paz de 1970", "text": "En julio de 1968 el partido Baaz, apoyado por el ej\u00e9rcito, derroc\u00f3 el gobierno de Arif y tom\u00f3 control de Irak, regresando a Ahmed Hassan al-Bakr nuevamente al poder. El Baaz se dio cuenta de la cantidad de bajas militares en Irak y se\u00f1al\u00f3 resolver de manera pac\u00edfica la relaci\u00f3n con los kurdos. El Baaz inicialmente esper\u00f3 buscar un acuerdo con la facci\u00f3n Talabani-Ahmad eludiendo a Barzani, incitando a Barzani para entrar nuevamente hostilidades hacia el gobierno, bombardeando Kirkuk en marzo de 1969. La capacidad de asegurar la ayuda de Ir\u00e1n caus\u00f3 problemas para el nuevo gobierno Baazista, que vio que impedir\u00eda cualquier victoria de car\u00e1cter militar.[29]\u200b\nPor mayo de 1969 el gobierno indic\u00f3 su disposici\u00f3n para negociar con Barzani, culminando en negociaciones formales por diciembre de ese a\u00f1o. Barzani exigi\u00f3 que los baazistas debieran romper relaciones con las facciones kurdas a favor del gobierno y la facci\u00f3n Ahmad-Talabani, y reconocerle como el poder \u00fanico dentro del KDP, as\u00ed como tambi\u00e9n se discutieron los t\u00e9rminos de autonom\u00eda. Junto con el Dr. Mahmoud Othman conduciendo negociaciones a favor del KDP, y Saddam Hussein a favor del gobierno, el acuerdo final fue logrado el 11 de marzo de 1970.[30]\u200b Los t\u00e9rminos finales del acuerdo se reconocieron en el pueblo kurdo y consideradon el idioma kurdo como segunda lengua oficial de la rep\u00fablica junto con el \u00e1rabe, junto con la autonom\u00eda en el norte de Irak, que excluye Kirkuk, Khanaqin y otras ciudades kurdas, a cambio de un control militar total sobre el Kurdist\u00e1n.[1]\u200b"}, {"name": "Transgresi\u00f3n del acuerdo de paz", "text": "El gobierno comenz\u00f3 los trabajos de reconstrucci\u00f3n en el norte de Irak para crear una regi\u00f3n aut\u00f3noma, nombrando cinco j\u00f3venes kurdos a nivel ministerial del gobierno, incorporando los kurdos junto con el ICP al Frente Nacional y proporcionado a Barzani con un sueldo para dirigir el KDP. Ibrahim Ahmad y Jalal Talabani tambi\u00e9n se reunificaron con el KDP.[31]\u200b Sin embargo, las relaciones se deterioraron de manera inmediata cuando Barzani acus\u00f3 a Irak de continuar la arabizaci\u00f3n a disminuir las posiciones kurdas en ciudades disputadas como Kirkuk y no estar comprometidos con una verdadera regi\u00f3n aut\u00f3noma. Un intento de asesinato tuvo lugar contra Barzani en septiembre de 1971 cuando Barzani recibi\u00f3 autoridades religiosas en su sede. El cl\u00e9rigo hab\u00eda pensado llevar maletas con dispositivos de grabaci\u00f3n para el beneficio de Bagdad, pero en su lugar se hab\u00eda cableado con explosivos. La explosi\u00f3n no mat\u00f3 a Barzani pero mat\u00f3 a varios de los participantes en la reuni\u00f3n, y en la confusi\u00f3n los guardias Peshmerga se apresuraron y mataron a los cl\u00e9rigos. Los controladores del gobierno qui\u00e9nes intentaron evitar que los cl\u00e9rigos fuesen asesinados y lanzaron una granada, matando a un Peshmerga e hiriendo doce, pero Barzani desapareci\u00f3, antes de que ellos fuesen disparados y asesinados.[32]\u200b A pesar de ser incapaz de capturar a cualquiera de los conspiradores para interrogarlo,  Barzani mantendr\u00eda que Saddam Hussein era el principal responsable del ataque.[33]\u200b\nCon su imagen del Baaz deteriorada, Barzani rechaz\u00f3 cerrar la frontera de Ir\u00e1n y continu\u00f3 recibiendo armas y suministros de Ir\u00e1n, el cual aument\u00f3 tras el tratado de amistad Ir\u00e1n-Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica en abril de 1972 una vez que los Estados Unidos estuvo preocupado sobre Irak introduci\u00e9ndose a la esfera sovi\u00e9tica como Siria. Israel tambi\u00e9n tuvo un fuerte apoyo hacia Barzani esperando frustrar el poder baaz en Irak. Los movimientos reforzar\u00edan a Barzani y a sus fuerzas, pero alienar\u00eda muchas figuras dentro del KDP as\u00ed como los izquierdistas simpatizantes con la causa kurda en Irak.[34]\u200b Entre los desertores del KDP estaba el propio hijo de Barzani, Ubeydullah qui\u00e9n desert\u00f3 del movimiento y prefiri\u00f3 cooperar con el r\u00e9gimen en Bagdad.[35]\u200b A trav\u00e9s de 1973, Barzani empez\u00f3 a reconstruir y reorganizar el Peshmerga en anticipaci\u00f3n a otro conflicto con Bagdad.[36]\u200b\nEl 11 de marzo de 1974, el gobierno baaz aprob\u00f3 la ley de autonom\u00eda que present\u00f3 a Barzani para su aprobaci\u00f3n. Con Kirkuk no incluido y su fe en el baaz por una autonom\u00eda genuina, Barzani rechaz\u00f3 el acuerdo. junto a su hijo Ubeydullah, un n\u00famero de miembros desilusionados del KDP, enfadados con Barzani de su apertura hacia los Estados Unidos, Israel e Ir\u00e1n y la traici\u00f3n percibida de las ra\u00edces socialistas del KDP, desertadon a Bagdad.[34]\u200b"}, {"name": "Reactivaci\u00f3n de las hostilidades y derrota", "text": "El Acuerdo de Argel fue firmado entre Ir\u00e1n e Irak en marzo durante una conferencia de la OPEP en Argel, encabezada por el presidente argelino Houari Boumedi\u00e8ne y poniendo fin a la larga data entre los dos estados sobre las disputas fronterizas del r\u00edo Shatt al-arab y otras disputas fronterizas, con el Secretario de Estado de los EE.\u00a0UU. Henry Kissinger vi\u00e9ndolo como necesario para preservar la estabilidad en el Medio Oriente y cerrar oportunidades para la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica para explotar en contra de Ir\u00e1n. El acuerdo estipul\u00f3 que el apoyo final a Ir\u00e1n para el peshmerga as\u00ed como ya no recibir los suministros de otros pa\u00edses, el cual deletre\u00f3 el fin para la rebeli\u00f3n de Barzani cuando ya no pueda mantener el suministro peshmerga. El 23 de marzo, justo unos cuantos d\u00edas despu\u00e9s de que el Acuerdo de Argel fuese finalizado, Barzani y casi 100\u00a0000 seguidores dejaron Irak para Ir\u00e1n, acabando la insurrecci\u00f3n en contra de Irak, y dejando el partido baaz para implementar sus pol\u00edticas de asimilaci\u00f3n hacia los kurdos. Ahmad y Talabani, junto con sus seguidores, ir\u00edan a Siria y fundar\u00edan la Uni\u00f3n Patri\u00f3tica del Kurdist\u00e1n en junio de 1975, criticando a Barzani por su falta de liderazgo basado en el tribalismo.[37]\u200b"}]}, {"name": "Exilio y muerte", "text": "Barzani junto con su familia se instal\u00f3 cerca de la capital de Ir\u00e1n en Teher\u00e1n en Karaj. El KDP pas\u00f3 por un periodo ca\u00f3tico cuando intentar\u00edan reorganizarse frente a la derrota del partido baaz en Irak. Barzani y sus asesores continuaron probar para conseguir apoyo de los Estados Unidos, viendo que la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica hab\u00eda resuelto por relaciones amigables con el nuevo gobierno en Irak. Los Estados Unidos solo hab\u00edan mostrado que ve\u00edan a los kurdos como herramienta, y no tuvieron ning\u00fan inter\u00e9s en llevar sus objetivos nacionalistas como Barzani pronto se dar\u00eda cuenta. Los hallazgos de la Comisi\u00f3n de Pica confirmar\u00edan esto, mostrando la CIA estaba solo interesada en los kurdos para debilitar Irak pero nunca se tuvo ambici\u00f3n ante los planes de Barzani.[38]\u200b Mustafa Barzani vivir\u00eda mucho para ver el derrocamiento del Shah, la ca\u00edda de Henry Kissinger, tras la derrota de Gerald Ford en los elecciones presidenciale de EE.\u00a0UU. de 1976, y la muerte del presidente argelino Houari Boumediene, tres figuras que hab\u00edan afectado su movimiento negativamente en su participaci\u00f3n en el Acuerdo de Argel. Buscando para tratar su c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, Barzani viaj\u00f3 a los Estados Unidos, y muri\u00f3 el 1 de marzo de 1979, en el Hospital universitario de Georgetown en Washington D. C. mientras recib\u00eda el tratamiento.[39]\u200b Fue enterrado en el Kurdist\u00e1n iran\u00ed en Oshnavieh despu\u00e9s de su cuerpo fue llevado desde los Estados Unidos.[1]\u200b\nEn octubre de 1993, sus restos fueron llevados a trav\u00e9s de la frontera de Ir\u00e1n al Kurdist\u00e1n iraqu\u00ed, para ser sepultado en su ciudad natal de Barzan.[1]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Legado", "text": "Su hijo, Massoud Barzani, es el actual dirigente del KDP y fue reelegido como el presidente de la regi\u00f3n del Kurdist\u00e1n iraqu\u00ed con un 66\u00a0% del voto popular en julio de 2009. Su nieto, Nechirvan Barzani, el hijo de Idris Barzani es el primer ministro del Kurdist\u00e1n iraqu\u00ed. Mustafa Barzani celebr\u00f3 su alto cargo entre kurdos nacionalistas, especialmente entre aquellos en el KDP.", "subsections": []}, {"name": "Galer\u00eda", "text": "Mustafa Barzani como comandante Militar en Mahabad en 1947\nMustafa Barzani como comandante Militar en Mahabad en 1947.\nTumbas de Mustafa Barzani y su hijo Idris Barzani.\nMustafa Barzani con Presidente egipcio Gamal Abdel Nasser.\nMustafa Barzani en 1958.\nMustafa Barzani en Bagdad en 1959.", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Bahdini\nMahmud Barzani\nKurdist\u00e1n iraqu\u00ed", "subsections": []}, {"name": "Notas", "text": "\u2191 a b c d Korn, David (1994-06).  Error en la cita: Etiqueta <ref> no v\u00e1lida; el nombre \u00abMEQuarterly\u00bb est\u00e1 definido varias veces con contenidos diferentes Error en la cita: Etiqueta <ref> no v\u00e1lida; el nombre \u00abMEQuarterly\u00bb est\u00e1 definido varias veces con contenidos diferentes Error en la cita: Etiqueta <ref> no v\u00e1lida; el nombre \u00abMEQuarterly\u00bb est\u00e1 definido varias veces con contenidos diferentes\n\u2191 Lawrence, Quil (2008). \n\u2191 The Kurdish Minority Problem, p.11, Dec. 1948, ORE 71-48, CIA \u00abCopia archivada\u00bb. Archivado desde el original el 8 de marzo de 2012. Consultado el 15 de marzo de 2012.\u00a0.\n\u2191 McDowall, David (2005). \n\u2191 McDowall 2005, pp. 290-293\n\u2191 Quil 2008, pp. 17\n\u2191 McDowall 2005, p. 241\n\u2191 McDowall 2005, pp. 241-243\n\u2191 Hussein Tahiri: The Structure of Kurdish Society and the Struggle for a Kurdish State  Costa Mesa 2007, Mazda Books. pp.93 ff\n\u2191 Barzani, Massoud, and Ahmed Ferhadi (2003). \n\u2191 Barzani 2003, p. 136\n\u2191 Barzani 2003, pp. 136-138\n\u2191 Barzani 2003, pp. 139-141\n\u2191 a b Barzani 2003, pp. 143-144\n\u2191 a b Primakov, Yevgeny (2009). \n\u2191 McDowall 2005, pp. 296-297\n\u2191 Quil 2008, p. 15\n\u2191 a b McDowall 2005, p. 304\n\u2191 McDowall 2005, p. 305\n\u2191 McDowall 2005, pp. 308-310\n\u2191 McDowall 2005, pp. 311-312\n\u2191 McDowall 2005, pp. 312-313\n\u2191 McDowall 2005, pp. 314-315\n\u2191 McDowall 2005, p. 316\n\u2191 a b McDowall 2005, p. 317\n\u2191 McDowall 2005, pp. 318-319\n\u2191 McDowall 2005, p. 319\n\u2191 Quil 2008, p. 20\n\u2191 McDowall 2005, p. 326\n\u2191 McDowall 2005, p. 327\n\u2191 McDowall 2005, p. 329\n\u2191 Quil 2008, p. 22\n\u2191 Primakov 2009, p. 334.\n\u2191 a b McDowall 2005, pp. 331-332\n\u2191 Helen Chapin Metz, Iraq A Country Study, 272 pp., Kessinger Publishing, ISBN 978-1-4191-2671-0, 2004. (see p.180)\n\u2191 McDowall 2005, p. 335\n\u2191 McDowall 2005, p. 338\n\u2191 United States. \n\u2191 Andrew Mango (2005). ", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "Barzani, Massoud, y Ahmed Ferhadi (2003). Mustafa Barzani y el Kurdish liberation movimiento, 1931-1961. Nueva York: Palgrave Macmillan. ISBN 978-0-312-29316-1.\nLawrence, Quil (2008). Naci\u00f3n invisible\u00a0: c\u00f3mo el Kurds' b\u00fasqueda para Statehood es shaping Iraq y el Oriente Medio (1.os EE.UU. ed. ed.). Nueva York: Walker & Co. ISBN 0-8027-1611-3.\nMcDowall, David (2005). Una Historia Moderna del Kurds (3. Revisado y upd. ed., repr. ed.). Londres [u.Un.]: Tauris. ISBN 978-1-85043-416-0.", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Britannica\nBiograf\u00eda\nInformaci\u00f3n m\u00e1s Biogr\u00e1fica Archivado el 15 de septiembre de 2000 en Wayback Machine.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/PP", "title": "Partido Popular", "summary": "[\n]\nEspa\u00f1a\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\n773\u00a0414 afiliados (2021)[26]\u200b\nwww.pp.es\n\u2191 Refundaci\u00f3n en el actual Partido Popular.\n\u2191 La definici\u00f3n propia del partido es \u00abcentro reformista\u00bb.\n\u2191 Otras fuentes, como la European Social Survey (ESS), encuesta realizada a nivel europeo sobre afiliaci\u00f3n pol\u00edtica entre 2002 y 2010 por la City University of London, ponen en duda esta cifra y la situaban en unos 100 000 afiliados para 2010[27]\u200b En 2018 el n\u00famero de afiliados al d\u00eda en sus cuotas era 66\u00a0384.[28]\u200b\n\u2191 a b Se excluye a los diputados y senadores de UPN, PAR y Foro Asturias elegidos en sus listas.\nEl Partido Popular (PP) es un partido pol\u00edtico espa\u00f1ol situado entre el centroderecha[22]\u200b[23]\u200b y la derecha pol\u00edtica.[24]\u200b[a]\u200b[25]\u200b Fue fundado el 20 de enero de 1989 para sustituir a la antigua Alianza Popular (AP).[29]\u200b Entre los a\u00f1os 1996 y 2004, as\u00ed como entre los a\u00f1os 2011 y hasta 2018, fue el partido que ocup\u00f3 el Gobierno de Espa\u00f1a, bajo los mandatos de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar y Mariano Rajoy, respectivamente.\nDefinido en sus estatutos como de \u00abcentro reformista\u00bb e inspirado en los valores del humanismo cristiano, su n\u00famero de afiliados ha representado para la formaci\u00f3n una pol\u00e9mica casi constante; un an\u00e1lisis independiente de 2014 situ\u00f3 el n\u00famero de afiliados en unos 100\u00a0000;[27]\u200b seg\u00fan las cuentas del partido de 2016 algo m\u00e1s de 147\u00a0000 hicieron una contribuci\u00f3n econ\u00f3mica y apenas 66\u00a0384 personas estaban al corriente de pago y se inscribieron para votar en las primarias de 2018.[30]\u200b Por el contrario, el partido ha defendido que cuenta, seg\u00fan sus propias estimaciones, con m\u00e1s de 865\u00a0000 afiliados divididos entre militantes (que pagan cuotas) y simpatizantes (que no las pagan).\nEs uno de los partidos mayoritarios de Espa\u00f1a, ganando sucesivamente las elecciones generales celebradas en el per\u00edodo 2011-2016. Actualmente, tras las elecciones generales de 2019, el PP tiene 88 esca\u00f1os en el Congreso de los Diputados y 99 en el Senado. Adem\u00e1s, gobierna en cinco comunidades aut\u00f3nomas, as\u00ed como en Ceuta. Es, con las presidencias de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar y Mariano Rajoy, la segunda formaci\u00f3n que m\u00e1s a\u00f1os ha gobernado el pa\u00eds desde la restauraci\u00f3n de la democracia, por detr\u00e1s del PSOE.\nRemonta sus or\u00edgenes a 1976, cuando se produjo la conformaci\u00f3n de Alianza Popular, una federaci\u00f3n de 7 organizaciones pol\u00edticas lideradas por sendos altos cargos de la dictadura franquista: Manuel Fraga (Reforma Democr\u00e1tica), Cruz Mart\u00ednez Esteruelas (Uni\u00f3n del Pueblo Espa\u00f1ol), Federico Silva Mu\u00f1oz (Acci\u00f3n Democr\u00e1tica Espa\u00f1ola), Laureano L\u00f3pez Rod\u00f3 (Acci\u00f3n Regional), Enrique Thomas de Carranza (ANEPA), Gonzalo Fern\u00e1ndez de la Mora (Uni\u00f3n Nacional Espa\u00f1ola) y Licinio de la Fuente (Democracia Social), los bautizados como \u00absiete magn\u00edficos\u00bb, que acab\u00f3 deviniendo en un partido propiamente dicho presidido por Fraga. A \u00e9l se incorporaron en 1989, durante el proceso del IX Congreso de Alianza Popular y en los meses inmediatamente posteriores, el Partido Liberal[31]\u200b y la mayor\u00eda de cuadros de la Democracia Cristiana.[32]\u200b El cambio de denominaci\u00f3n a Partido Popular se aplic\u00f3 respecto del Partido Unido de Alianza Popular,[33]\u200b inscrito en el entonces Registro de Asociaciones Pol\u00edticas del Ministerio de la Gobernaci\u00f3n en esa fecha;[34]\u200b no sobre la Federaci\u00f3n de Alianza Popular.\nEn 2005, el Centro Democr\u00e1tico y Social (CDS) se integr\u00f3 en el PP. El partido Uni\u00f3n Valenciana se encuentra fusionado tambi\u00e9n desde abril de 2011. El Partido Popular se present\u00f3 en coalici\u00f3n en las elecciones generales de 2011 con Uni\u00f3n del Pueblo Navarro, el Partido Aragon\u00e9s, Centro Canario Nacionalista y Extremadura Unida.\nTiene delegaciones regionales en cada comunidad aut\u00f3noma y en varios pa\u00edses, integradas en la comunidad espa\u00f1ola de estos, que proporcionan su apoyo en las cuestiones pol\u00edticas espa\u00f1olas e internas (v\u00eda actividades independientes y el Consejo de residentes espa\u00f1oles). En el PP se le denomina \u00abPP Exterior\u00bb. Forma parte del Partido Popular Europeo (PPE), de la Internacional Dem\u00f3crata de Centro (IDC), y de la Uni\u00f3n Internacional Dem\u00f3crata (IDU). Su organizaci\u00f3n juvenil son las Nuevas Generaciones del Partido Popular (NNGG).", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Historia\n1.1 Antecedentes\n1.2 Fundaci\u00f3n\n1.3 Gobiernos de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar (1996-2004)\n1.3.1 VI Legislatura\n1.3.1.1 Econom\u00eda\n1.3.1.2 Eliminaci\u00f3n del servicio militar obligatorio\n1.3.1.3 Enfrentamiento PNV-PP\n1.3.1.4 Pol\u00edtica antiterrorista (1996-1999)\n1.3.2 VII Legislatura\n1.3.2.1 Pol\u00edtica antiterrorista (2000-04)\n1.3.2.2 Distanciamiento PP-CiU\n1.3.2.3 Sucesi\u00f3n\n1.3.2.4 Desgaste\n1.3.2.5 Educaci\u00f3n\n1.3.2.6 Inmigraci\u00f3n\n1.3.2.7 Pol\u00edtica judicial y legislativa\n1.4 VIII legislatura (2004-2011): Vuelta a la oposici\u00f3n\n1.5 IX Legislatura (2008-2011)\n1.6 Gobiernos de Mariano Rajoy (2011-2018)\n1.6.1 X Legislatura\n1.6.1.1 Econom\u00eda\n1.6.2 XII Legislatura\n1.6.2.1 Desaf\u00edo independentista\n1.6.2.2 Problemas judiciales\n1.6.2.3 Sucesi\u00f3n\n1.7 Presidencia de Pablo Casado (2018-2022)\n1.7.1 Crisis del PP de 2022\n1.8 Presidencia de Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o (2022-presente)\n2 Ideolog\u00eda\n2.1 Percepci\u00f3n popular\n3 Financiaci\u00f3n\n3.1 Subvenciones\n3.2 Cr\u00e9ditos bancarios\n3.2.1 Deudas con los bancos\n3.2.2 Deudas condonadas\n3.3 Donaciones\n3.4 Financiaci\u00f3n irregular\n4 Fundaciones\n5 Estructura nacional\n5.1 Presidentes regionales\n6 Resultados electorales\n6.1 Elecciones generales\n6.2 Elecciones auton\u00f3micas\n6.3 Elecciones municipales\n6.4 Elecciones al Parlamento Europeo\n7 L\u00edderes\n7.1 Presidencia\n7.2 Secretar\u00eda general\n8 Simbolog\u00eda\n8.1 Imagotipo\n8.2 Himno\n9 Casos judiciales\n9.1 Condena por la Caja B\n10 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n11 Notas\n11.1 Coaliciones\n11.2 Investiduras\n12 Referencias\n13 Bibliograf\u00eda\n14 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "", "subsections": [{"name": "Antecedentes", "text": "Art\u00edculo principal:\nEl Partido Popular tiene su origen en Alianza Popular (AP), un partido pol\u00edtico fundado en 1976 como una federaci\u00f3n de peque\u00f1os partidos conservadores, liderados por antiguos dirigentes del franquismo.[35]\u200b Su l\u00edder m\u00e1s destacado era Manuel Fraga, ministro de Informaci\u00f3n y Turismo de la dictadura franquista entre 1962 y 1969, as\u00ed como vicepresidente del Gobierno y ministro de la Gobernaci\u00f3n entre 1975 y 1976, as\u00ed como presidente y candidato de AP desde su fundaci\u00f3n hasta 1987.\nEn sus primeras citas electorales tuvo unos discretos resultados, obteniendo en las elecciones generales de 1977 1\u00a0526\u00a0671 votos (8,34\u00a0%) y 16 diputados, y en las de 1979 1\u00a0094\u00a0438 votos (6,10\u00a0%) y 10 diputados dentro de Coalici\u00f3n Democr\u00e1tica (coalici\u00f3n de Alianza Popular, Acci\u00f3n Ciudadana Liberal, Partido Dem\u00f3crata Progresista, Renovaci\u00f3n Espa\u00f1ola y el Partido Popular de Catalu\u00f1a).\nTras el hundimiento de la entonces gobernante Uni\u00f3n de Centro Democr\u00e1tico (UCD), Alianza Popular se coalig\u00f3 con algunas de las ramas de UCD (Partido Dem\u00f3crata Popular (PDP) y Partido Liberal (PL) y diversos partidos regionalistas de derechas (Uni\u00f3n Valenciana (UV), Uni\u00f3n del Pueblo Navarro (UPN) y el Partido Aragon\u00e9s (PAR), Coalici\u00f3n Popular de cara a las elecciones generales de 1982. En ellas se present\u00f3 como Alianza Popular-Partido Dem\u00f3crata Popular (AP-PDP), a\u00f1adiendo las siglas del PAR, UV y UPN en sus respectivas comunidades; obtuvo 5\u00a0408\u00a0959 votos (25,70\u00a0%) y 105 diputados. En el Pa\u00eds Vasco se present\u00f3 coaligado tambi\u00e9n con UCD, obteniendo un diputado m\u00e1s. En total, 106 diputados, lo que la convirti\u00f3 en el primer partido de la oposici\u00f3n. En el Senado logr\u00f3 54 esca\u00f1os, 51 m\u00e1s que Coalici\u00f3n Democr\u00e1tica. De dichos resultados de la coalici\u00f3n 84 diputados y 41 senadores pertenec\u00edan a AP, 14 diputados y 10 senadores al PDP, dos diputados y un senador a UPN, dos diputados y dos senadores al PAR, dos diputados a UV y dos diputados liberales independientes que luego formar\u00edan Uni\u00f3n Liberal y se integrar\u00edan en el Partido Liberal.\nEn el refer\u00e9ndum sobre la permanencia de Espa\u00f1a en la OTAN celebrado en 1986, AP propugn\u00f3 la abstenci\u00f3n o el voto en blanco. En diciembre de ese mismo a\u00f1o, y tras el fracaso de Alianza Popular en las elecciones auton\u00f3micas del Pa\u00eds Vasco celebradas el mes anterior, Manuel Fraga Iribarne present\u00f3 su dimisi\u00f3n como presidente de Alianza Popular.\nEn el VIII Congreso de Alianza Popular, celebrado los d\u00edas 7 y 8 de febrero de 1987 \u2013el \u00fanico de la historia del partido en que ha habido m\u00e1s de un candidato a liderarlo\u2013, Antonio Hern\u00e1ndez Mancha, presidente del partido en Andaluc\u00eda, se impuso con claridad en la disputa por la presidencia de Alianza Popular al hasta entonces vicepresidente y hombre fuerte[36]\u200b del partido tras la dimisi\u00f3n de Manuel Fraga, Miguel Herrero de Mi\u00f1\u00f3n.[37]\u200b"}, {"name": "Fundaci\u00f3n", "text": "Tras la dimisi\u00f3n de Manuel Fraga, y las sucesivas victorias del Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol (PSOE) en las elecciones generales de 1982 y 1986, Alianza Popular entr\u00f3 en una profunda crisis. Fraga retom\u00f3 entonces provisionalmente las riendas del partido para pilotar su refundaci\u00f3n. En el IX Congreso \u2014celebrado en enero de 1989\u2014 se constituy\u00f3 el Partido Popular, que afianz\u00f3 los rasgos neoliberales de AP y redujo hasta cierto punto los rasgos conservadores. Fraga fue el primer presidente del Partido Popular, con Francisco \u00c1lvarez-Cascos como secretario general.\nEn efecto, el concepto de partido pol\u00edtico y, en especial, la palabra \"partido\", hab\u00edan despertado y mantenido una fuerte repulsi\u00f3n durante el franquismo, siendo ampliamente denostados y perdurando incluso hasta bien entrado el tardofranquismo a principios de 1975. De ah\u00ed que el denominado Partido Popular naciera como alianza, para evitar susceptibilidades conceptuales.\nPoco despu\u00e9s, el 4 de septiembre de 1989, Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar (entonces presidente de la Junta de Castilla y Le\u00f3n) fue elegido candidato a las elecciones generales, a propuesta del propio Fraga. En abril de 1990, Aznar se convirti\u00f3 en presidente del partido. Fraga, al poco tiempo, fue nombrado presidente fundador del PP."}, {"name": "Gobiernos de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar (1996-2004)", "text": "VI Legislatura\nEl PP gan\u00f3 por primera vez con mayor\u00eda simple las elecciones generales de 1996, present\u00e1ndose conjuntamente con Uni\u00f3n del Pueblo Navarro y el Partido Aragon\u00e9s, obteniendo 9\u00a0716\u00a0006 (el 39,18\u00a0% del total de votos) y 156 esca\u00f1os. Despu\u00e9s de las elecciones, Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar fue investido presidente del Gobierno con 181 votos a favor, superando la mayor\u00eda absoluta (176), con el apoyo de los 16 diputados de Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3, los cinco del Partido Nacionalista Vasco y los cuatro de Coalici\u00f3n Canaria.[38]\u200b\nEl Partido Popular accedi\u00f3 al poder tras la V legislatura socialista de 1993-1996, heredando una situaci\u00f3n pol\u00edtica delicada tras los esc\u00e1ndalos de Banesto, el de KIO, Grand Tibidabo, Filesa, Ibercop, el de Gabriel Urralburu en Navarra y el de Manuel Oller en Andaluc\u00eda, el del director general de la Guardia Civil Luis Rold\u00e1n y el del gobernador del Banco de Espa\u00f1a. Y una econom\u00eda con grandes problemas, 3\u00a0279\u00a0600 parados[39]\u200b (alrededor del 20,04\u00a0% de la poblaci\u00f3n activa) en el primer trimestre de 1996, \u00faltimo del Gobierno de Felipe Gonz\u00e1lez.\nEconom\u00eda\nLas primeras medidas a tomar del nuevo gobierno se basaron en la liberalizaci\u00f3n de la econom\u00eda, reducir el d\u00e9ficit p\u00fablico e intentar el cumplimiento de las condiciones impuestas en el Tratado de Maastricht para lograr la entrada de Espa\u00f1a en el primer grupo de pa\u00edses en adoptar el euro. A mediados de 1996 solo se cumpl\u00eda la referida a los tipos de inter\u00e9s, Quedaban por cumplir las exigencias con respecto a la inflaci\u00f3n (menos de un 2,7\u00a0%) el tipo de inter\u00e9s a largo plazo (inferior al 7,8\u00a0%), el d\u00e9ficit de las administraciones p\u00fablicas (menos del 3\u00a0%) y la deuda p\u00fablica (menor del 60\u00a0%). Espa\u00f1a finalmente tras cumplir todas las condiciones, ingres\u00f3 en el grupo de cabeza de los pa\u00edses del euro en diciembre de 1997.\nBas\u00e1ndose en estos objetivos se contuvo el gasto p\u00fablico reduciendo el d\u00e9ficit de las Administraciones P\u00fablicas del 6,6\u00a0% en 1996 al 1\u00a0% del PIB en 2000,[40]\u200b se congelaron las retribuciones en el sector p\u00fablico, se fren\u00f3 el aumento de los presupuestos que a partir de entonces en diferencia a la gesti\u00f3n socialista crecer\u00eda por debajo del crecimiento real de la econom\u00eda. Se introdujeron importantes medidas de liberalizaci\u00f3n iniciadas en 1996, se someti\u00f3 la actividad profesional de las \u00abprofesiones colegiadas\u00bb a la legislaci\u00f3n sobre competencia y se impuso la liberalizaci\u00f3n de precios. Se liberaliz\u00f3 el mercado de las telecomunicaciones, se regul\u00f3 la televisi\u00f3n por cable y se liberaliz\u00f3 la telefon\u00eda m\u00f3vil. El Partido Popular intent\u00f3 modificar la ley restrictiva del comercio promulgada por el gobierno del PSOE en 1985, pero no se llev\u00f3 adelante al no contar con el apoyo de CiU. Se iniciaron medidas de liberalizaci\u00f3n del suelo, buscando la calificaci\u00f3n del suelo no urbanizable que se determinase solo en funci\u00f3n de criterios medioambientales y paisaj\u00edsticos. Una sentencia del Tribunal Constitucional, tras un recurso del PSOE, lo impidi\u00f3.\nSe privatizaron numerosas empresas p\u00fablicas, como Argentaria, Enag\u00e1s, Repsol, Endesa y Telef\u00f3nica en un primer grupo, muchas de las cuales generaban gastos, si bien otras funcionaban de manera satisfactoria. Posteriormente se privatizar\u00edan las empresas que todav\u00eda eran totalmente p\u00fablicas en su totalidad, Aceralia, Tabacalera y finalmente Iberia o Santa B\u00e1rbara,[41]\u200b reduciendo la participaci\u00f3n burs\u00e1til del Estado en la capitalizaci\u00f3n del mercado espa\u00f1ol del 10,87\u00a0% en 1996 al 0,52\u00a0% en 2004 (Balance general SEPI MEH). En 1999 se llev\u00f3 a cabo una reforma fiscal rebajando el Impuesto sobre la Renta en un 13,7\u00a0% de media; debido a ello cinco millones de personas dejaron de presentar declaraci\u00f3n. La oposici\u00f3n critic\u00f3 la reducci\u00f3n de la carga fiscal[42]\u200b y las privatizaciones.\nDurante la primera legislatura la tasa anual del crecimiento del Producto Interior Bruto fue del 4,2\u00a0% 1997-1999 y 4,1\u00a0% en 1999-2000.\nEliminaci\u00f3n del servicio militar obligatorio\nDurante esta legislatura, en cumplimiento del acuerdo alcanzado con Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3 y pese a no haberlo llevado en el programa electoral para las elecciones generales de 1996, el gobierno promulg\u00f3 la Ley 17/1999, de 18 de mayo, de R\u00e9gimen del Personal de las Fuerzas Armadas, por el cual se suspender\u00eda el servicio militar obligatorio (SMO, conocido como la \u00abmili\u00bb) el 31 de diciembre del a\u00f1o 2002. M\u00e1s tarde, el Real Decreto 247/2001, de 9 de marzo, adelant\u00f3 la suspensi\u00f3n de la prestaci\u00f3n del servicio militar al 31 de diciembre de 2001, y el Real Decreto 342/2001, de 4 de abril, suspendi\u00f3 la prestaci\u00f3n social sustitutoria del servicio militar el mismo d\u00eda que el SMO. En 1996, 145\u00a0940 j\u00f3venes tuvieron que realizar el servicio militar obligatorio.\nEnfrentamiento PNV-PP\nDurante el primer a\u00f1o de gobierno popular, se transfirieron nuevas competencias al Gobierno Vasco, favoreciendo un aparente entendimiento entre PNV y PP que tuvo como representaci\u00f3n la buena relaci\u00f3n entre \u00c1lvarez-Cascos y Xabier Arzalluz, aunque con discrepancias en la pol\u00edtica antiterrorista, fruto de numerosas cr\u00edticas de los miembros del Partido Popular del Pa\u00eds Vasco.[cita\u00a0requerida]\nUn a\u00f1o despu\u00e9s del nacimiento del esp\u00edritu de Ermua el PNV negocia secretamente con Euskadi Ta Askatasuna (ETA) una tregua, que se iniciar\u00eda el 18 de septiembre de 1998.[43]\u200b[44]\u200b Estos hechos motivaron la rotura del apoyo mutuo entre PNV y PP, rompi\u00e9ndose los pactos de gobierno conjuntos en el Pa\u00eds Vasco como el del ayuntamiento de Bilbao. La p\u00e9rdida del apoyo del PNV en el Congreso no tuvo consecuencias directas, puesto que el PP sigui\u00f3 contando con el apoyo de CiU y CC, en total 176 esca\u00f1os. Durante 1998 y 1999, en el tiempo que dur\u00f3 la tregua de ETA, se acercaron 135 presos de la banda a c\u00e1rceles vascas, y se mantuvo una reuni\u00f3n entre representantes del gobierno y ETA en Z\u00farich. Una vez finalizado el proceso ETA inici\u00f3 una ofensiva contra ediles y cargos p\u00fablicos del PP. En enero de 1999, \u00c1lvarez-Cascos abandona la secretar\u00eda general del partido en favor de Javier Arenas.\nComo consecuencia directa de la nueva estrategia seguida por el PNV, PP y PSE-EE iniciaron una nueva etapa de entendimiento en el contexto vasco. La controversia y enfrentamiento entre PNV y PP y PSE-EE influir\u00eda notablemente en la vida pol\u00edtica espa\u00f1ola, llegando al cl\u00edmax de confrontaci\u00f3n en las elecciones auton\u00f3micas vascas de 2001, en las que Jaime Mayor Oreja ser\u00eda candidato a lehendakari, dejando su puesto como ministro de interior. En las elecciones auton\u00f3micas del Pa\u00eds Vasco de 2001 el Partido Popular obtuvo 19 esca\u00f1os, sus mejores resultados en unas elecciones auton\u00f3micas vascas.\nPol\u00edtica antiterrorista (1996-1999)\nJaime Mayor Oreja, originario del Pa\u00eds Vasco, fue el ministro del Interior durante la primera legislatura del PP. Durante su gesti\u00f3n se desarticularon numerosos comandos etarras, y a partir de 1998 se inici\u00f3 un nuevo frente contra ETA. Las operaciones policiales se dirigieron no solo a la detenci\u00f3n y desarticulaci\u00f3n de la \u00abmano ejecutora\u00bb de asesinatos, secuestros y extorsiones, si no que se ampliaron hacia la investigaci\u00f3n de todo el entorno y las estructuras \u00ablegales\u00bb de las que ETA se nutr\u00eda y en las que se apoyaba para continuar con su actividad violenta. Como ejemplo, cabe citar la detenci\u00f3n de once personas y los m\u00e1s de veinte registros de viviendas y empresas de Guip\u00fazcoa y Vizcaya,[cita\u00a0requerida] vinculadas a empresas de la coordinadora KAS, a trav\u00e9s de las cuales se daba cobertura legal al movimiento financiero de la banda terrorista.\nVII Legislatura\nLas elecciones generales de 2000 las gana el Partido Popular por amplia mayor\u00eda con 183 esca\u00f1os frente a los 125 del PSOE.[45]\u200b\nPol\u00edtica antiterrorista (2000-04)\nSe produjo un aumento de las ayudas a v\u00edctimas del terrorismo de 2\u00a0350\u00a0494\u00a0\u20ac en 1996 a 19\u00a0857\u00a0102\u00a0\u20ac.[cita\u00a0requerida]\nEn 2000, y a propuesta del Secretario General del PSOE, Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero, PP y PSOE firmaron el denominado Pacto por las libertades y contra el terrorismo, que exclu\u00eda los asuntos relacionados con el terrorismo del debate pol\u00edtico entre ambas formaciones.\nEn 2002, se ilegaliz\u00f3 Batasuna, as\u00ed como Segi y Jarrai. Progresivamente el n\u00famero de muertos por terrorismo etarra disminuy\u00f3 gradualmente hasta no producirse ning\u00fan muerto desde junio de 2003 hasta m\u00e1s all\u00e1 del final de la legislatura.\nDistanciamiento PP-CiU\nDurante esta legislatura se produjo un distanciamiento entre el PP y Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3, pese a lo cual esta \u00faltima aprob\u00f3 los Presupuestos Generales del Estado para los a\u00f1os 2001, 2002 y 2003.\nSucesi\u00f3n\nEl 30 de agosto de 2003 Aznar confirm\u00f3 su compromiso anunciado a\u00f1os atr\u00e1s de no continuar como l\u00edder del partido. A propuesta suya, el Comit\u00e9 Ejecutivo del Partido y la Junta Directiva Nacional eligieron al entonces vicepresidente del Gobierno, Mariano Rajoy, para ser candidato a la Presidencia del Gobierno de Espa\u00f1a y Presidente del partido.\nDesgaste\nEs en esta \u00faltima etapa donde el gobierno dirigido por Aznar sufre un mayor desgaste fruto de la presi\u00f3n de la oposici\u00f3n de izquierdas y nacionalista en torno a sucesos como la reforma laboral (que fue objeto de una huelga general), el hundimiento del petrolero Prestige (v\u00e9ase Nunca M\u00e1is) o la Guerra de Irak (v\u00e9ase Manifestaciones contra la invasi\u00f3n de Irak de 2003).\nEducaci\u00f3n\nSe aument\u00f3 el gasto p\u00fablico de 14\u00a0403 millones de euros en el curso 1995/1996 a 23\u00a0469 millones de euros en el curso 2003/2004, suponiendo un aumento del 1,4\u00a03% del total del gasto p\u00fablico (fuente: EGPE[46]\u200b (MEC).\nInmigraci\u00f3n\nDurante las legislaturas del Gobierno del Partido Popular se adoptaron nuevas medidas para regular la inmigraci\u00f3n irregular, como fomentar los acuerdos de repatriaci\u00f3n y convenios internacionales relativos a control de flujos migratorios de 3 en 1996 a 25 en 2004 (Dato MIN) con los pa\u00edses africanos; tambi\u00e9n se aument\u00f3 el n\u00famero de plazas en centros de internamiento de inmigrantes de 552 a 2622 en 2002 (Dato MIN). En todo caso, el n\u00famero de inmigrantes empadronados creci\u00f3 de 542\u00a0314 en 1996 a 3\u00a0034\u00a0326 en 2004.\nPol\u00edtica judicial y legislativa\nLa oposici\u00f3n le reproch\u00f3 al gobierno popular la creaci\u00f3n de leyes ad hoc para determinados colectivos, grupos de inter\u00e9s econ\u00f3mico y personas concretas, como por ejemplo, el Real Decreto-Ley 3/2000 que estableci\u00f3 la desfiscalizaci\u00f3n de terminadas operaciones realizadas en el r\u00e9gimen especial de tenencia de valores extranjeros o la creaci\u00f3n de un art\u00edculo para los que promuevan refer\u00e9ndums ilegales."}, {"name": "VIII legislatura (2004-2011): Vuelta a la oposici\u00f3n", "text": "En las elecciones de 2004, celebradas tres d\u00edas despu\u00e9s de los atentados terroristas del 11-M en Madrid, Mariano Rajoy fue derrotado en las urnas por el candidato del PSOE Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero. Entre los tres d\u00edas que acontecieron entre los atentados y la victoria socialista, se acus\u00f3 y se acusa a\u00fan hoy en d\u00eda, a varios miembros del entonces gobierno popular de declarar en varias ocasiones que hab\u00eda indicios para pensar que ETA hab\u00eda colaborado a cabo la matanza. Mientras tanto, en pleno d\u00eda de reflexi\u00f3n electoral, se celebraron manifestaciones ante sus sedes acus\u00e1ndoles de mentir, hecho que no fue condenado por la Junta Electoral Central ni por los dem\u00e1s partidos. Posteriormente, tras avanzar la investigaci\u00f3n, se descubri\u00f3 la implicaci\u00f3n de una c\u00e9lula islamista radical en el atentado. En tan agitados comicios, el PP obtiene 148 diputados con el 37,71\u00a0% de los votos frente a los 164 del PSOE con el 42,59\u00a0%.\nEl PP fue partido mayoritario de la oposici\u00f3n parlamentaria, con Rajoy como l\u00edder de la oposici\u00f3n. Se fue progresivamente desmarcando de los acuerdos con otras fuerzas pol\u00edticas, sean de una u otra ideolog\u00eda, y en ocasiones marginado, como ocurri\u00f3 desde finales de 2003 con el Pacto del Tinell, en asuntos como la reforma de la justicia o en las conclusiones de la Comisi\u00f3n del 11-M. Incluso un socialista ha sido elegido presidente de la c\u00e1mara del Senado, en donde el Partido Popular tiene mayor\u00eda simple. Su pol\u00edtica exterior fue revertida y sus proyectos estrella paralizados o suprimidos, como el Plan Hidrol\u00f3gico Nacional o la Ley de Calidad de la Ense\u00f1anza. El 13 de septiembre de 2006, tambi\u00e9n Artur Mas, l\u00edder de CiU, se compromet\u00eda, y en este caso ante notario, a no pactar con el PP, debido a la oposici\u00f3n del PP al nuevo estatuto de autonom\u00eda de Catalu\u00f1a. El Partido Popular mostr\u00f3 su rotundo rechazo a la designaci\u00f3n en el pre\u00e1mbulo a Catalu\u00f1a como naci\u00f3n, la capacidad para blindar las competencias del estado en Catalu\u00f1a, la creaci\u00f3n de un \u00f3rgano judicial dependiente de la Generalidad de Catalu\u00f1a, una agencia tributaria propia y lo que ellos vieron como una marginaci\u00f3n del castellano en los derechos ling\u00fc\u00edsticos.\nLa VIII legislatura de Espa\u00f1a se caracteriz\u00f3 por sus frecuentes roces con el PSOE, sobre todo respecto al di\u00e1logo pol\u00edtico con ETA, la inmigraci\u00f3n, las Opas sobre Endesa y las reformas de los Estatutos de Autonom\u00eda de las comunidades aut\u00f3nomas, en especial el Estatuto de autonom\u00eda de Catalu\u00f1a de 2006.\nEl PP apoy\u00f3 tambi\u00e9n varias manifestaciones organizadas por distintas organizaciones y asociaciones como la AVT o el Foro Espa\u00f1ol de la Familia intentando reproducir as\u00ed la estrategia de movilizaci\u00f3n de sus bases que tanto \u00e9xito hab\u00eda dado, seg\u00fan algunos, a la izquierda en la anterior legislatura. El 10 de marzo de 2007 fue este partido el convocante de una manifestaci\u00f3n multitudinaria para protestar contra la excarcelaci\u00f3n del etarra De Juana Chaos. En el contexto de esta estrategia de la crispaci\u00f3n, diversos medios de comunicaci\u00f3n y personas vinculadas al Partido Popular \u2014como los peri\u00f3dicos Libertad Digital y El Mundo, la cadena de radio COPE o diputados como Jaime Ignacio del Burgo\u2014 se mostraron en extremo partidarios de las desacreditadas teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n del 11M.[47]\u200b[48]\u200b[49]\u200b\nPor su parte, las tensiones entre los militantes de ambos partidos se han recrudecido, como demuestran las agresiones sufridas por \u00c1ngel Acebes y Josep Piqu\u00e9 por parte de miembros de las Juventudes Socialistas en Martorell[50]\u200b y la del \u00abcaso Bono\u00bb, debido a la detenci\u00f3n de militantes del PP en relaci\u00f3n con una supuesta agresi\u00f3n al entonces ministro de Defensa Jos\u00e9 Bono.\nEn marzo de 2006 el Partido Popular celebr\u00f3 una Convenci\u00f3n Popular en Madrid, comenzando a elaborar documentos-base de cara a las elecciones municipales y auton\u00f3micas de 2007. En marzo de 2007 el Partido Popular anunci\u00f3 que dejar\u00eda de atender a los medios pertenecientes al Grupo PRISA (el diario El Pa\u00eds y la Cadena SER, entre otros) debido a unas declaraciones de su presidente, Jes\u00fas de Polanco, en las que criticaba la actitud de este partido en el periodo posterior a su derrota de 2004, sin embargo tras la muerte de Polanco, el 26 de septiembre de 2007, Mariano Rajoy concedi\u00f3 la primera entrevista a Cuatro, perteneciente al Grupo PRISA.[51]\u200b\nEn mayo de 2007 el Partido Popular vuelve a ser el partido m\u00e1s votado a nivel nacional en las elecciones municipales, superando al PSOE en algo m\u00e1s de 165\u00a0000 votos."}, {"name": "IX Legislatura (2008-2011)", "text": "Los resultados de las elecciones generales de 2008 dieron como vencedor al Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol, que obtuvo 169 esca\u00f1os al Congreso de los Diputados (cinco m\u00e1s que en 2004) y un 43,87\u00a0% de votos, frente al Partido Popular que obtuvo 154 diputados (seis m\u00e1s que en 2004) y un 39,94\u00a0% de votos.[52]\u200b\nTras este segundo fracaso consecutivo, diversos medios afines (como la cadena de radio COPE o el diario El Mundo) pusieron en tela de juicio la continuidad de Mariano Rajoy como jefe del partido y de la oposici\u00f3n.[53]\u200b[54]\u200b[55]\u200b No obstante, el propio Mariano Rajoy clarific\u00f3 su continuidad mediante la convocatoria de un congreso del partido en junio de este mismo a\u00f1o, donde anunci\u00f3 que se presentar\u00eda a la reelecci\u00f3n.[56]\u200b Durante las siguientes semanas, y especialmente a partir del nombramiento de Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda como portavoz del Partido Popular en el Congreso de los Diputados, se abri\u00f3 una agria disputa[57]\u200b[58]\u200b[59]\u200b[60]\u200b entre estos medios, junto a otros partidarios de la Presidenta de la Comunidad de Madrid Esperanza Aguirre, y el entorno de Mariano Rajoy. Tales roces condujeron a un fuerte conflicto interno, destacado por la renuncia, separaci\u00f3n o desafecci\u00f3n de significados personajes del partido, como Eduardo Zaplana,[61]\u200b \u00c1ngel Acebes[62]\u200b o Mar\u00eda San Gil,[63]\u200b[64]\u200b en un creciente clima de crispaci\u00f3n fratricida[65]\u200b[63]\u200b[66]\u200b[67]\u200b alentada en parte por estos mismos medios.[68]\u200b[69]\u200b\nEl XVI Congreso del PP se celebr\u00f3 en Valencia los d\u00edas 20, 21 y 22 de junio de 2008, y Rajoy result\u00f3 reelegido como presidente del PP con el 84\u00a0% de los votos v\u00e1lidos de los compromisarios electos.[70]\u200b[71]\u200b\nEn este congreso se acept\u00f3 una enmienda propuesta por Alejo Vidal-Quadras, Santiago Abascal y otros, respecto de la l\u00ednea pol\u00edtica a desarrollar por su partido en relaci\u00f3n con los partidos nacionalistas, que recog\u00eda la \u00abnecesidad de una reforma constitucional que fortalezca el Estado y cohesione la naci\u00f3n, as\u00ed como de una nueva estrategia de pactos en virtud de la cual el Partido Popular buscar\u00e1 de manera preferente la estabilidad parlamentaria tanto a nivel nacional como auton\u00f3mico mediante acuerdos con el PSOE y no con los nacionalistas\u00bb,[72]\u200b llegando incluso a afirmar en 2009 que el \u00fanico modo de conservar la unidad nacional es a trav\u00e9s de la eliminaci\u00f3n de las nacionalidades de la Constituci\u00f3n.[73]\u200b\nEsta enmienda a la l\u00ednea pol\u00edtica fue el fundamento del apoyo del PP al PSOE en el Parlamento Vasco tras las elecciones de 2009,[74]\u200b aunque en Catalu\u00f1a no ocurri\u00f3 lo mismo pues el PSC permiti\u00f3 la investidura de Artur Mas[75]\u200b (CiU no alcanz\u00f3 la mayor\u00eda absoluta en el Parlament tras las elecciones de 2010), mientras el PPC permiti\u00f3 que CiU aprobara sus Presupuestos en el Parlament[76]\u200b hasta la convocatoria de nuevas elecciones en noviembre de 2012.\nEn octubre de 2008, la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos sancion\u00f3 al PP con una multa de 60\u00a0101,21 euros por una infracci\u00f3n grave de la Ley Org\u00e1nica de Protecci\u00f3n de Datos de Car\u00e1cter Personal consistente en la inclusi\u00f3n, sin su consentimiento, de cuatro vecinos de El Grove como \u00abfalsos voluntarios\u00bb de las listas de las elecciones del Pa\u00eds Vasco de mayo de 2007.[77]\u200b\nEn octubre de 2008, como consecuencia de una serie de disputas, el Partido Popular anunci\u00f3 la ruptura del pacto de 1991 con Uni\u00f3n del Pueblo Navarro, para refundar su propia organizaci\u00f3n en esta comunidad aut\u00f3noma donde ven\u00edan gobernando desde 1996.[78]\u200b[79]\u200b[80]\u200b\nEl 7 de junio de 2009, el PP gan\u00f3 las elecciones al Parlamento Europeo con el 42,12\u00a0% de los votos (23 diputados) frente al 38,78\u00a0% (21 diputados) obtenido por el PSOE.\nA lo largo de 2009, varios cargos del Partido Popular en diferentes provincias espa\u00f1olas fueron detenidos por cargos relacionados con la corrupci\u00f3n pol\u00edtica.[81]\u200b Desde el Partido Popular se lanz\u00f3 una contracampa\u00f1a asegurando que tales detenciones constitu\u00edan en realidad un caso de persecuci\u00f3n gubernamental. Estas acusaciones de corrupci\u00f3n se plasmaron en el denominado Caso G\u00fcrtel.\nTambi\u00e9n salt\u00f3 durante 2009 el caso del presunto espionaje pol\u00edtico en la Comunidad de Madrid. En dicho caso varios cargos del PP se vieron acusados de espionaje ilegal a sus propios compa\u00f1eros de partido y a miembros de la oposici\u00f3n.[82]\u200b El caso fue archivado posteriormente al no haberse probado la realidad de dichos seguimientos."}, {"name": "Gobiernos de Mariano Rajoy (2011-2018)", "text": "X Legislatura\nComo consecuencia de la crisis econ\u00f3mica y de la actuaci\u00f3n del gobierno durante la misma, se produjo un descalabro en las expectativas electorales del PSOE y un incremento de las del PP, algo que se confirm\u00f3 el 20 de noviembre de 2011 en las elecciones generales anticipadas en que el PP logr\u00f3 una mayor\u00eda absoluta que le permiti\u00f3 acceder 8 a\u00f1os despu\u00e9s al gobierno de la naci\u00f3n con Mariano Rajoy.\nEconom\u00eda\nNada m\u00e1s constituirse el nuevo gabinete, se acordaron medidas para reducir d\u00e9ficit p\u00fablico que superaba el 8\u00a0% del PIB, por encima del l\u00edmite pactado por Rodr\u00edguez Zapatero con la Comisi\u00f3n Europea\u2014que consist\u00edan en una reducci\u00f3n del gasto p\u00fablico en unos 8.900 millones de euros y una subida de impuestos del IRPF y el IBI.[83]\u200b Adem\u00e1s los sueldos de los funcionarios siguieron congelados, se disminuyeron las subvenciones a partidos pol\u00edticos y sindicatos y se congelo el SMI.\nEl 10 de febrero de 2012 se present\u00f3 la reforma laboral  con el objetivo de frenar la destrucci\u00f3n de empleos y mejorar la econom\u00eda del pa\u00eds, que fue duramente criticada por la oposici\u00f3n y los sindicatos por aspectos como el abaratamiento del despido.\nA finales de julio de 2014, el Banco de Espa\u00f1a anunci\u00f3 que el PIB hab\u00eda subido un 0,5\u00a0% en el II trimestre, encaden\u00e1ndose cuatro trimestres consecutivos de crecimiento.[84]\u200b\nEl XVII Congreso del PP se celebr\u00f3 en\u00a0Sevilla el 18, 19 y 20 de febrero de 2012 y el XVIII en Madrid en febrero de 2017.\nXII Legislatura\nDespu\u00e9s de que el\u00a0Partido Popular\u00a0ganara por mayor\u00eda simple las\u00a0elecciones generales de junio de 2016,\u00a0el Congreso le otorg\u00f3 su confianza a Rajoy como presidente del segundo Gobierno el 29 de octubre.\nDesaf\u00edo independentista\nEl 1 de octubre de 2017, se desarroll\u00f3 un refer\u00e9ndum sobre la independencia de Catalu\u00f1a tras los votos a favor del 6 de septiembre de Junts pel S\u00ed y la CUP, y la abstenci\u00f3n de Catalunya S\u00ed que es Pot en la Ley del Refer\u00e9ndum, suspendida un d\u00eda despu\u00e9s por el Tribunal Constitucional. La jornada se calific\u00f3 por algunos medios como \u00abel mayor desaf\u00edo a la que se enfrent\u00f3 la democracia espa\u00f1ola\u00bb[85]\u200b Las votaciones no tuvieron ninguna garant\u00eda jur\u00eddica ni se verificaron por ning\u00fan \u00f3rgano independiente. Adem\u00e1s, el 10 de octubre, Puigdemont compareci\u00f3 para hacer una declaraci\u00f3n unilateral de independencia.\nTras todo lo anterior, el 21 de octubre, Rajoy anunciaba que aplicar\u00eda el Art\u00edculo 155 de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola para intervenir la autonom\u00eda de Catalu\u00f1a en la que se ces\u00f3 a todo el gobierno de la Generalitat y se convoc\u00f3 elecciones inmediatas para el 21 de diciembre de 2017.[86]\u200b\nProblemas judiciales\nEn mayo de 2018 la Audiencia Nacional conden\u00f3 al PP como part\u00edcipe a t\u00edtulo lucrativo de la trama G\u00fcrtel, entendiendo que la organizaci\u00f3n se enriqueci\u00f3 de la trama de corrupci\u00f3n \u00aben perjuicio de los intereses del Estado\u00bb.\nSucesi\u00f3n\nEl Gobierno de Rajoy ces\u00f3 el 2 de junio de 2018 por la aprobaci\u00f3n de la\u00a0moci\u00f3n de censura\u00a0contra Mariano Rajoy que invisti\u00f3 presidente del Gobierno a\u00a0Pedro S\u00e1nchez\u00a0en el Congreso de los Diputados. El XIX Congreso del PP celebrado el 20 y 21 de julio de 2018, fue elegido presidente Pablo Casado con el 57.21% de los votos."}, {"name": "Presidencia de Pablo Casado (2018-2022)", "text": "El 28 de abril de 2019, el Partido Popular obtiene sus peores resultados electorales en unas elecciones generales, con tan solo 66 diputados y 56 senadores.\nEn septiembre de 2019, Twitter anunci\u00f3 la expulsi\u00f3n de dicha red social de 259 cuentas de usuario vinculadas al PP, creadas en el contexto de las elecciones de abril de 2019, cuentas falsas dedicadas fundamentalmente al spam y a la redifusi\u00f3n de contenido para generar engagement.[87]\u200b[88]\u200b De forma an\u00e1loga, Facebook e Instagram anunciaron el mismo d\u00eda el cierre de otras 65 y 35 cuentas de usuario ligadas al PP, respectivamente, involucradas en actividades similares.\nEn las Elecciones al Parlamento de Catalu\u00f1a de 2021 el PP cosecha los peores resultados de su historia en esta comunidad, obteniendo \u00fanicamente 3 esca\u00f1os y siendo la \u00faltima fuerza pol\u00edtica con representaci\u00f3n. [89]\u200b\nTras las Elecciones a la Asamblea de Madrid de 2021, donde Isabel D\u00edaz Ayuso gan\u00f3 los comicios, qued\u00e1ndose a solo 4 esca\u00f1os de la mayor\u00eda absoluta, comienza un per\u00edodo de tensiones y enfrentamientos entre ella y Casado, como ausencias en actos presididos por alguno de ellos;[90]\u200b cruces de acusaciones en conferencias y congresos del partido, con declaraciones del presidente tales como que en el partido no cab\u00edan \u00abpersonalismos\u00bb o \u00absolismos\u00bb;[91]\u200b como bloqueos en Whatsapp con algunos dirigentes. [92]\u200b\nEn diciembre de 2021, el presidente de Castilla y Le\u00f3n, Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco, destituye a todos los consejeros de Ciudadanos, disuelve las Cortes y convoca elecciones para el 13 de febrero. [93]\u200b Los motivos que argument\u00f3 al respecto fue un riesgo de \"traici\u00f3n\" por parte de Cs por la posibilidad de realizar una moci\u00f3n de censura y una negociaci\u00f3n a sus espaldas de la formaci\u00f3n naranja junto a PSOE y XAV.[94]\u200b Aunque las encuestas le daban una amplia mayor\u00eda rozando la absoluta en el inicio de la precampa\u00f1a, con el paso de los d\u00edas las encuestas le acercaban m\u00e1s al PSOE. Finalmente los resultados le dieron una victoria por un margen de tres esca\u00f1os sobre el PSOE.[95]\u200b\nCrisis del PP de 2022\nTras unos meses de enfrentamiento entre la presidenta de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, y la c\u00fapula de PP nacional, el 16 de febrero de 2022 aparecen informaciones de un supuesto cobro (en forma de comisi\u00f3n) del hermano de D\u00edaz Ayuso por gestiones de material sanitario y tambi\u00e9n de un supuesto espionaje a la familia de la presidenta por parte de G\u00e9nova a trav\u00e9s del Ayuntamiento de Madrid.[96]\u200b[97]\u200b\u200b La propia presidenta acus\u00f3 en una comparecencia al d\u00eda siguiente a la direcci\u00f3n nacional del PP de querer destruirla pol\u00edticamente.[98]\u200b\u200b Esa misma tarde comparec\u00eda el secretario general, Teodoro Garc\u00eda Egea, para desmentir toda la informaci\u00f3n relacionada con el intento de espionaje al entorno de la presidenta;[99]\u200b en dicha comparecencia, Egea informaba de la apertura de un expediente informativo\u200b sobre la actuaci\u00f3n de la presidenta madrile\u00f1a, que se cerraba al d\u00eda siguiente dando por v\u00e1lida la documentaci\u00f3n aportada por \u00e9sta.[100]\u200b[101]\u200b[102]\u200b[103]\u200b[104]\u200b Pocas horas despu\u00e9s, ese mismo d\u00eda, dimit\u00eda \u00c1ngel Carromero, persona de confianza del Alcalde de Madrid, Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez-Almeida, tras desvelarse unos audios en los que uno de los detectives afirmaba haber sido contactado desde la Empresa Municipal de la Vivienda y Suelo.[105]\u200b\nAl d\u00eda siguiente, el presidente Pablo Casado afirma en la cadena Cope que D\u00edaz Ayuso deber\u00e1 aportar toda la documentaci\u00f3n necesaria para despejar dudas sobre su honorabilidad, cuestionando a la vez su honradez afirmando si \"es l\u00f3gico adjudicar una comisi\u00f3n a tu hermano en abril de 2020, cuando en Espa\u00f1a mor\u00edan 700 personas a causa de la pandemia\".[106]\u200b \nEsto desemboc\u00f3 en un aut\u00e9ntico cisma en el PP durante el cual barones, diputados y dirigentes populares ped\u00edan responsabilidades pol\u00edticas y un cambio de liderazgo,[107]\u200b llegando a desmarcarse de la direcci\u00f3n y a presentar sus dimisiones de las responsabilidades en el aparato. El 22 de febrero se produce una cascada de dimisiones de altos cargos del partido y la exigencia por parte de la mayor\u00eda de barones territoriales y del Grupo Parlamentario Popular de la celebraci\u00f3n de un Congreso Extraordinario, adem\u00e1s de la petici\u00f3n de dimisi\u00f3n del secretario general,[108]\u200b la cual se produjo ese mismo d\u00eda. Pablo Casado accedi\u00f3 finalmente a convocar a la Junta Directiva Nacional el d\u00eda 1 de marzo para poner en marcha un Congreso del PP extraordinario y Pablo Casado se comprometi\u00f3 a no presentarse a la reelecci\u00f3n para seguir al frente del partido.[109]\u200b[110]\u200b[111]\u200b[112]\u200b \nUna vez convocado el XX Congreso del PP, el Presidente de la Junta de Galicia, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o anunci\u00f3 su candidatura a la presidencia del PP. N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, \u00fanico candidato a liderar el partido y con el benepl\u00e1cito de todos los barones, fue elegido presidente del partido el 2 de abril de 2022 con el 98.35% de los votos.[113]\u200b [114]\u200b"}, {"name": "Presidencia de Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o (2022-presente)", "text": "Empieza una \u00e9poca donde Feij\u00f3o busca a perfiles con experiencia, ministrables y t\u00e9cnicos en su equipo para volver a La Moncloa. Adem\u00e1s N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o afirma querer retomar la pol\u00edtica del entendimiento ofreciendo pactos de Estado al PSOE, en materias como Defensa, Educaci\u00f3n, Econom\u00eda, o planes como el de calidad institucional o el de medidas econ\u00f3micas urgentes. Rompiendo con la etapa Casado, se convoca r\u00e1pidamente el congreso de la Comunidad de Madrid para la elecci\u00f3n de Isabel D\u00edaz Ayuso como presidenta.[115]\u200b\nEn las Elecciones al Parlamento de Andaluc\u00eda de 2022, Moreno Bonilla consigue el mejor resultado de la historia del PP Andaluz, obteniendo mayor\u00eda absoluta con 58 esca\u00f1os.[116]\u200b"}]}, {"name": "Ideolog\u00eda", "text": "Descrito como el principal partido conservador-liberal de Espa\u00f1a, [117]\u200b Hlou\u0161ek y Kope\u010dek han observado que durante el liderazgo de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar el PP evolucion\u00f3 hasta convertirse en un partido conservador, con elementos de la democracia cristiana y, sobre todo, elementos liberales en la pol\u00edtica econ\u00f3mica: \u00abDesde su \u00e9nfasis original en una \"Espa\u00f1a unida y cat\u00f3lica\", en los a\u00f1os ochenta y noventa evolucion\u00f3 gradualmente, bajo el liderazgo de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar, hacia una formaci\u00f3n conservadora de orientaci\u00f3n pragm\u00e1tica, con elementos democr\u00e1tico-cristianos y, a\u00fan m\u00e1s fuertemente, econ\u00f3micamente liberales\u00bb.[118]\u200b  Magnone apunta el \u00e9xito que tuvo Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar a la hora de transformar el partido en una organizaci\u00f3n m\u00e1s moderna en una l\u00ednea \u00abcristiano dem\u00f3crata\u00bb.[119]\u200b Por otra parte el economista Vicen\u00e7 Navarro tach\u00f3 al PP de coalici\u00f3n conservadora-neoliberal, con una pol\u00edtica econ\u00f3mica neoliberal.[120]\u200b[121]\u200b\nDe acuerdo a Juan Avil\u00e9s Farr\u00e9, el Partido Popular emple\u00f3 durante los gobiernos de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar un discurso europe\u00edsta pragm\u00e1tico, si bien habi\u00e9ndose mostrado previamente en la oposici\u00f3n cr\u00edticos con Felipe Gonz\u00e1lez en su pol\u00edtica europea.[122]\u200b N\u00fa\u00f1ez Seixas destaca que a partir de la d\u00e9cada de 2000 el Partido Popular implant\u00f3 un programa de \u00abrenacionalizaci\u00f3n espa\u00f1ola\u00bb; el sentido difuso con el que el PP reinterpret\u00f3 el t\u00e9rmino \u00abpatriotismo constitucional\u00bb \u2014\u00abnosotros no somos nacionalistas\u00bb, pero asumiendo Espa\u00f1a \u00abcon naturalidad y sin complejos hist\u00f3ricos\u00bb\u2014 se mostr\u00f3 compatible, seg\u00fan intelectuales pr\u00f3ximos al PP, con un nacionalismo c\u00edvico y pol\u00edtico.[123]\u200b Tachado de apoyar un \u00abespa\u00f1olismo conservador\u00bb,[124]\u200b defiende el modelo de las autonom\u00edas de la Constituci\u00f3n de 1978,[125]\u200b y la monarqu\u00eda.[21]\u200b\nEl PP en los estatutos de 2012 se define como una formaci\u00f3n pol\u00edtica de centro reformista, europe\u00edsta, que defiende el humanismo cristiano.[19]\u200b\nEl presidente del Partido Popular, Mariano Rajoy, lo describi\u00f3 en 2011 como \u00abun partido en el que caben todos, el gran partido del centro y la derecha espa\u00f1ola\u00bb.[126]\u200b Aznar lo hab\u00eda situado en 2008 en el centroderecha del espectro pol\u00edtico espa\u00f1ol.\nCon la llegada del nuevo presidente del partido, Pablo Casado, se intensific\u00f3 un discurso recentralizador de las competencias transferidas a las comunidades aut\u00f3nomas, sobre todo, en materia educativa[127]\u200b[128]\u200b y sanitaria.[129]\u200b", "subsections": [{"name": "Percepci\u00f3n popular", "text": "Seg\u00fan el bar\u00f3metro de julio de 2017 del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS), en una escala donde el 1 es la izquierda y el 10, la derecha, los espa\u00f1oles ubican al Partido Popular en el 8,26, siendo el segundo partido m\u00e1s a la derecha despu\u00e9s de Foro Asturias y el m\u00e1s a la derecha de los de \u00e1mbito nacional."}]}, {"name": "Financiaci\u00f3n", "text": "El PP se financia (o se ha financiado a lo largo de su historia) de cuatro formas:\nMediante las subvenciones institucionales para partidos pol\u00edticos.\nCon las cuotas de los militantes. Actualmente cuenta con 833\u00a0034 afiliados,[130]\u200b que se dividen entre simpatizantes y militantes, de los cuales solo los militantes pagan cuotas.[131]\u200b\nMediante cr\u00e9ditos bancarios.\nMediante donaciones.", "subsections": [{"name": "Subvenciones", "text": "El PP recibi\u00f3 subvenciones por un total de 370 millones de euros entre 2008 y 2011.[132]\u200b En 2012 obtuvo 7\u00a0677\u00a0545,40 euros para atender los \"gastos de funcionamiento ordinario\"[133]\u200b y 394\u00a0219,26 euros para sufragar los \"gastos de seguridad\".[134]\u200b"}, {"name": "Cr\u00e9ditos bancarios", "text": "Deudas con los bancos\nSeg\u00fan el informe del Tribunal de Cuentas del 2007, el PP ten\u00eda una deuda de 59,4 millones de euros.[135]\u200b\nLa deuda con bancos del PP se estimaba en 1996 en menos de seis millones de euros y en 1999 alcanz\u00f3 los 15 millones. En el 2003 se calculaba en ocho millones de euros.[136]\u200b\nDeudas condonadas\nEn 1996, cuando el PP lleg\u00f3 al poder con Aznar y Manuel Fraga era presidente de la Junta de Galicia, Caixa Galicia perdon\u00f3 300 millones de pesetas de deuda al partido.[137]\u200b Caja Granada condon\u00f3 una deuda de 180\u00a0000 euros abonando 6000 euros y Caixa Galicia condon\u00f3 una deuda de 1,8 millones de euros. Seis bancos se negaron a facilitar informaci\u00f3n sobre las cuentas bancarias del partido."}, {"name": "Donaciones", "text": "Durante la d\u00e9cada de 1992-2001 el PP recibi\u00f3 20,4 millones de euros en donativos, en su mayor\u00eda an\u00f3nimos, siendo la segunda fuerza pol\u00edtica en obtener m\u00e1s donaciones por detr\u00e1s de CiU con 20,8 millones de euros. Los donativos recibidos por el Partido Popular representan el 34\u00a0% de todos los donativos obtenidos por las principales fuerzas pol\u00edticas. El PP recibi\u00f3 en 2002 algo m\u00e1s de 3 millones de euros en donaciones, de ellas 2,7 millones proced\u00edan de donativos an\u00f3nimos.[138]\u200b"}, {"name": "Financiaci\u00f3n irregular", "text": "El 29 de abril de 2012, la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria denunci\u00f3 la financiaci\u00f3n ilegal del Partido Popular en Madrid mediante facturas falsas de actos electorales.[139]\u200b La Audiencia Nacional comenz\u00f3 a investigar si el Partido Popular encubri\u00f3 donaciones ilegales fraccion\u00e1ndolas durante periodos electorales.[140]\u200b El 22 de noviembre de 2013 se supo que el juez Pablo Ruz, juez instructor del Caso G\u00fcrtel y el Caso B\u00e1rcenas,[141]\u200b considera confirmado que el Partido Popular tuvo una contabilidad B continua en el tiempo.[142]\u200b El 19 de diciembre de 2013 el juez Ruz orden\u00f3 un registro en la sede del PP.[143]\u200b En mayo de 2014, Ruz acredit\u00f3 la financiaci\u00f3n irregular del PP.[144]\u200b"}]}, {"name": "Fundaciones", "text": "Como la mayor\u00eda de grandes partidos espa\u00f1oles, el PP cuenta con diversas fundaciones y organizaciones afines que desarrollan tareas de investigaci\u00f3n te\u00f3rica, cooperaci\u00f3n internacional, documentaci\u00f3n y an\u00e1lisis, entre otras.\nFundaci\u00f3n para el An\u00e1lisis y los Estudios Sociales (FAES)\nGrupo de Estudios Estrat\u00e9gicos (GEES)\nFundaci\u00f3n Humanismo y Democracia\nFundaci\u00f3n Concordia y Libertad", "subsections": []}, {"name": "Estructura nacional", "text": "Presidencia: Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o[145]\u200b (PPdeG)\nDirecci\u00f3n de Gabinete: Marta Varela Pazos (Independiente)\nDirecci\u00f3n del \u00e1rea de Proyecci\u00f3n e Imagen: Mar\u00eda del Mar S\u00e1nchez Sierra (Independiente)\nDirecci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n: Luis de la Matta Cant\u00f3[146]\u200b (Independiente)\nSecretar\u00eda general: Concepci\u00f3n Gamarra Ruiz-Clavijo (PP La Rioja)\nCoordinaci\u00f3n general: El\u00edas Bendodo Benasayag (PP Andaluz)\nSecretar\u00eda de Evoluci\u00f3n Electoral y Tendencias: Javier Campoy Monreal[147]\u200b (PP de Arag\u00f3n)\nSecretar\u00eda de An\u00e1lisis y Planificaci\u00f3n Estrat\u00e9gica: Alejo Joaqu\u00edn Miranda de Larra Arnaiz (PPCM)\nVicesecretar\u00eda de Institucional: Esteban Gonz\u00e1lez Pons (PPCV)\nSecretar\u00eda de Interior: Ana Bel\u00e9n V\u00e1zquez Blanco (PPdeG)\nSecretar\u00eda Ejecutiva de Regeneraci\u00f3n Institucional: Mar\u00eda Jes\u00fas Moro Almaraz (PP de Castilla y Le\u00f3n)\nSecretar\u00eda de Asuntos Exteriores: Gabriel Mato Adrover (PPCM)\nAcci\u00f3n Exterior: Jos\u00e9 Francisco Herrera Antonaya (PPCM)\nFondos Europeos: Isabel Benjumea Benjumea (PPCM)\nVicesecretar\u00eda de Cultura y Sociedad Abierta: Francisco de Borja S\u00e9mper Pascual (PP Vasco)\nSecretar\u00eda de Cultura: Jaime Miguel de los Santos Gonz\u00e1lez (PPCM)\nPatrimonio: Mar\u00eda Paloma Sobrini Sagaseta de Ilurdoz (PPCM)\nVicesecretar\u00eda de Econom\u00eda: Juan Bravo Baena (PP Andaluz)\nSecretar\u00eda de Hacienda, Eficiencia y Modernizaci\u00f3n del Sector P\u00fablico y Financiaci\u00f3n Europea: Miguel Corgos L\u00f3pez-Prado (PPdeG)\nSistema de Financiaci\u00f3n Auton\u00f3mica y Local: Mario Garc\u00e9s Sanagust\u00edn (PP de Arag\u00f3n)\nEficiencia y Modernizaci\u00f3n del Sector P\u00fablico: Elena Collado Mart\u00ednez (PPCM)\nSecretar\u00eda de Econom\u00eda, Reformas, Impulso de la Competitividad, Emprendimiento, Liderazgo en Innovaci\u00f3n, Digitalizaci\u00f3n e I+D+i: Luis Alberto Mar\u00edn Gonz\u00e1lez (PPRM)\nInnovaci\u00f3n e I+D+i: Francisco Jos\u00e9 Conde L\u00f3pez (PPdeG)\nDigitalizaci\u00f3n: Mario Cort\u00e9s Carballo (PP Andaluz)\nReformas e Impulso de la Competitividad: Pilar M\u00e1s Rodr\u00edguez (Independiente)\nEmprendimiento: Joaqu\u00edn G\u00f3mez G\u00f3mez (PPRM)\nAn\u00e1lisis Econ\u00f3mico: Esther Basilia del Br\u00edo Gonz\u00e1lez (PP de Castilla y Le\u00f3n)\nSecretar\u00eda de Agricultura, Ganader\u00eda, Pesca y Desarrollo Rural: Jorge Domingo Mart\u00ednez Antol\u00edn (PP de Castilla y Le\u00f3n)\nAgricultura y PAC: Mar\u00eda Mercedes Mor\u00e1n \u00c1lvarez (PP de Extremadura)\nDesarrollo Rural: Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez V\u00e1zquez (PPdeG)\nPesca: Rosa Mar\u00eda Quintana Carballo (PPdeG)\nImpulso Agropecuario: Luis Mar\u00eda Beamonte Mesa (PP de Arag\u00f3n)\nAlimentaci\u00f3n: Francisco Javier M\u00e1rquez S\u00e1nchez (PP Andaluz)\nSecretar\u00eda de Industria, Turismo, Comercio, Empresas y Econom\u00eda Circular: Jos\u00e9 Vicente Mar\u00ed Bos\u00f3 (PPCV)\nIndustria: Tristana Mar\u00eda Moraleja G\u00f3mez (PPdeG)\nTurismo: Agust\u00edn Almod\u00f3bar Barcel\u00f3 (PPCV)\nEmpresas y Comercio: Miguel \u00c1ngel Castell\u00f3n Rubio (PP Andaluz)\nEconom\u00eda Circular: Vicente Mart\u00ednez Mus (PPCV)\nInfraestructuras: Ethel Mar\u00eda V\u00e1zquez Mourelle (PPdeG)\nSecretar\u00eda de Empleo, Pensiones, Aut\u00f3nomos y Di\u00e1logo Social: Xavier Jean Braulio Thibault Aranda[148]\u200b (Independiente)\nPensiones: Roc\u00edo D\u00edvar Conde (PP de Arag\u00f3n)\nAut\u00f3nomos y Econom\u00eda Social: \u00c1ngel Jurado S\u00e1nchez (PPCM)\nDi\u00e1logo Social: Tom\u00e1s Burgos Gallego (PP Andaluz)\nTrabajo: Roc\u00edo Blanco Eguren (PP Andaluz)\nSecretar\u00eda de Medio Ambiente, Movilidad y Sostenibilidad: Paloma Mart\u00edn Mart\u00edn (PPCM)\nMedio Ambiente: Mar\u00eda Sagrario P\u00e9rez Castellanos (PPdeG)\nEnerg\u00eda: Juan Diego Requena Ruiz (PP Andaluz)\nAgua y Biodiversidad: Ana Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Garc\u00eda (PP de Castilla y Le\u00f3n)\nMovilidad Sostenible: Antonio Silv\u00e1n Rodr\u00edguez (PP de Castilla y Le\u00f3n)\nVivienda: Ana Mar\u00eda Zurita Exp\u00f3sito (PP de Canarias)\nLucha contra la Ocupaci\u00f3n Ilegal: Elisabeth Jim\u00e9nez Cara (PPC)\nVicesecretar\u00eda de Pol\u00edticas Sociales y Reto Demogr\u00e1fico: Mar\u00eda del Carmen F\u00fanez de Gregorio (PP-CLM)\nSecretar\u00eda de Educaci\u00f3n: \u00d3scar Clavell L\u00f3pez (PPCV)\nEducaci\u00f3n: Lorena de las Heras Sedano (PPCM)\nFormaci\u00f3n Profesional: Rom\u00e1n Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez (PP de Canarias)\nUniversidades: Jorge Sainz Gonz\u00e1lez (PPCM)\nSecretar\u00eda de Sanidad: Ana Mar\u00eda Pastor Juli\u00e1n (PPdeG)\nGesti\u00f3n de la Innovaci\u00f3n: Julio Garc\u00eda Comesa\u00f1a (PPdeG)\nAsistencia Sanitaria y Salud P\u00fablica: Antonio Zapatero Gaviria (PPCM)\nSecretar\u00eda de Familia, Igualdad y Reto Demogr\u00e1fico: Patricia Rodr\u00edguez Calleja (PP de Castilla y Le\u00f3n)\nIgualdad: Silvia Valma\u00f1a Ocha\u00edta (PPCM)\nReto Demogr\u00e1fico: Raquel Clemente Mu\u00f1oz (PP de Arag\u00f3n)\nSecretar\u00eda de Servicios Sociales: Mar\u00eda Concepci\u00f3n Dancausa Trevi\u00f1o (PPCM)\nDiscapacidad: Violante Tom\u00e1s Olivares (PPRM)\nEnvejecimiento Activo y Pol\u00edticas de Cuidados: Bienvenido de Arriba S\u00e1nchez (PP de Castilla y Le\u00f3n)\nSostenibilidad Social: Gerardo Camps Devesa (PPC)\nVicesecretar\u00eda de Organizaci\u00f3n Territorial: Miguel \u00c1ngel Tellado Filgueira (PPdeG)\nSecretar\u00eda de Organizaci\u00f3n: \u00c1ngel Gonz\u00e1lez Mu\u00f1oz (PP Andaluz)\nCoordinaci\u00f3n Territorial: Jos\u00e9 Mar\u00eda Arribas del Barrio (PPCM), \u00c1lvaro Moraga Valiente (PPCM), Adri\u00e1n Pardo L\u00f3pez (PPdeG) y Eduardo Carazo Hermoso (PP de Castilla y Le\u00f3n)\nCoordinaci\u00f3n de Cargos P\u00fablicos: Tom\u00e1s Pedro Burgos Beteta (PPCM)\nAn\u00e1lisis Internos y Reglamentos: Mar\u00eda Delgado Mart\u00ednez (PPCM)\nSecretar\u00eda de Acci\u00f3n Electoral: David Parry Lafont (PPC)\nMarketing Pol\u00edtico: Sergio Ramos Acosta (PP de Canarias)\nAgentes Electorales: Jos\u00e9 Enrique N\u00fa\u00f1ez Guijarro (PPCM)\nCampa\u00f1as y Actos P\u00fablicos: Paula G\u00f3mez-Angulo Amor\u00f3s (PPCM)\nSecretar\u00eda de Formaci\u00f3n: Jos\u00e9 Antonio Berm\u00fadez de Castro (PP de Castilla y Le\u00f3n)\nFormaci\u00f3n Electoral: Asier Antona G\u00f3mez (PP de Canarias)\nFormaci\u00f3n Acci\u00f3n Pol\u00edtica: Edurne Uriarte Bengoetxea (PPCM)\nSecretar\u00eda de Afiliaci\u00f3n y Participaci\u00f3n: Sof\u00eda Acedo Reyes (PP de Melilla)\nAfiliaciones: Bel\u00e9n Hoyo Juli\u00e1 (PPCV)\nParticipaci\u00f3n: Carmen D\u00edaz de Bustamante (PPCM)\nSecretar\u00eda del PP en el exterior: Antonio Rodr\u00edguez Miranda (PPdeG)\nRepresentante en Europa: Joaqu\u00edn Calvo Basar\u00e1n (PP en B\u00e9lgica)\nRepresentante en EE. UU.: Juan Jos\u00e9 N\u00fa\u00f1ez P\u00e9rez (PP en EE. UU.)\nRepresentante en Iberoam\u00e9rica: Alejandro Roberto L\u00f3pez Dobarro (PP en Argentina)\nVicesecretar\u00eda de Coordinaci\u00f3n Auton\u00f3mica y Local: Pedro Manuel Roll\u00e1n Ojeda (PPCM)\nSecretar\u00eda de Pol\u00edtica Municipal y Grandes Ciudades: Antonio Rom\u00e1n Jasanada (PP-CLM)\nGrandes Ciudades: Jos\u00e9 Mar\u00eda Bellido Roche (PP Andaluz)\nMunicipios: Gema Igual Ortiz (PP de Cantabria)\nSecretar\u00eda de Pol\u00edtica Provincial e Insular: Ana Isabel Al\u00f3s L\u00f3pez (PP de Arag\u00f3n)\nCabildos y Consells: Mariano Hern\u00e1ndez Zapata (PP de Canarias)\nMancomunidades, consorcios y comarcas: Natalia Rey Riveiro (PPCM)\nDiputaciones Provinciales: Carlos Garc\u00eda Gonz\u00e1lez (PP de Castilla y Le\u00f3n)\nSecretar\u00eda de Pol\u00edtica Auton\u00f3mica: Engracia Hidalgo Tena (PPCM)\nGrupos Parlamentarios: Cristina Elena Teniente S\u00e1nchez (PP de Extremadura)\nGobiernos Auton\u00f3micos: Javier Ruiz Santiago (PPCM)\nVicesecretar\u00eda de Estudios: Mar\u00eda del Carmen Navarro Lacoba (PP-CLM)\nPresidencia del Comit\u00e9 Electoral: Diego Calvo Pouso (PPdeG)\nPresidencia del Comit\u00e9 de Derechos y Garant\u00edas: Jos\u00e9 Antonio Monago Terraza (PP de Extremadura)\nDirecci\u00f3n de Coordinaci\u00f3n Parlamentaria: \u00c1lvaro P\u00e9rez L\u00f3pez (PPdeG)\nPortavoc\u00eda en el Congreso de los Diputados: Concepci\u00f3n Gamarra Ruiz-Clavijo (PP La Rioja)\nSecretar\u00eda general del Grupo Popular en el Congreso de los Diputados: Carlos Rojas Garc\u00eda (PP Andaluz)\nSecretar\u00eda general adjunta del Grupo Popular en el Congreso de los Diputados: Guillermo Mariscal Anaya (PPCM)\nTesorero, Coordinaci\u00f3n de Econom\u00eda y Portavoc\u00eda adjunta: Jaime Eduardo de Olano Vela (PPdeG)\nCoordinaci\u00f3n de Pol\u00edticas Sociales y Portavoc\u00eda adjunta: Marta Gonz\u00e1lez V\u00e1zquez (PPdeG)\nCoordinaci\u00f3n de Comisiones y Portavoc\u00eda adjunta: Macarena Montesinos de Miguel (PPCV)\nCoordinaci\u00f3n Institucional y Portavoc\u00eda adjunta: Jos\u00e9 Antonio Berm\u00fadez de Castro (PP de Castilla y Le\u00f3n)\nPortavoces adjuntos: Mar\u00eda Elvira Rodr\u00edguez Herrer (PPCM), Mario Garc\u00e9s Sanagust\u00edn (PP de Arag\u00f3n), Margalida Prohens Rigo (PP de las Islas Baleares), Isabel Mar\u00eda Borrego Cort\u00e9s (PP de las Islas Baleares), Mar\u00eda Sandra Moneo D\u00edez (PP de Castilla y Le\u00f3n) y Pablo Hisp\u00e1n Iglesias de Ussel (PPCM)\nPortavoc\u00eda en el Senado: Javier Ignacio Maroto Aranz\u00e1bal (PP de Castilla y Le\u00f3n)\nSecretar\u00eda general del Grupo Parlamentario Popular en el Senado: Amelia Salanueva Murguialday (PP de Navarra)\nPortavoces adjuntos: Jos\u00e9 Manuel Barreiro Fern\u00e1ndez (PPdeG), Francisco Javier Arenas Bocanegra (PP Andaluz), Ana Isabel Al\u00f3s L\u00f3pez (PP de Arag\u00f3n), Jos\u00e9 Antonio Monago Terraza (PP de Extremadura), Antonio Rom\u00e1n Jasanada (PP-CLM), Patricia Rodr\u00edguez Calleja (PP de Castilla y Le\u00f3n) y Asier Antona G\u00f3mez  (PP de Canarias)\nPortavoc\u00eda en el Parlamento Europeo: Dolors Montserrat Montserrat (PPC)\nSecretar\u00eda general del PP en el Parlamento Europeo: Mar\u00eda Rosa Estar\u00e0s Ferragut (PP de las Islas Baleares)\nTesorero: Pablo Arias Echevarr\u00eda (PPCM)", "subsections": [{"name": "Presidentes regionales", "text": "El Partido Popular tiene presencia en todas las comunidades aut\u00f3nomas de Espa\u00f1a, adem\u00e1s de en las dos ciudades aut\u00f3nomas. Actualmente, el Partido Popular gobierna en cinco de las diecisiete autonom\u00edas, y en una de las dos ciudades aut\u00f3nomas, siendo los presidentes de las delegaciones regionales las siguientes personas:\n\u00a0\ndesde 2018\n\u00a0\nPrincipado de Asturias\nIslas Baleares\nCanarias\nCantabria\nCastilla-La Mancha\nCastilla y Le\u00f3n\ndesde 1987\nCatalu\u00f1a\nComunidad\u00a0Valenciana\nExtremadura\nGalicia\ndesde 2009\nLa Rioja\nComunidad de Madrid\ndesde 1995\nRegi\u00f3n de Murcia\nNavarra\nPa\u00eds Vasco\n\u00a0\ndesde 2001\nMelilla"}]}, {"name": "Resultados electorales", "text": "", "subsections": [{"name": "Elecciones generales", "text": ""}, {"name": "Elecciones auton\u00f3micas", "text": "\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Presidencia de la Comunidad Aut\u00f3noma\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0En Coalici\u00f3n sin ser la principal fuerza\n\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0En la oposici\u00f3n\n\u00a0\n\u00a0\n\u00a0"}, {"name": "Elecciones municipales", "text": ""}, {"name": "Elecciones al Parlamento Europeo", "text": "a En coalici\u00f3n con UPN y CdG b En coalici\u00f3n con UPN."}]}, {"name": "L\u00edderes", "text": "V\u00e9ase tambi\u00e9n:", "subsections": [{"name": "Presidencia", "text": ""}, {"name": "Secretar\u00eda general", "text": ""}]}, {"name": "Simbolog\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Imagotipo", "text": "La imagen estilizada de un ave corona a las dos pes en el logotipo del partido. Dicha imagen es conocida hoy en d\u00eda como una gaviota, muy estilizada, pero en sus or\u00edgenes se trataba de un albatros.[157]\u200b Fue en el congreso de junio de 2008 cuando los nuevos estatutos cambian la denominaci\u00f3n a \"gaviota\"[158]\u200b (Art. 1.\u00ba, punto 3) seguramente por desconocimiento del propio redactor de los estatutos,[159]\u200b ya que hoy en d\u00eda, el Partido Popular sigue entregando los premios \"Albatros de Oro\".[160]\u200b El autor del logotipo original, Fernando Mart\u00ednez Vidal, afirma que el ave del logotipo no se trata de una gaviota ni de un albatros, sino de un charr\u00e1n.[161]\u200b\nSeg\u00fan est\u00e1 descrito en los estatutos aprobados por el Partido Popular en el XVI Congreso celebrado en junio de 2008.\nEn 2007, con ocasi\u00f3n de la campa\u00f1a de las elecciones municipales, el PP cambi\u00f3 brevemente su color predominante del azul al naranja (m\u00e1s joven y din\u00e1mico, ligado a movimientos m\u00e1s moderados), inspir\u00e1ndose en la Revoluci\u00f3n naranja llevada a cabo en Ucrania por V\u00edktor Y\u00fashchenko contra el fraude electoral.[163]\u200b\nEn enero de 2008, poco antes de las elecciones generales, el PP adopt\u00f3 un nuevo logotipo en el que las siglas y la gaviota estaban sobre dos esferas azules. En junio del mismo a\u00f1o cambi\u00f3 la doble esfera por un recuadro azul con las esquinas redondeadas y el borde de color gris.[164]\u200b\nEn julio de 2015, el Partido Popular cambia el logotipo por las siglas de la formaci\u00f3n coronadas con una gaviota perfilada, conjunto enmarcado por un c\u00edrculo, todo en color azul claro.[165]\u200b\nDesde el 2019, el logotipo del PP redondea su letra y cambia sustancialmente la gaviota al adoptar una forma de medio coraz\u00f3n. En algunas versiones aparece con los colores de la bandera nacional.[166]\u200b\nEn 2022, el PP retoca su logotipo dej\u00e1ndolo plano en \u00fanico color azul m\u00e1s oscuro.\nLogo del PP desde 1989 hasta 1993.\nLogo del PP desde 1993 hasta 2000.\nLogo del PP desde 2000 hasta 2004.\nLogo del PP desde 2004 hasta 2007.\nLogo del PP de 2007.\nLogo del PP de 2008.\nLogo del PP desde 2008 hasta 2015.\nLogo del PP desde el 9 de julio de 2015 hasta 2019.\nMarca del PP desde 2015 hasta 2019.\nLogo del PP desde 2019 hasta 2022.\nMarca del PP desde 2019 hasta 2022.\nLogo del PP desde 2022.\nMarca del PP desde 2022."}, {"name": "Himno", "text": "El himno de este partido ha sido el mismo desde su formaci\u00f3n. Su composici\u00f3n fue encargada en 1989 por Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez a Manuel Pacho, un conocido compositor de jingles como \u00abVacaciones Santillana\u00bb.[167]\u200b Seg\u00fan su creador, es un himno pegadizo y reconocible que encarna los valores de emprendimiento e individualidad propios del liberalismo, a diferencia de los valores de \u00abcolectividad y de uni\u00f3n\u00bb que se esperar\u00edan de un himno de un partido de izquierdas.[168]\u200b"}]}, {"name": "Casos judiciales", "text": "El fiscal general del Estado C\u00e1ndido Conde-Pumpido revel\u00f3 que, en noviembre de 2009, se estaban tramitando un total de 200 causas contra cargos p\u00fablicos del PP por corrupci\u00f3n.[169]\u200b[170]\u200b[171]\u200b\nEl Partido Popular se ha visto salpicado de casos de corrupci\u00f3n en todos sus \u00e1mbitos, al igual que el PSOE, aunque los a\u00f1os 2010 han sido la d\u00e9cada donde m\u00e1s presunta corrupci\u00f3n se habr\u00eda destapado en el partido; entre los casos de corrupci\u00f3n m\u00e1s graves se cuentan los casos Bankia (que acab\u00f3 con la absoluci\u00f3n de todos sus imputados),[172]\u200b Blesa, B\u00e1rcenas, Fabra, G\u00fcrtel (donde el Partido Popular qued\u00f3 absuelto de toda responsabilidad criminal) y Lezo. El Partido Popular fue acusado de dar pocas muestras de colaboraci\u00f3n con la justicia, y de destruir deliberadamente, para eliminar supuestas pruebas, los ordenadores de su sede usados por el extesorero Luis B\u00e1rcenas.[173]\u200b Finalmente, la Justicia absolvi\u00f3 al partido de estos cargos, afirmando que se trataba de un borrado conforme al protocolo interno implantado por el PP en el marco del documento de seguridad al que los partidos deben adherirse por la normativa de protecci\u00f3n de datos.[174]\u200b\nCaso Baltar\nCaso Bankia\nCaso B\u00e1rcenas\nCaso Blesa\nCaso Bon Sosec\nCaso Brugal\nCaso de la Ciudad del Golf\nCaso de la cooperaci\u00f3n\nCaso de las preferentes en Bankia\nCaso Emarsa\nCaso Fabra\nCaso G\u00fcrtel\nCaso Fitur\nCaso Rasput\u00edn\nCaso Taula\nCaso T\u00fanel de S\u00f3ller\nCaso Valmor\nOperaci\u00f3n P\u00fanica\nOperaci\u00f3n Lezo\nCaso Cifuentes\nCaso Erial", "subsections": [{"name": "Condena por la Caja B", "text": "El 28 de octubre de 2021, la Audiencia Nacional acredit\u00f3 la existencia de una contabilidad paralela o Caja B, con la cual se financi\u00f3 la reforma de la sede situada en la calle G\u00e9nova de Madrid. Tambi\u00e9n condenaba al partido al pago de 123\u00a0669\u00a0\u20ac como responsable civil subsidiario por el impuesto de Sociedades de Unifica \u2014la empresa que realiz\u00f3 las obras\u2014 de 2007. Asimismo el tesorero durante aquella \u00e9poca, Luis B\u00e1rcenas, fue condenado a dos a\u00f1os de prisi\u00f3n. [175]\u200b"}]}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Partidos pol\u00edticos de Espa\u00f1a\nNuevas Generaciones del Partido Popular\nCongresos de AP y PP\nCentro Democr\u00e1tico y Social\nForo de Ciudadanos\nUnidad Alavesa\nUni\u00f3n del Pueblo Navarro\nUni\u00f3n Valenciana\nFundaci\u00f3n Humanismo y Democracia\nFundaci\u00f3n para el An\u00e1lisis y los Estudios Sociales\nLegislaturas de Gobierno del PP\nVI legislatura de Espa\u00f1a\nVII legislatura de Espa\u00f1a\nX legislatura de Espa\u00f1a\nXI legislatura de Espa\u00f1a\nXII legislatura de Espa\u00f1a", "subsections": []}, {"name": "Notas", "text": "", "subsections": [{"name": "Coaliciones", "text": "\u2191 En el Congreso de los diputados 2 esca\u00f1os correspond\u00edan a UPN y otros a CdG. En el Senado, 3 esca\u00f1os correspond\u00edan a UPN y otro a CdG.\n\u2191 En el Congreso de los diputados 3 esca\u00f1os correspond\u00edan a UPN y en el Senado otros 3 esca\u00f1os tambi\u00e9n de UPN.\n\u2191 En el Congreso de los diputados 3 esca\u00f1os correspond\u00edan a UPN y 1 al PAR. En el Senado, 3 a UPN y 3 al PAR.\n\u2191 En el Congreso de los diputados 3 esca\u00f1os correspond\u00edan a UPN y 1 al PAR. En el Senado, 3 esca\u00f1os correspond\u00edan a UPN y 1 al UPM.\n\u2191 En el Congreso de los diputados 2 esca\u00f1os correspond\u00edan a UPN. En el Senado, 3 correspond\u00edan a UPN, 1 a UPM y 1 a UV.\n\u2191 En el Congreso de los diputados 2 esca\u00f1os correspond\u00edan a UPN, mientras que en el Senado le correspond\u00edan 3.\n\u2191 En el Congreso de los diputados, uno de los esca\u00f1os correspond\u00eda a UPN. En el Senado, 2 esca\u00f1os correspond\u00edan a UPN, 3 al PAR y 2 a CCN.\n\u2191 En el Congreso de los diputados 2 esca\u00f1os correspond\u00edan a UPN. En el Senado, 1 esca\u00f1o correspond\u00eda a UPN."}, {"name": "Investiduras", "text": "\u2191 La definici\u00f3n propia del partido es \u00abcentro reformista\u00bb.\n\u2191 Investido en primera votaci\u00f3n con el apoyo de CiU (16), PNV (5), y CC (4), que suman 181 esca\u00f1os.\n\u2191 El Congreso de los Diputados no otorg\u00f3 la confianza a ning\u00fan presidenciable, por lo que dos meses despu\u00e9s de la primera votaci\u00f3n de investidura, las Cortes quedaron disueltas autom\u00e1ticamente y se convocaron nuevas elecciones.\n\u2191 Investido en segunda votaci\u00f3n durante el segundo debate de investidura con el apoyo de C's (32), UPN (2), CC (1), y FAC (1), sumando 170 apoyos contra 111 votos en contra y 68 abstenciones.\n\u2191 Entre el 31 de mayo y el 1 de junio de 2018, se produjo una moci\u00f3n de censura encabezada por Pedro S\u00e1nchez (PSOE), con la cual el PP fue desalojado del poder."}]}, {"name": "Referencias", "text": "Puedes colaborar edit\u00e1ndolas como se indica en esta p\u00e1gina.\n\u2191 \u00abFeij\u00f3o, tras ser elegido presidente del PP con el 98,35% de los votos: \"Lo importante ahora es seguir juntos\"\u00bb. euroapress. 2 de septiembre de 2022. Consultado el 10 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 Gago, Xos\u00e9 (31 de marzo de 2022). pp/00031648720534238555221.htm \u00abFeijoo elige a Cuca Gamarra como secretaria general del PP\u00bb. lavozdegalicia. Consultado el 10 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 Garc\u00eda de Blas, Elsa (1 de abril de 2022). \u00abFeij\u00f3o designa a El\u00edas Bendodo, hombre fuerte de Moreno Bonilla, coordinador general del PP\u00bb. El Pa\u00eds. Consultado el 10 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 C\u00e1novas Morillo, Carlos (2 de marzo de 2022). \u00abQui\u00e9n es Cuca Gamarra, la portavoz del PP en el Congreso de los Diputados y nueva coordinadora general del partido\u00bb. Newtral. Consultado el 10 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 Carre\u00f1o, \u00c1ngel (4 de mayo de 2022). \u00abJavier Maroto ser\u00e1 confirmado como portavoz en el Senado a mitad de mayo\u00bb. El Independiente. Consultado el 10 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 Collado, \u00c1ngel (1 de abril de 2022). \u00abCasado pone a Montserrat como uno por Europa para combatir el independentismo\u00bb. El Independiente. Consultado el 10 de noviembre de 2022.\u00a0\n\u2191 Spain After the Indignados/15M Movement. Springer International Publishing. 24 de junio de 2019. p.\u00a02. ISBN\u00a09783030194352.\u00a0\n\u2191 Clifford, Bob (16 de abril de 2019). Rights as Weapons Instruments of Conflict, Tools of Power. Princeton University Press. p.\u00a079. ISBN\u00a09780691216881.\u00a0\n\u2191 De Vries, Catherine; Binzer Hobolt, Sara; Binzer Hobolt; Proksch, Sven-Oliver; B. Slapin, Jonathan (2021). Foundations of European Politics A Comparative Approach. Oxford University Press. p.\u00a0144. ISBN\u00a09780198831303.\u00a0\n\u2191 Annesley, Claire; Beckwith, Karen; Franceschet, Susan (2019). Cabinets, Ministers, and Gender. Oxford University Press. p.\u00a055. ISBN\u00a09780190069018.\u00a0\n\u2191 Ignacio, Lago (19 de octubre de 2021). Handbook on Decentralization, Devolution and the State. Edward Elgar Publishing Limited. p.\u00a0186. ISBN\u00a09781839103285.\u00a0\n\u2191 Mihr, Anja (28 de diciembre de 2017). A Comparative Study of Germany, Spain and Turkey. Cambridge University Press. p.\u00a0307. ISBN\u00a09781108423069.\u00a0\n\u2191 Ann Schmidt, Vivien (2020). Europe's Crisis of Legitimacy Governing by Rules and Ruling by Numbers in the Eurozone. Oxford University Press. p.\u00a0273. ISBN\u00a09780198797050.\u00a0\n\u2191 Inmaculada Egido (2005). Transforming Education: The Spanish Experience. Nova Publishers. p.\u00a014. ISBN\u00a0978-1-59454-208-4.\u00a0\n\u2191 Fernando Reinares (2014). \u00abThe 2004 Madrid Train Bombings\u00bb.  En Bruce Hoffman; Fernando Reinares, eds. The Evolution of the Global Terrorist Threat: From 9/11 to Osama bin Laden's Death. Columbia University Press. p.\u00a032. ISBN\u00a0978-0-231-53743-8.\u00a0\n\u2191 a b Error en la cita: Etiqueta <ref> no v\u00e1lida; no se ha definido el contenido de las referencias llamadas Hlou\u0161ekKope\u010dek\n\u2191 Error en la cita: Etiqueta <ref> no v\u00e1lida; no se ha definido el contenido de las referencias llamadas Magone2003\n\u2191 Philip Arestis; Malcolm C. Sawyer (2001). The Economics of the Third Way: Experiences from Around the World. Edward Elgar Publishing. p.\u00a0155. ISBN\u00a0978-1-84376-283-6.\u00a0\n\u2191 a b c Error en la cita: Etiqueta <ref> no v\u00e1lida; no se ha definido el contenido de las referencias llamadas Sin-nombre-p31M-1\n\u2191 Resende, Madalena Meyer (3 de octubre de 2014). Catholicism and Nationalism: Changing Nature of Party Politics. ISBN\u00a09781317610618.\u00a0\n\u2191 a b \u00abEl PP defiende que la monarqu\u00eda es \u00ababsolutamente imprescindible\u00bb\u00bb. La Voz de Galicia. 26 de febrero de 2013. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 a b \u00abBatalla decisiva en el centroderecha\u00bb. El Pa\u00eds. 14 de marzo de 2021.\u00a0\n\u2191 a b \nJansen, Thomas; Van Hecke, Steven (2011). At Europe's Service: The Origins and Evolution of the European People's Party. Springer Science & Business Media. p.\u00a053. ISBN\u00a09783642194146. \u00abThe right-wing Conservative AP was now transformed into a party of the centre-right: it was renamed People's Party (Partido Popular, PP) in the spring of 1989.\u00a0\u00bb\u00a0\nNewton, Michael T. (1997). Institutions of Modern Spain: A Political and Economic Guide. Cambridge University Press. p.\u00a0200. ISBN\u00a09780521575089. \u00abSince the 're-launch' of 1989, the party has established itself clearly as a party of the centre-right...\u00a0\u00bb\u00a0\nMeyer Resende, Madalena (2014). Catholicism and Nationalism: Changing Nature of Party Politics. Routledge. p.\u00a0xix. ISBN\u00a09781317610618. \u00abIn 1989 the AP transformed into the Partido Popular (PP) \u2013 a coalition of center-right forces...\u00a0\u00bb\u00a0\nMatuschek, Peter (2004). \u00abWho Learns from Whom: The Failure of Spanish Christian Democracy and the Success of the Partido Popular\u00bb.  En Steven Van Hecke; Emmanuel Gerard, eds. Christian Democratic Parties in Europe Since the End of the Cold War. Leuven University Press. p.\u00a0243. ISBN\u00a09789058673770.\u00a0\n\u2191 a b Anttiroiko y M\u00e4lki\u00e4, 2007, p.\u00a0393.\n\u2191 a b \nFerreiro, Jesus; Serrano, Felipe (2001). \u00abThe economic policy of the Spanish Socialist governments: 1982\u20131996\u00bb.  En Philip Arestis; Malcolm C. Sawyer, eds. The Economics of the Third Way: Experiences from Around the World (Edward Elgar Publishing). p.\u00a0155. ISBN\u00a01843762838. Consultado el 30 de enero de 2015.\u00a0\nEncarnaci\u00f3n, Omar G. (2008). Spanish Politics: Democracy After Dictatorship. Polity. pp.\u00a061-64. ISBN\u00a0978-0745639925. Consultado el 30 de enero de 2015.\u00a0\n\u00cd\u00f1igo-Mora, Isabel (2010). \u00abRhetorical strategies in the British and Spanish parliaments\u00bb.  En Cornelia Ilie, ed. European Parliaments Under Scrutiny: Discourse Strategies and Interaction Practices (John Benjamins Publishing). p.\u00a0332. ISBN\u00a0978-9027206299. Consultado el 30 de enero de 2015.\u00a0\nDiGiacomo, Susan M. (2008). \u00abRe-presenting the Fascist Classroom: Education as a Space of Memory in Contemporary Spain\u00bb.  En Sharon R. Roseman; Shawn S. Parkhurst, eds. Recasting Culture and Space in Iberian Contexts (SUNY Press). p.\u00a0121. ISBN\u00a0978-0791479018. Consultado el 30 de enero de 2015.\u00a0\n\u2191 \u00abEl PP gan\u00f3 4.600 afiliados en 2020 y remonta tras la crisis por la irrupci\u00f3n de Vox\u00bb. El Independiente. 15 de julio de 2021. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 a b Jim\u00e9nez, Pablo Torija (29 de agosto de 2014). \u00ab\u00bfD\u00f3nde est\u00e1n los 865.000 socios del PP?\u00bb. ElDiario.es. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abLos inscritos para votar en las primarias del PP apenas superan a los candidatos de las municipales de 2015\u00bb. ELMUNDO. 27 de junio de 2018. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Pa\u00eds, El (20 de enero de 1989). \u00abFraga se emple\u00f3 a fondo para lograr que el congreso de AP cambie el nombre del partido\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Blanco, Patricia R. (1 de julio de 2018). \u00abEl reiterado \u2018fantasma\u2019 de los 800.000 militantes del PP\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abABC MADRID 16-01-1989 p\u00e1gina 16 - Archivo ABC\u00bb. abc. 19 de agosto de 2019. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abABC SEVILLA 05-06-1989 p\u00e1gina 21 - Archivo ABC\u00bb. abc. 20 de agosto de 2019. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abRegistro de Partidos Pol\u00edticos\u00bb. sede.mir.gob.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abABC MADRID 05-05-1977 p\u00e1gina 103 - Archivo ABC\u00bb. abc. 10 de agosto de 2019. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Marcos, Pilar (7 de octubre de 2006). \u00abDe cuando Alianza Popular naci\u00f3 con siete padrinos\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Jauregui, Fernando (5 de diciembre de 1986). \u00abHerrero de Mi\u00f1\u00f3n tendr\u00e1 \"todos los poderes\" en Alianza Popular hasta el congreso extraordinario\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Jauregui, Fernando (7 de febrero de 1987). \u00abHern\u00e1ndez Mancha venci\u00f3 por holgada mayor\u00eda a Herrero en el congreso extraordinario de AP\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Pa\u00eds, El (29 de abril de 1996). \u00abAznar pacta con el PNV y logra el apoyo de todo el centro derecha a su investidura\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abDocumento de trabajo. Enlace de las series de paro 1976-2000 seg\u00fan la definici\u00f3n EPA-2002\u00bb. Instituto Nacional de Estad\u00edstica. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abWayback Machine\u00bb. web.archive.org. 22 de diciembre de 2009. Archivado desde el original el 22 de diciembre de 2009. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abWayback Machine\u00bb. web.archive.org. 28 de septiembre de 2007. Archivado desde el original el 28 de septiembre de 2007. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abUGT: Aznar no asume las consecuencias de la Huelga General\u00bb. web.archive.org. 19 de enero de 2012. Archivado desde el original el 19 de enero de 2012. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abPropuesta de ETA al PNV en agosto de 1998\u00bb. EAJ-PNV. Agosto de 1998. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abPropuesta de ETA al PNV en agosto de 1998\u00bb. EAJ-PNV. Agosto de 1998. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Prieto, Joaqu\u00edn (13 de marzo de 2000). \u00abAznar consigue una hist\u00f3rica mayor\u00eda absoluta\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Fuente ISS (MEC).\n\u2191 Company, Enric (2 de noviembre de 2007). \u00abEl PP desautoriza a dos diputados por desmarcarse del bulo del 11-M\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abCampa\u00f1a de la Memoria - Los enigmas del 11M - Luis del Pino\u00bb. web.archive.org. 20 de agosto de 2007. Archivado desde el original el 20 de agosto de 2007. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abLibertad Digital - ETA y el 11M\u00bb. www.libertaddigital.com. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl PSC expulsa al primer secretario de las Juventudes de Martorell por el ataque a Piqu\u00e9\u00bb. El Pa\u00eds. 11 de octubre de 2006. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abcuatro.com - Las Ma\u00f1anas de Cuatro entrevista a Mariano Rajoy\u00bb. web.archive.org. 11 de octubre de 2007. Archivado desde el original el 11 de octubre de 2007. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abConsulta de resultados electorales. Ministerio del Interior\u00bb. www.infoelectoral.mir.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abLa Ma\u00f1ana\u00a0::: Escuchar: Tertulia - Martes, 11 de marzo de 2008\u00a0::: Cadena COPE\u00bb. web.archive.org. 14 de marzo de 2008. Archivado desde el original el 14 de marzo de 2008. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00ab'El resultado es injusto pero el PP debe renovarse' | elmundo.es\u00bb. www.elmundo.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abRam\u00edrez considera una 'gran equivocaci\u00f3n' que Rajoy se presente a la reelecci\u00f3n en el PP | elmundo.es\u00bb. www.elmundo.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abRajoy optar\u00e1 en junio a la reelecci\u00f3n en el PP: 'Esto es lo que hay' | elmundo.es\u00bb. www.elmundo.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Molt\u00f3, Ezequiel (19 de abril de 2008). \u00ab\"Si se van liberales y conservadores del PP, \u00bfqui\u00e9n queda?\", dice el aguirrismo\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Sandoval, Pablo Xim\u00e9nez de (19 de abril de 2008). \u00abRajoy se lanza a la yugular de Aguirre\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl hervidero 'popular' | elmundo.es\u00bb. www.elmundo.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abLa descarada provocaci\u00f3n de Rajoy - El blog de Federico\u00bb. web.archive.org. 20 de abril de 2008. Archivado desde el original el 20 de abril de 2008. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abZaplana abandona la pol\u00edtica y ficha por Telef\u00f3nica\u00bb. El Pa\u00eds. 29 de abril de 2008. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Sandoval, Pablo Xim\u00e9nez de (5 de mayo de 2008). \u00abRajoy agradece a Acebes su labor en \"los a\u00f1os dif\u00edciles\"\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 a b \u00abSan Gil dejar\u00e1 la direcci\u00f3n del PP vasco si no recupera 'la confianza' en Rajoy | elmundo.es\u00bb. www.elmundo.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abAznar se siente 'profundamente disgustado' por las salidas de San Gil y Ortega Lara | elmundo.es\u00bb. www.elmundo.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl portazo de San Gil desata la mayor revuelta contra Rajoy en el PP\u00bb. El Pa\u00eds. 12 de mayo de 2008. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Pa\u00eds, El (13 de mayo de 2008). \u00ab\"Mar\u00eda San Gil, yo y otras muchas personas vamos a dar la batalla\"\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abGuerra de SMS en el PP | elmundo.es\u00bb. www.elmundo.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abCOPE - Por fin el debate merece la pena\u00bb. web.archive.org. 6 de marzo de 2009. Archivado desde el original el 6 de marzo de 2009. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abLosantos amenaza a todo el equipo de Rajoy: \"Caer\u00e1n\"\u00a0-\u00a0P\u00fablico.es\u00bb. web.archive.org. 26 de mayo de 2008. Archivado desde el original el 26 de mayo de 2008. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abRajoy, reelegido presidente del PP con r\u00e9cord de votos en blanco\u00bb. El Pa\u00eds. 21 de junio de 2008. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abRajoy, reelegido presidente del PP pese a no tener el apoyo del 21% de los compromisarios | elmundo.es\u00bb. www.elmundo.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl PP incorpora la enmienda que critica el nuevo rumbo del partido\u00bb. Libertad Digital. 17 de junio de 2008. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Foguet, Joan (3 de junio de 2009). \u00abVidal-Quadras pide eliminar las nacionalidades de la Constituci\u00f3n\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl pacto del PSE-PP garantiza cuatro a\u00f1os de gobierno de Patxi L\u00f3pez\u00bb. El Pa\u00eds. 30 de marzo de 2009. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 RNE, RTVE es / (23 de diciembre de 2010). \u00abCiU y PSC firman el acuerdo que facilitar\u00e1 la investidura de Mas\u00bb. RTVE.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abLa abstenci\u00f3n del PPC permite la aprobaci\u00f3n de los presupuestos de Catalunya de 2012\u00bb. La Vanguardia. 15 de febrero de 2012. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abMulta de 60.000 euros al PP por los falsos voluntarios de las candidaturas vascas\u00bb. La Voz de Galicia. 1 de octubre de 2008. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl PP formar\u00e1 su propio partido en Navarra al considerar que UPN ha roto el pacto | elmundo.es\u00bb. www.elmundo.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abLa abstenci\u00f3n de UPN en los Presupuestos pone fin a 17 a\u00f1os de pactos con el PP | elmundo.es\u00bb. www.elmundo.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl presidente de UPN dice que prefiere que se rompa el pacto con el PP a 'romper Navarra' | elmundo.es\u00bb. www.elmundo.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Mercado, Francisco (6 de febrero de 2009). \u00abGarz\u00f3n desmantela una gran trama de corrupci\u00f3n pol\u00edtica vinculada al PP\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abDimite Sergio Gam\u00f3n, supuesto jefe del espionaje en Madrid\u00bb. El Pa\u00eds. 23 de junio de 2010. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl d\u00e9ficit se dispara al 8%: el Gobierno sube impuestos y recorta 8.900 millones\u00bb. El Mundo. 30 de diciembre de 2011.\u00a0\n\u2191 \u00abEspa\u00f1a cierra un a\u00f1o en crecimiento\u00bb. El Pa\u00eds. 23 de julio de 2014.\u00a0\n\u2191 \u00abLa democracia espa\u00f1ola ante su mayor desaf\u00edo\u00bb. El Pa\u00eds. 2 de octubre de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Gobierno toma el control absoluto de la Generalitat\u00bb. El Mundo. 22 de octubre de 2017.\u00a0\n\u2191 Andrino, Borja (20 de septiembre de 2019). \u00abTwitter y Facebook eliminan 359 cuentas falsas atribuidas al PP para las \u00faltimas generales\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abDisclosing new data to our archive of information operations\u00bb. blog.twitter.com (en ingl\u00e9s estadounidense). Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl PP saca los peores resultadoas de su historia en Catalu\u00f1a con tan solo 3 diputados\u00bb. Consultado el 25 de noviembre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abCasado y Ayuso se reencuentran tras 40 d\u00edas de ausencias\u00bb. Consultado el 29 de diciembre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abCasado afirma que no quiere \"solistas\" en el PP\u00bb. Consultado el 29 de diciembre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abAyuso tiene bloqueado en WhatsApp a Garc\u00eda Egea y a otros dirigentes del PP\u00bb. Consultado el 29 de diciembre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abMa\u00f1ueco disuelve las Cortes y convoca elecciones\u00bb. Consultado el 17 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abMa\u00f1ueco justifica el adelanto electoral por miedo a la traici\u00f3n de C's\u00bb. Consultado el 17 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abMa\u00f1ueco gana por la m\u00ednima y necesitar\u00e1 el respaldo de Vox.\u00bb. Abc.es. Consultado el 17 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 Olmo, Jos\u00e9 Mar\u00eda (16 de febrero de 2022). \u00abFontaneros de G\u00e9nova contactaron con detectives para investigar al hermano de Ayuso\u00bb. elconfidencial.com. Consultado el 21 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abIsabel D\u00edaz Ayuso: \"Alguien est\u00e1 empe\u00f1ado en que a m\u00ed no me vaya bien y a Pablo Casado tampoco\" - Libertad Digital\u00bb. www.libertaddigital.com. Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abAyuso acusa a Casado de intentar destruirla de forma \"cruel\" y defiende la \"legalidad\" del contrato de su hermano\u00bb. ELMUNDO. 17 de febrero de 2022. Consultado el 21 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 Arag\u00f3n, Heraldo de. \u00abEl PP desmiente una supuesta trama interna para investigar al hermano de Isabel D\u00edaz Ayuso\u00bb. heraldo.es. Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 Paredes, Hechos de Hoy / Lola (17 de febrero de 2022). \u00abCasado y Egea ordenaron una investigaci\u00f3n sobre Isabel D\u00edaz Ayuso\u00bb. hechosdehoy.com. Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abGarcia Egea anuncia un espediente informativu sobre Isabel D\u00edaz Ayuso\u00bb. amp.europapress.es. Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abTeodoro Garc\u00eda Egea anuncia que el PP abrir\u00e1 expediente a Ayuso por verter \"acusaciones grav\u00edsimas\" | Onda Cero Radio\u00bb. www.ondacero.es. 17 de febrero de 2022. Consultado el 21 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abG\u00e9nova da por buenas las pruebas presentadas por Ayuso y afirma que cerrar\u00e1 el expediente informativo\u00bb. ELMUNDO. 19 de febrero de 2022. Consultado el 21 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abLa direcci\u00f3n nacional del PP cerrar\u00e1 el expediente a Isabel D\u00edaz Ayuso tras recibir la informaci\u00f3n requerida\u00bb. cuatro. 19 de febrero de 2022. Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abAudio | El detective a quien el PP habr\u00eda pedido espiar a Ayuso confirma un encargo al que se neg\u00f3 porque \"era ilegal\"\u00bb. www.lasexta.com. 17 de febrero de 2022. Consultado el 21 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 COPE (18 de febrero de 2022). \u00abCasado, en COPE: \"No es ejemplar que un hermano cobre de un contrato adjudicado por mi gobierno\"\u00bb. COPE. Consultado el 21 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 Casqueiro, Javier (21 de febrero de 2022). \u00abFeij\u00f3o, a Casado: \u201cTienes que renunciar ya, la dimisi\u00f3n de Egea es insuficiente\u201d\u00bb. El Pa\u00eds. Consultado el 21 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abLa direcci\u00f3n del grupo parlamentario Popular exige la destituci\u00f3n de Egea y un congreso urgente\u00bb. abc. 22 de febrero de 2022. Consultado el 22 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abDimite Teodoro Garc\u00eda Egea y el PP celebrar\u00e1 un congreso extraordinario el 1 de marzo\u00bb. La Voz de Galicia. 22 de febrero de 2022. Consultado el 22 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abPablo Casado mantendr\u00e1 su cargo hasta el congreso extraordinario de abril y se compromete a no presentarse\u00bb. telecinco. 24 de febrero de 2022. Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 Santos, Pilar (22 de febrero de 2022). \u00abPablo Casado cede a la presi\u00f3n interna y convocar\u00e1 congreso extraordinario del PP\u00bb. La Opini\u00f3n de M\u00e1laga. Consultado el 25 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abCasado no dimite, pero no se presentar\u00e1 al Congreso del PP\u00bb. AS.com. 24 de febrero de 2022. Consultado el 6 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 Vizoso, Sonia (2 de marzo de 2022). \u00abFeij\u00f3o se lanza a reconstruir el PP: \u201cNo estoy en pol\u00edtica para desentenderme\u201d\u00bb. El Pa\u00eds. Consultado el 6 de marzo de 2022.\u00a0\n\u2191 SER,Agencias, Cadena (2 de abril de 2022). \u00abFeij\u00f3o es proclamado presidente del PP con un abrumador 98,35% de los votos\u00bb. cadena SER. Consultado el 2 de abril de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abIsabel D\u00edaz Ayuso, nueva presidenta del PP de Madrid con el 99,12% de los votos\u00bb. Europa Press. 20 de mayo de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abEl PP arrasa en Andaluc\u00eda y acelera el declive de S\u00e1nchez.\u00bb. El Mundo. 20 de junio de 2022.\u00a0\n\u2191 Annesley, Claire (2005). A political and economic dictionary of Western Europe (1st ed edici\u00f3n). Routledge. ISBN\u00a00-203-40341-X. OCLC\u00a0252755104. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Hlou\u0161ek, V\u00edt; Kope\u010dek, Lubom\u00edr (13 de mayo de 2016). Origin, Ideology and Transformation of Political Parties. doi:10.4324/9781315599106. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Magone, Jos\u00e9 M. (6 de diciembre de 2017). Contemporary Spanish Politics. doi:10.4324/9781315262772. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abPartido Popular, \u00bfel partido de los trabajadores?\u00bb. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEntrevista al profesor Navarro sobre el pacto PSOE-PP\u00bb. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Farr\u00e9, Juan Avil\u00e9s (2004). \u00abEspa\u00f1a y la integraci\u00f3n europea: partidos y opini\u00f3n p\u00fablica (1977-2004)\u00bb. Espacio, tiempo y forma. Serie V, Historia contempor\u00e1nea (16): 409-424. ISSN\u00a01130-0124. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Seixas, Xos\u00e9 M. N\u00fa\u00f1ez (2007). \u00abHistoriograf\u00eda y nacionalismo en la Espa\u00f1a del siglo XXI\u00bb. Anuario del Centro de Estudios Hist\u00f3ricos \"Prof. Carlos S. A. Segreti\" 7 (7): 329-346. ISSN\u00a01666-6836. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Balibrea Enr\u00edquez, Mari Paz (2007). Tiempo de exilio\u00a0: una mirada cr\u00edtica a la modernidad espa\u00f1ola desde el pensamiento republicano en el exilio. Montesinos. ISBN\u00a0978-84-96831-46-9. OCLC\u00a0183356862. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00ab\"El PP defiende el modelo de las autonom\u00edas de la Constituci\u00f3n de 1978\"\u00bb. Partido Popular. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Cu\u00e9, Carlos E. (13 de marzo de 2011). \u00abRajoy reivindica la 'marca PP' en Asturias frente a la \"marcha atr\u00e1s\" de Cascos\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abCasado intensifica su discurso centralista: \"Ni una trans...\u00bb. El Plural. 24 de noviembre de 2018. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abPablo Casado propone recentralizar las competencias educativas\u00bb. ELMUNDO. 24 de noviembre de 2018. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abRecentralizar la sanidad, sobre la mesa del PP si quiere gobernar Andaluc\u00eda\u00bb. Redacci\u00f3n M\u00e9dica. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abLa militancia en tiempos de crisis\u00bb. abc. 25 de mayo de 2013. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abpopulares\u00bb. Partido Popular. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 20minutos (8 de febrero de 2013). \u00abEl PP recibi\u00f3 370 millones en subvenciones y solicit\u00f3 otros 60 en pr\u00e9stamos entre 2008 y 2011\u00bb. www.20minutos.es - \u00daltimas Noticias. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abBOE.es - BOE-A-2012-9453 Resoluci\u00f3n de 6 de julio de 2012, de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Interior, por la que se publican las subvenciones estatales anuales, para atender los gastos de funcionamiento ordinario, abonadas a las diferentes formaciones pol\u00edticas con representaci\u00f3n en el Congreso de los Diputados, durante el segundo trimestre del ejercicio 2012.\u00bb. boe.es. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abBOE.es - BOE-A-2012-9527 Resoluci\u00f3n de 6 de julio de 2012, de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Interior, por la que se publican las subvenciones estatales anuales, para sufragar los gastos de seguridad, abonadas a las diferentes formaciones pol\u00edticas con representaci\u00f3n en el Congreso de los Diputados, durante el segundo trimestre del ejercicio 2012.\u00bb. boe.es. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abLa deuda con la banca supera los 227 millones\u00bb. abc. 13 de abril de 2012. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Tribunal de Cuentas denuncia que PSOE y PSC tienen cr\u00e9ditos impagados de 6,7 y 14,5 millones\u00bb. abc. 16 de diciembre de 2002. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 SER, Cadena (18 de noviembre de 2005). \u00abCaixa Galicia perdon\u00f3 casi 300 millones de pesetas al PP el a\u00f1o en que lleg\u00f3 al poder\u00bb. Cadena SER. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abPP, CiU y PNV, partidos que recibieron m\u00e1s donaciones an\u00f3nimas\u00bb. web.archive.org. 24 de noviembre de 2005. Archivado desde el original el 24 de noviembre de 2005. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Fabra, Mar\u00eda (30 de abril de 2012). \u00abLa Agencia Tributaria denuncia la financiaci\u00f3n ilegal del PP en Madrid\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl art\u00edculo que puede atrapar al PP en su trampa electoral | Peri\u00f3dico Diagonal\u00bb. www.diagonalperiodico.net. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl juez Ruz, en la diana del PP\u00bb. El Plural. 30 de octubre de 2014. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 P\u00e9rez, Fernando J. (22 de noviembre de 2013). \u00abEl juez Ruz corrobora que el PP tuvo una cuenta b \u201ccontinua en el tiempo\u201d\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Guindal, Carlota (21 de diciembre de 2013). \u00abEl juez Ruz registr\u00f3 la sede de G\u00e9nova espoleado por las cr\u00edticas del PP a la UDEF\u00bb. elconfidencial.com. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00c1gueda, Pedro (7 de abril de 2014). \u00abRuz acredita la financiaci\u00f3n irregular del PP con datos incautados en G\u00e9nova\u00bb. ElDiario.es. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEstructura organizativa del PP\u00bb (PDF). Partido Popular. 26 de septiembre de 2022. Consultado el 27 de septiembre de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abLuis de la Matta, nuevo director de Comunicaci\u00f3n del Partido Popular\u00bb. Dircomfidencial. 27 de abril de 2022. Consultado el 1 de junio de 2022.\u00a0\n\u2191 Melguizo, Javier (25 de septiembre de 2022). \u00abFeij\u00f3o realiza una bater\u00eda de nombramientos en el PP al inicio del curso electoral\u00bb. elconfidencial.com. Consultado el 26 de septiembre de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abXavier Jean Braulio Thibault Aranda - Prof. Universidad Complutense de Madrid (UCM) - Docsity\u00bb. www.docsity.com. Consultado el 27 de septiembre de 2022.\u00a0\n\u2191 Sierra, \u00c1lvaro (29 de octubre de 2021). \u00abAzc\u00f3n presidir\u00e1 el PP de Arag\u00f3n tras pactar Beamonte su renuncia\u00bb. elconfidencial.com. Consultado el 30 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 ARAG\u00d3N, por HOY (29 de octubre de 2021). \u00abBeamonte no revalidar\u00e1 el liderazgo del PP y da paso a la aplaudida candidatura de Azc\u00f3n\u00bb. HOY ARAG\u00d3N. Consultado el 30 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Press, Europa (23 de enero de 2022). \u00abManuel Dom\u00ednguez, nuevo presidente del PP de Canarias\u00bb. www.europapress.es. Consultado el 18 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 En las \u00faltimas elecciones fue en la coalici\u00f3n Navarra Suma, junto a la Uni\u00f3n del Pueblo Navarro; Ciudadanos\n\u2191 En las \u00faltimas elecciones fueron en listas conjuntas con Ciudadanos\n\u2191 Elecciones municipales\n\u2191 desde julio de 1996\n\u2191 En ellas la candidatura vencedora la del Grupo Independiente Liberal (GIL), pero la presidencia recay\u00f3 en Jes\u00fas Cayetano Fortes Ramos con el apoyo de PP, PDSC y PSOE. Sin embargo, en agosto de 1999, la diputada del PSOE Susana Berm\u00fadez abandona el grupo parlamentario y apoya una moci\u00f3n de censura que lleva a la presidencia a Antonio Sampietro, del GIL. M\u00e1s tarde, en febrero de 2001, otra moci\u00f3n de censura sale adelante con una diputada transfuga del GIL, y con el apoyo de \u00e9sta y de PP, PDSC y PSOE la presidencia recae en Juan Jes\u00fas Vivas (PP).\n\u2191 \u00abManuel Fraga - Pschitt\u00bb. web.archive.org. 21 de julio de 2011. Archivado desde el original el 21 de julio de 2011. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abthe orange market\u00a0\u00bb El PP renueva su imagen con un nuevo logotipo 2.0\u00bb. web.archive.org. 17 de julio de 2011. Archivado desde el original el 17 de julio de 2011. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abNerviosismo en los adictos al R\u00e9gimen - La Cronica\u00bb. web.archive.org. 27 de julio de 2011. Archivado desde el original el 27 de julio de 2011. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abMar\u00eda Dolores Cospedal homenaje\u00f3 a los ex alcaldes del Partido Popular, Fidel Reyes Aparicio y Conrado Qu\u00edlez\u00bb. La Cerca. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00ab\u00abEl s\u00edmbolo del Partido Popular no es una gaviota, es un charr\u00e1n\u00bb\u00bb. abc. 5 de mayo de 2015. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abWayback Machine\u00bb. web.archive.org. 5 de enero de 2012. Archivado desde el original el 5 de enero de 2012. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 20minutos (30 de marzo de 2007). \u00ab\"Confianza\": \u00e9ste es el eslogan de la campa\u00f1a del PP presentada hoy\u00bb. www.20minutos.es - \u00daltimas Noticias. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl PP estrena logotipo\u00bb. El Pa\u00eds. 10 de junio de 2008. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Casqueiro, Javier (10 de julio de 2015). \u00abEl PP cambia el logo, retoca su gaviota y desde\u00f1a las primarias\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl PP lanza un nuevo logo con los colores de la bandera espa\u00f1ola.\u00bb. ElPa\u00eds. 15 de enero de 2019.\u00a0\n\u2191 Portela, Lino (18 de mayo de 2011). \u00abLa m\u00fasica (en elecciones) sigue igual\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl PP no paga derechos de autor al creador de su himno\u00bb. www.publico.es. Consultado el 19 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl PSOE acumula 64 causas de corrupci\u00f3n m\u00e1s que el PP\u00bb. www.publico.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abLa Justicia tiene 730 investigaciones abiertas contra pol\u00edticos por corrupci\u00f3n\u00bb. El Pa\u00eds. 18 de noviembre de 2009. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Pa\u00eds, El (29 de octubre de 2014). \u00abCasos de corrupci\u00f3n que afectan al PP\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Larrouy, Diego (29 de septiembre de 2020). \u00abLa sentencia del caso Bankia deja sin responsables al mayor rescate financiero en Espa\u00f1a\u00bb. ElDiario.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 P\u00e9rez, Fernando J. (26 de julio de 2016). \u00abLa juez procesa al PP por destruir los ordenadores de B\u00e1rcenas\u00bb. El Pa\u00eds. ISSN\u00a01134-6582. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 EFE (4 de septiembre de 2019). \u00abEl PP, absuelto de destruir los discos duros de B\u00e1rcenas\u00bb. ElDiario.es. Consultado el 18 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abEl PP es condenado por su caja B y por pagar en negro las reformas de la sede en G\u00e9nova\u00bb. eldiario.es. 28 de octubre de 2021. Consultado el 29 de octubre de 2021.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Annesley, Claire (2005). A Political And Economic Dictionary Of Western Europe. Routledge. ISBN\u00a00-203-40950-7.\u00a0\nArestis, Philip; Sawyer, Malcolm C. (2001). The Economics of the Third Way: Experiences from Around the World (en ingl\u00e9s). Edward Elgar Publishing. p.\u00a0228. ISBN\u00a01843762838.\u00a0\nAvil\u00e9s Farr\u00e9, Juan. \u00abEspa\u00f1a y la integraci\u00f3n europea: partidos y opini\u00f3n p\u00fablica (1977-2004)\u00bb. Espacio Tiempo y Forma. Serie V, Historia Contempor\u00e1nea (Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia) 16. ISSN\u00a01130-0124.\u00a0\nIlie, Cornelia (2010). European Parliaments Under Scrutiny: Discourse Strategies and Interaction Practices. Discourse approaches to politics, society and culture (en ingl\u00e9s) 38. John Benjamins Publishing. p.\u00a0378. ISBN\u00a09027206295. ISSN\u00a01569-9463.\u00a0\nRoseman, Sharon R.; Parkhurst, Shawn S. (2008). Recasting Culture and Space in Iberian Contexts (en ingl\u00e9s). SUNY Press. p.\u00a0313. ISBN\u00a00791479013.\u00a0\nEncarnaci\u00f3n, Omar G. (2008). Spanish Politics: Democracy After Dictatorship (en ingl\u00e9s). Polity. p.\u00a0192. ISBN\u00a00745639925.\u00a0\nField, Bonnie N.; Botti, Alfonso (2013). Politics and Society in Contemporary Spain: From Zapatero to Rajoy (en ingl\u00e9s). Palgrave Macmillan. p.\u00a0256. ISBN\u00a01137306629.\u00a0\nMagone, Jos\u00e9 M. (2003). The Politics of Southern Europe: Integration Into the European Union. Greenwood Publishing Group. ISBN\u00a0978-0-275-97787-0.\u00a0\nAnttiroiko, Ari-Veikko; M\u00e4lki\u00e4, Matti (2007). Encyclopedia of Digital Government (en ingl\u00e9s). Idea Group Inc (IGI). p.\u00a01916. ISBN\u00a09781591407904.\u00a0\nN\u00fa\u00f1ez Seixas, Xos\u00e9 Manoel (2007). \u00abConservadores y patriotas: El nacionalismo de la derecha espa\u00f1ola ante el siglo XXI\u00bb. En: Carlos Taibo (Ed.). Nacionalismo espa\u00f1ol, esencias, memoria e instituciones (CYAN): 159-192. ISBN\u00a0978-84-8319-332-7. Archivado desde el original el 6 de marzo de 2016. Consultado el 24 de agosto de 2015.\u00a0\nRekalde, Anjel (2004). 11-M: tres d\u00edas que enga\u00f1aron al mundo. Txalaparta. p.\u00a0254. ISBN\u00a0978-84-8136-305-0.\u00a0\nHlou\u0161ek, V\u00edt; Kope\u010dek, Lubom\u00edr (2010). Origin, Ideology and Transformation of Political Parties: East-Central and Western Europe Compared (en ingl\u00e9s). Ashgate. p.\u00a0263. ISBN\u00a0978-0-7546-7840-3.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Sitio web oficial", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Pinotepa_Nacional", "title": "Santiago Pinotepa Nacional", "summary": "Santiago Pinotepa Nacional\n16\u00b020\u203217\u2033N 98\u00b003\u203201\u2033O\ufeff / \ufeff16.338055555556, -98.050277777778\n\u00a0\n[\n]\n71600\nSantiago Pinotepa Nacional es una ciudad mexicana, cabecera del municipio hom\u00f3nimo, ubicada en el estado de Oaxaca.\nEl nombre de Pinotepa se deriva de los vocablos Pinolli = Casa desmoronada, polvo y Tepetl = Cerro; pan = hacia, por lo que literalmente significa \"Hacia el cerro desmoronado\". Cabe mencionar que en la lengua Se'en savi, recibe el nombre de \u00d1uu Oko = pueblo veinte, debido a que, seg\u00fan los pueblos mixtecos, fueron 20 familias provenientes de la regi\u00f3n mixteca de Tlaxiaco las que llegaron a poblar la costa.[cita\u00a0requerida]", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Historia\n2 Geograf\u00eda\n2.1 Localizaci\u00f3n\n2.2 Clima\n3 Educaci\u00f3n\n4 Poblaci\u00f3n\n5 Escudo de Armas de Pinotepa Nacional\n6 Gastronom\u00eda de Pinotepa Nacional\n7 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n8 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Historia", "text": "Estos territorios constituyeron el antiguo Reino de Casand\u00f3o y la Mixteca baja. Santiago es un centro agropecuario de importancia regional, con un clima c\u00e1lido subh\u00famedo y escasa oscilaci\u00f3n t\u00e9rmica anual. Son famosos sus trajes t\u00edpicos regionales y la fabricaci\u00f3n de machetes de gran calidad. Su Iglesia dedicada a Santiago es del siglo XVIII. Se tienen datos relativos a que desde el siglo XIII la regi\u00f3n estuvo poblada por grupos de mixtecos.\nCon posterioridad a la conquista llegaron al lugar frailes dominicos, que fundaron la localidad denomin\u00e1ndola Pinotepa Real, pero tras el triunfo de los partidarios de la Independencia de M\u00e9xico se le cambi\u00f3 el nombre a Pinotepa del Estado, posteriormente en 1866, convirti\u00e9ndose en Pinotepa Nacional. Cuna del Ing. Norberto Aguirre Palancares.\n\"Pinotepa Nacional fue una de las ciudades m\u00e1s pobladas de Am\u00e9rica: ten\u00eda  si cien mil habitantes.\" (Pinotepa Nacional. Gutierre Tib\u00f3n. p. 16 Editorial posada. 2a. Edici\u00f3n marzo de 1981.)\n\"La regi\u00f3n de Pinotepa la Grande se hab\u00eda convertido, en los siglos anteriores a la llegada de Cort\u00e9s, en una casa de moneda vegetal. Su producci\u00f3n de cacao era tan grande que en 1580 , pese a la enorme mortandad sufrida, pagaba a la corona de Espa\u00f1a un tributo de diecisiete mil cacaos cada cuatro meses ind\u00edgenas, es decir: cada ochenta d\u00edas.\" (Pinotepa Nacional. Gutierre Tib\u00f3n. p. 17 Editorial posada. 2a. Edici\u00f3n marzo", "subsections": []}, {"name": "Geograf\u00eda", "text": "", "subsections": [{"name": "Localizaci\u00f3n", "text": "Santiago Pinotepa Nacional se localiza en la regi\u00f3n costa del estado de Oaxaca, en las coordenadas 98\u00b0 03\u2019 longitud oeste, 16\u00b0 20\u2019 latitud norte y a una altura de 210 msnm. Su distancia aproximada a la capital del estado es de 397 km."}, {"name": "Clima", "text": "El clima de Santiago Pinotepa Nacional es c\u00e1lido subh\u00famedo. Los vientos dominantes son de sureste a  noroeste, la temperatura media anual es de 27.2\u00a0\u00b0C y una precipitaci\u00f3n pluvial de 1585 mil\u00edmetros.[cita\u00a0requerida]"}]}, {"name": "Educaci\u00f3n", "text": "En esta ciudad se encuentra el Instituto Tecnol\u00f3gico de Pinotepa, m\u00e1xima casa de estudios que cuenta con 5 ingenier\u00edas, ingenier\u00eda  en agronom\u00eda, ingenier\u00eda  en sistemas computacionales, ingenier\u00eda en administraci\u00f3n, ingenier\u00eda en gesti\u00f3n empresarial y ingenier\u00eda industrial adem\u00e1s de la carrera de contador p\u00fablico. Tambi\u00e9n cuenta con la Universidad de la Costa, en la cual actualmente se imparten las Licenciaturas en Enfermer\u00eda, Ingenier\u00eda en Agroindustrias, Licenciatura en medicina veterinaria, Licenciatura en ciencias empresariales  e Ingenier\u00eda en Dise\u00f1o. La Universidad de la Costa es una universidad p\u00fablica perteneciente al Sistema de Universidades Estatales de Oaxaca (SUNEO).", "subsections": []}, {"name": "Poblaci\u00f3n", "text": "Seg\u00fan el censo de 2010, realizado por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda, la poblaci\u00f3n total de Pinotepa nacional es de 29,604 habitantes, tan solo en la poblaci\u00f3n  y contando todo el municipio da un total 50,309 personas colocando a esta ciudad en la n\u00famero diez de las ciudades m\u00e1s pobladas de Oaxaca.\nDenominaci\u00f3n\nCuenta con las siguientes agencias municipales: Collantes, el Ciruelo, Mancuernas, El Carrizo y Santa Mar\u00eda Jicaltepec. Cuenta con las siguientes agencias de polic\u00eda: Acuautepec o Agua de la Ca\u00f1a, Cerro de la Esperanza, Corralero, Cruz del Itac\u00faan, el Alacr\u00e1n, el A\u00f1il, El J\u00edcaro, El Tamal, Guadalupe Victoria, Lagunillas, La Noria y Minindaca, la Palma del Coyul, la Raya, Lo de Candela, Lo de Mej\u00eda, Lo de Ria\u00f1o, Loma Larga, los Hornos Grandes, los Pocitos, Minit\u00e1n, Pie del Cerro, Piedra Blanca, Rancho de la Virgen, Rancho del Santo, Tres Posos. Cuenta con los siguientes n\u00facleos rurales: colonia Ruiz Cort\u00ednez y Playa Banco de Oro.\nNombramiento: El nombramiento de estas autoridades es por usos y costumbres.\nRegionalizaci\u00f3n Pol\u00edtica: El municipio pertenece al distrito de Jamiltepec judicialmente y a los distritos electorales: federal n\u00famero 11 y local n\u00famero 8.\nReglamentaci\u00f3n municipal: El municipio cuenta con: Ordenanzas Municipales, Bando de Polic\u00eda y Buen Gobierno, Ley Org\u00e1nica Municipal del Estado de Oaxaca.", "subsections": []}, {"name": "Escudo de Armas de Pinotepa Nacional", "text": "El escudo fue dise\u00f1ado por el profesor El\u00edas Gracida Sarmiento, originario de San Pedro Amuzgos, Putla, Oaxaca, quien radic\u00f3 desde 1944 en Pinotepa Nacional, a\u00f1o en el que comenz\u00f3 sus investigaciones, concluyendo las mismas en el 2000, fecha en la que present\u00f3 el dise\u00f1o del escudo al H. Ayuntamiento del Municipio, presidido por \u00c1lvaro Luis Ba\u00f1os D\u00edaz.\nLas im\u00e1genes del escudo est\u00e1n basadas en la versi\u00f3n del historiador italiano Gutierre Tib\u00f3n. Se trata de un escudo cuartelado.\nEn la primera divisi\u00f3n, en campo de sable, un rostro tlapaneco pintado de cinabrio (color vino).\nEn la segunda divisi\u00f3n, en campo de plata, un tecpan o sea un palacio, que significa el se\u00f1or\u00edo de Pinotepa.\nEn la tercera divisi\u00f3n, el \u00e1guila con la serpiente (nacionalismo) y en la cuarta, un mar azul ondeado, rodeado de palmeras, s\u00edmbolo del para\u00edso y de la econom\u00eda pinotepense.", "subsections": []}, {"name": "Gastronom\u00eda de Pinotepa Nacional", "text": "Un platillo muy conocido de esta comunidad es el mole de hormigas chicatanas. Tambi\u00e9n preparan una buena variedad de tamales, entre los que destacan los de tichinda, de camar\u00f3n, de pescado, de iguana, de costilla y de chepiles. Otro platillo es el llamado sobrecrudo y, desde luego, las enchiladas rellenas de picadillo de pollo con almendras en mole negro, principalmente las que prepara Do\u00f1a Marcelina P\u00e9rez.", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Terremoto de Oaxaca de 2018", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00ab\u00bfCu\u00e1ntos habitantes tiene... - Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda 2020\u00bb. www.inegi.org.mx. Consultado el 26 de octubre de 2022.\u00a0\n\u2191 Cat\u00e1logo de Claves de Entidades Federativas y Municipios.\n\u2191 Cat\u00e1logo de claves de localidades (formato XLS comprimido).\n\u2191 Servicio Meteorol\u00f3gico Nacional. \u00abNormales climatol\u00f3gicas 1951-2010. Estado de Oaxaca, Estaci\u00f3n: 00020088 Pinotepa Nacional\u00bb. smn.conagua.gob.mx. Consultado el 26 de octubre de 2022.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Terremoto_de_Hait%C3%AD_de_2018", "title": "Terremoto de Hait\u00ed de 2018", "summary": "Epicentro del terremoto\n20\u00b002\u203228\u2033N 72\u00b058\u203230\u2033O\ufeff / \ufeff20.041, -72.975\nEl terremoto de Hait\u00ed de 2018 fue un movimiento tel\u00farico ocurrido el 6 de octubre de 2018, aproximadamente a las 8:11 p.m., un terremoto de magnitud 5.9 golpe\u00f3 19 km al noroeste de Port-de-Paix, Hait\u00ed.[1]\u200b El terremoto da\u00f1\u00f3 las estructuras y mat\u00f3 al menos a 15 personas, y el temblor se sinti\u00f3 tan lejos como Puerto Pr\u00edncipe. El terremoto fue el m\u00e1s fuerte en golpear Hait\u00ed desde el 12 de enero de 2010, sin incluir las r\u00e9plicas del terremoto de 2010.[2]\u200b[3]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Informaci\u00f3n tect\u00f3nica\n2 Terremoto\n3 R\u00e9plicas\n4 Referencias", "subsections": []}, {"name": "Informaci\u00f3n tect\u00f3nica", "text": "Hait\u00ed se encuentra en el l\u00edmite entre la placa del Caribe y la placa norteamericana. El movimiento a trav\u00e9s de este l\u00edmite se divide en varias estructuras principales. Las principales zonas de falla de deslizamiento lateral izquierda de la zona de falla Septentrional-Oriente y la zona de falla Enriquillo-Plantain Garden acogen la componente lateral de este movimiento.[4]\u200b\nAl norte de Hait\u00ed, la deformaci\u00f3n general es de naturaleza transpresional y una estructura adicional, la falla de la Hispaniola del Norte, una zona de empuje importante, ocupa el componente de convergencia a una tasa de 5 mm por a\u00f1o.[5]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Terremoto", "text": "El terremoto provoc\u00f3 que parte de un hospital colapsara en Gros-Morne, da\u00f1\u00f3 la fachada de la iglesia Paroisse St. Michel A De Plaisance en Plaisance, provoc\u00f3 el colapso de un centro cultural en Gros-Morne, da\u00f1\u00f3 una celda de detenci\u00f3n en la Polic\u00eda Nacional de Hait\u00ed Comisariado de Port-de-Paix en Port-de-Paix, permitiendo que varios detenidos escaparan, provoc\u00f3 el colapso de un auditorio en Gros-Morne, da\u00f1\u00f3 varias aulas en la Escuela Nacional San Gabriel en Gros-Morne,[6]\u200b y destruy\u00f3 casas en las comunas de Chansolme, Gros-Morne, Plaisance, y Port-de-Paix, as\u00ed como en la isla de la Tortuga.[7]\u200b[8]\u200b\nEl presidente Jovenel Mo\u00efse instruy\u00f3 a los residentes a mantener la calma y declar\u00f3 que las autoridades responder\u00edan a las personas que necesitan ayuda.[9]\u200b\nEl primer ministro Jean-Henry C\u00e9ant dijo que se hab\u00eda creado un gabinete para ayudar a organizar la respuesta de emergencia. El d\u00eda despu\u00e9s del terremoto, el presidente Mo\u00efse visit\u00f3 Port-de-Paix de supervisar los esfuerzos de recuperaci\u00f3n.[10]\u200b", "subsections": []}, {"name": "R\u00e9plicas", "text": "En los primeros 8 meses de 2018, hubo 26 terremotos entre las magnitudes de 2.9 y 4.6 registrados. Ha habido tres r\u00e9plicas desde el terremoto inicial.[11]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abEarthquake Event Page\u00bb. USGS (en ingl\u00e9s). 7 de octubre de 2018. Consultado el 7 de octubre de 2018.\u00a0\n\u2191 Charles, Jacqueline; Madan, Monique O. (6 de octubre de 2018). \u00abDeaths and injuries confirmed in Haiti earthquake\u00bb. Miami Herald (en ingl\u00e9s). Consultado el 7 de octubre de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abAt least 11 dead in Haiti earthquake:Govt spokesman\u00bb. Times of India (en ingl\u00e9s). 7 de octubre de 2018. Consultado el 7 de octubre de 2018.\u00a0\n\u2191 Mackie, Thomas (7 de octubre de 2018). \u00abHaiti earthquake: Port-au-Prince SHAKES as 5.8 magnitude quake rocks ring of fire island | World | News | Express.co.uk\u00bb. Express (en ingl\u00e9s). Consultado el 7 de octubre de 2018.\u00a0\n\u2191 Calais E.; Mazabraud Y.; de L\u00e9pinay B.M.; Mann P.; Mattioli G.; Jansma P. (2002). \u00abStrain partitioning and fault slip rates in the northeastern Caribbean from GPS measurements\u00bb. Geophysical Research Letters 29 (18). doi:10.1029/2002GL015397.\u00a0\n\u2191 \u00abM5.9 quake shakes northern Haiti\u00bb. The Washington Post (en ingl\u00e9s). 6 de octubre de 2018. Archivado desde el original el 7 de octubre de 2018. Consultado el 7 de octubre de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abStrong aftershock rattles north Haiti day after deadly quake\u00bb. The Washington Post (en ingl\u00e9s). 7 de octubre de 2018. Archivado desde el original el 7 de octubre de 2018. Consultado el 7 de octubre de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abHaiti earthquake: Magnitude 5.9 quake strikes near Port-de-Paix, causing\u00a0injuries\u00bb. Financial Express (en ingl\u00e9s). 7 de octubre de 2018. Consultado el 7 de octubre de 2018.\u00a0\n\u2191 Dominguez, Claudia; Yan, Holly (7 de octubre de 2018). \u00abAnother deadly earthquake in Haiti kills at least 12 people\u00bb. CNN (en ingl\u00e9s). Consultado el 7 de octubre de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abAt Least 11 Dead In Haiti Earthquake: Officials\u00bb. NDTV (en ingl\u00e9s). 7 de octubre de 2018. Consultado el 7 de octubre de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abEarthquake Event Page\u00bb. USGS (en ingl\u00e9s). 7 de octubre de 2018. Consultado el 7 de octubre de 2018.\u00a0", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Cats_(pel%C3%ADcula)", "title": "Cats (pel\u00edcula)", "summary": "Tom Hooper\n(IMDb)\nCats es una pel\u00edcula brit\u00e1nica-estadounidense de comedia dram\u00e1tica, fantas\u00eda, musical y animaci\u00f3n basada en el musical hom\u00f3nimo, que a su vez se bas\u00f3 en El libro de los gatos habilidosos del viejo Possum de T. S. Eliot. Fue dirigida por Tom Hooper, su segunda pel\u00edcula musical despu\u00e9s de Los miserables (2012), y protagonizada por Jennifer Hudson, Francesca Hayward, James Corden, Idris Elba, Taylor Swift, Rebel Wilson, Jason Derulo, Ian McKellen y Judi Dench. La pel\u00edcula estren\u00f3 el 20 de diciembre de 2019 bajo la distribuci\u00f3n de Universal Pictures.[1]\u200b\nLa pel\u00edcula fue ampliamente criticada por los expertos. En el sitio Rotten Tomatoes tuvo una aprobaci\u00f3n del 20%, mientras que en Metacritic acumul\u00f3 32 puntos de 100.[2]\u200b[3]\u200b La mayor\u00eda de los expertos criticaron principalmente el guion, el cual fue descrito como \u00abmon\u00f3tono\u00bb y \u00absin sentido\u00bb, adem\u00e1s de criticar los efectos especiales ya que visualmente eran \u00abhorrorosos\u00bb y \u00abpoco cohesivos\u00bb.[4]\u200b[5]\u200b La actuaci\u00f3n del elenco tuvo una respuesta ambivalente, con Elba y Swift siendo las \u00fanicas en tener cr\u00edticas positivas.[6]\u200b La m\u00fasica en su mayor\u00eda tuvo buenos comentarios, pero el canto y los n\u00fameros de baile fueron tambi\u00e9n mal recibidos.[7]\u200b\nAdem\u00e1s de ello, la pel\u00edcula tuvo un costo de producci\u00f3n de $95 millones y una recaudaci\u00f3n en taquilla de solo $74 millones, por lo que gener\u00f3 p\u00e9rdidas al estudio de $113 millones, siendo el tercer mayor fracaso del 2019.[8]\u200b[9]\u200b Adem\u00e1s de ello, gan\u00f3 seis categor\u00edas en los Golden Raspberry Awards de 2020, entre estos peor pel\u00edcula, peor director y peor guion.[10]\u200b Por otra parte, el tema \u00abBeautiful Ghosts\u00bb, escrito por Swift y Andrew Lloyd Webber, recibi\u00f3 una nominaci\u00f3n como Mejor Canci\u00f3n Original en los Golden Globe Awards de 2020.[11]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Sinopsis\n2 Reparto\n3 Producci\u00f3n\n3.1 Preproducci\u00f3n\n3.2 Casting y filmaci\u00f3n\n3.3 M\u00fasica\n4 Lanzamiento y promoci\u00f3n\n5 Recepci\u00f3n\n5.1 Rendimiento comercial\n5.2 Comentarios de la cr\u00edtica\n6 Premios y nominaciones\n7 Referencias\n8 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Sinopsis", "text": "Durante una sola noche, una tribu de gatos llamada Jellicles toma lo que se conoce como \"la elecci\u00f3n de Jellicle\" y decide qu\u00e9 gato ascender\u00e1 a la capa Heaviside y volver\u00e1 a una nueva vida. ", "subsections": []}, {"name": "Reparto", "text": "James Corden como Bustopher Jones.\nJudi Dench como Old Deuteronomy.\nJason Derulo como Rum Tum Tugger.\nIdris Elba como Macavity.\nJennifer Hudson como Grizabella.\nIan McKellen como Gus: el Gato Teatro.\nTaylor Swift como Bombalurina.\nRebel Wilson como Jennyanydots.\nFrancesca Hayward como Victoria.\nJaih Betote como Coricopat.\nLes Twins como Plato y S\u00f3crates.\nJonadette Carpio como Jemima.\nDanny Collins como Mungojerrie.\nLaurie Davidson como Mr. Mistoffelee\nMette Towley como Cassandra.\nSteven McRae como Skimbleshanks.\nRobbie Fairchild como Munkustrap.", "subsections": []}, {"name": "Producci\u00f3n", "text": "", "subsections": [{"name": "Preproducci\u00f3n", "text": "Los planes para una adaptaci\u00f3n a pel\u00edcula de animaci\u00f3n basada en el musical fueron planeados por Amblimation en la d\u00e9cada de 1990, pero se abandonaron con el cierre del estudio. En diciembre de 2013, Andrew Lloyd Webber, creador y compositor de la producci\u00f3n teatral musical Cats, anunci\u00f3 que Universal Studios, que compr\u00f3 los derechos de adaptaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica de Cats hace muchos a\u00f1os, estaba poniendo en marcha el proyecto.[12]\u200b En febrero de 2016, se inform\u00f3 que Tom Hooper estaba en negociaciones para dirigir la pel\u00edcula, y estaba considerando actrices, incluida Suki Waterhouse, que originalmente iba a protagonizarla.[13]\u200b En mayo de 2016, Hooper fue confirmado como director.[14]\u200b \nEn enero de 2018, Hooper y Working Title comenzaron oficialmente el casting de la pel\u00edcula, mientras que tambi\u00e9n analizaban el aspecto t\u00e9cnico de si la pel\u00edcula ser\u00eda de live-action, generada por computadora o una mezcla de ambas,[15]\u200b con Andrew Lloyd Webber anunciando que estar\u00eda escribiendo una nueva canci\u00f3n para la adaptaci\u00f3n de la pel\u00edcula.[16]\u200b "}, {"name": "Casting y filmaci\u00f3n", "text": "En junio de 2018, hubo informes de que Anne Hathaway y Rihanna fueron consideradas para interpretar papeles de las gatos en la pel\u00edcula, pero ambas se descartaron en 2017 debido a conflictos en la fecha de estreno.[17]\u200b En julio de 2018 se confirm\u00f3 que Jennifer Hudson, Taylor Swift, James Corden e Ian McKellen se unieron al elenco. La filmaci\u00f3n comenz\u00f3 solo dos meses despu\u00e9s.[18]\u200b \nEn septiembre, Laurie Davidson y Mette Towley se unieron al elenco, mientras que Steven Spielberg fue anunciado como productor ejecutivo.[19]\u200b[20]\u200b Un mes despu\u00e9s, Idris Elba y Judi Dench tambi\u00e9n se unieron al elenco de la pel\u00edcula.[21]\u200b[22]\u200b En noviembre, las bailarinas de ballet Francesca Hayward y Steven McRae, as\u00ed como Rebel Wilson, el cantante Jason Derulo y Robert Fairchild se unieron al reparto de la pel\u00edcula con ensayos comenzando en Leavesden Studios en Hertfordshire, Reino Unido.[23]\u200b[24]\u200b[25]\u200b[26]\u200b Tiempo despu\u00e9s se revel\u00f3 que Andy Blankenbuehler dirigir\u00eda la coreograf\u00eda de la pel\u00edcula, despu\u00e9s de que Wayne McGregor se vio obligado a retirarse debido a \"conflictos de agenda\".[27]\u200b En diciembre, Les Twins y Eric Underwood se integraron al reparto.[28]\u200b \nLa fotograf\u00eda principal comenz\u00f3 el 12 de diciembre de 2018 y concluy\u00f3 el 2 de abril de 2019.[28]\u200b[29]\u200b"}, {"name": "M\u00fasica", "text": "Casi toda la m\u00fasica de la pel\u00edcula fue directamente extra\u00edda del musical original, con la canci\u00f3n \u00abBeautiful Ghosts\u00bb siendo el \u00fanico tema escrito para el filme. Andrew Lloyd Webber fue el encargado de supervisar las adaptaciones y el uso de la m\u00fasica a lo largo del filme, que contiene un total de 23 n\u00fameros musicales. Una edici\u00f3n especial de la banda sonora, la cual contiene las 15 canciones m\u00e1s relevantes, fue lanzada el 20 de diciembre de 2019 bajo el sello de Polydor Records a nivel mundial y Republic Records en los Estados Unidos.[30]\u200b Una versi\u00f3n de \u00abBeautiful Ghosts\u00bb cantada por Taylor Swift fue lanzada el 15 de noviembre de 2019 como sencillo y tambi\u00e9n fue incluida dentro de dicha banda sonora.[31]\u200b"}]}, {"name": "Lanzamiento y promoci\u00f3n", "text": "Cats fue lanzada oficialmente el 20 de diciembre de 2019 en los cines de los Estados Unidos y el Reino Unido bajo la distribuci\u00f3n de Universal Pictures. De acuerdo con Tom Hooper, director de la pel\u00edcula, la cinta no estuvo lista sino hasta el d\u00eda antes de su lanzamiento oficial.[32]\u200b Sin embargo, tras las malas cr\u00edticas, Hooper y el resto del equipo creativo continuaron trabajando en los efectos especiales y una nueva versi\u00f3n de la pel\u00edcula fue lanzada a la semana siguiente con varios fallos t\u00e9cnicos corregidos.[33]\u200b\nLa revista Deadline Hollywood estim\u00f3 que Universal Pictures gast\u00f3 aproximadamente $131 millones en publicidad para Cats.[34]\u200b Inicialmente, la pel\u00edcula fue una de las candidatas principales de Universal para ser considerada a los premios \u00d3scar de 2020. El 16 de diciembre de 2019, la Academia de las Artes y las Ciencias Cinematogr\u00e1ficas revel\u00f3 la lista de los finalistas de nueve categor\u00edas, entre las cuales, Cats solo figur\u00f3 en la categor\u00eda de mejores efectos visuales. Varios medios se sorprendieron al ver que el tema \u00abBeautiful Ghosts\u00bb no estuvo entre las finalistas en la categor\u00eda de mejor canci\u00f3n original, por lo cual no podr\u00eda optar a la nominaci\u00f3n.[35]\u200b Con tan solo una posible nominaci\u00f3n, Universal decidi\u00f3 remover Cats de la lista de consideraciones de los premios y del servicio de streaming exclusivo de los miembros de la Academia, a pesar de que la Academia permitir\u00eda que la nueva versi\u00f3n con las correcciones visuales compitiera.[36]\u200b[37]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Recepci\u00f3n", "text": "", "subsections": [{"name": "Rendimiento comercial", "text": "Cats ha recaudado $74\u00a0413\u00a0409 a nivel mundial, divididos en $27\u00a0166\u00a0770 en los Estados Unidos y $47\u00a0246\u00a0639 en el resto del mundo.[8]\u200b De acuerdo con Deadline Hollywood, la pel\u00edcula gener\u00f3 p\u00e9rdidas al estudio de $113.6 millones, con lo que fue el tercer mayor fracaso del 2019.[9]\u200b\nInicialmente, los expertos pronosticaban que Cats debutar\u00eda en la taquilla estadounidense con una recaudaci\u00f3n de entre 15 y 20 millones de d\u00f3lares en su primer fin de semana.[38]\u200b Sin embargo, tras la mala recepci\u00f3n cr\u00edtica, dichos pron\u00f3sticos disminuyeron dr\u00e1sticamente a entre 6 y 7 millones.[39]\u200b La pel\u00edcula recaud\u00f3 2.6 millones en su primer d\u00eda.[40]\u200b Durante su primer fin de semana, recaud\u00f3 6.6 millones, con lo que no cumpli\u00f3 las expectativas de los expertos. Con ello, se posicion\u00f3 en el cuarto puesto de la taquilla de ese fin de semana y marc\u00f3 uno de los peores debut en la historia.[41]\u200b"}, {"name": "Comentarios de la cr\u00edtica", "text": "V\u00e9ase tambi\u00e9n:\nCats fue ampliamente criticada por los expertos. En el sitio Rotten Tomatoes, tuvo un porcentaje de aprobaci\u00f3n del 19\u00a0% basado en la opini\u00f3n de 289 cr\u00edticos. El consenso del sitio fue: \u00abA pesar de su formidable elenco, esta adaptaci\u00f3n de Cats es un desastroso error que dejar\u00e1 a los espectadores rogando que le pongan fin a su miseria\u00bb.[2]\u200b En Metacritic, acumul\u00f3 32 puntos de 100 sobre la base de 50 rese\u00f1as profesionales.[3]\u200b La pel\u00edcula fue igualmente criticada por la audiencia, quienes le dieron 0.5 estrellas de 5 en PostTrak y una nota de C+ en CinemaScore.[42]\u200b\nPeter Travers de la revista Rolling Stone le dio una calificaci\u00f3n de cero puntos y describi\u00f3 la pel\u00edcula como \u00abmon\u00f3tona\u00bb, adem\u00e1s de mencionar que la historia \u00abcarece de sentido\u00bb y las escenas musicales en general son \u00abterribles\u00bb y \u00abpoco memorables\u00bb. El cr\u00edtico tambi\u00e9n dijo: \u00abEste desastroso intento de traer el exitoso musical de Broadway de Andrew Lloyd Webber a la gran pantalla es f\u00e1cilmente la peor pel\u00edcula del a\u00f1o y es una fuerte contrincante para ser considerada la peor de la d\u00e9cada\u00bb.[4]\u200b Matthew Dougherty de IGN afirm\u00f3 que los efectos especiales de la pel\u00edcula son \u00abcatastr\u00f3ficos\u00bb y sostuvo que los n\u00fameros de baile se sienten \u00abplanos\u00bb y \u00abpoco naturales\u00bb, lo cual empeora a\u00fan m\u00e1s con la \u00abterrible edici\u00f3n\u00bb.[43]\u200b Chris Hunneysett de Daily Mirror la calific\u00f3 con dos estrellas de cinco y afirm\u00f3 que lo \u00fanico rescatable de la pel\u00edcula era su elenco, pero enfatiz\u00f3 en los \u00abp\u00e9simos\u00bb efectos especiales y su \u00ababurrida\u00bb trama.[44]\u200b Ian Sandwell de Digital Spy tambi\u00e9n le dio dos estrellas de cinco y asegur\u00f3 que tras la oleada de cr\u00edticas que recibi\u00f3 la pel\u00edcula debido a su tr\u00e1iler, Cats es \u00abtan horrorosa, extra\u00f1a y desconcertante como se esperaba\u00bb. Sandwell mencion\u00f3 que la trama carece de tanto sentido que ni siquiera se puede considerar como tal y que los efectos especiales son tan \u00abp\u00e9simos\u00bb que \u00abparecen filtros de Snapchat\u00bb.[45]\u200b Brian Lowry de CNN expres\u00f3 que \u00abla magia del musical nunca se materializa en la pel\u00edcula\u00bb y consider\u00f3 que \u00abCats es una experiencia que es mejor olvidar\u00bb.[46]\u200b\nAsimismo, Ty Burr escribi\u00f3 para Boston Globe que \u00abcualquier persona que lleve a un ni\u00f1o a ver Cats, le est\u00e1 garantizando largas noches de pesadillas\u00bb y que todos desear\u00edan \u00abdesver\u00bb la pel\u00edcula.[47]\u200b Nicholas Barber de BBC afirm\u00f3 que Cats carece de momentos que hagan re\u00edr o llorar a la audiencia, lo que la hace \u00abpoco disfrutable\u00bb, adem\u00e1s que la trama \u00abno tiene sentido en lo absoluto\u00bb.[48]\u200b Justin Chang de Los Angeles Times dijo que \u00abCats es una prueba de horror de dos horas\u00bb, la cual est\u00e1 llena de \u00abmomentos inc\u00f3modos y sin sentido\u00bb.[49]\u200b Peter Debruge de la revista Variety afirm\u00f3 que Cats convierte al musical en una \u00abretorcida pel\u00edcula llena de grandes actores con p\u00e9simos efectos especiales encima\u00bb y destac\u00f3 que \u00abcualquier buen momento musical que pueda encontrarse, es desgarrado por los n\u00fameros de baile\u00bb. Debruge tambi\u00e9n brome\u00f3 diciendo que \u00abnueve vidas quiz\u00e1 no sean suficientes para la pena que tendr\u00e1n que vivir algunos de los actores por haberse involucrado en esta adaptaci\u00f3n\u00bb.[50]\u200b Michael Phillips de Chicago Tribune le otorg\u00f3 cero estrellas de cinco y lo nombr\u00f3 el peor filme del 2019, adem\u00e1s de asegurar que todo dentro de la pel\u00edcula \u00abse siente forzado, especialmente los efectos especiales\u00bb.[51]\u200b\nPor otra parte, Peter Bradshaw de The Guardian le dio una estrella de cinco y afirm\u00f3 que \u00abla pel\u00edcula luce tan horrenda que pareciera que una bomba cay\u00f3 en Londres y mut\u00f3 a los seres humanos en gatos digitales\u00bb.[52]\u200b Tim Robey de The Telegraph le otorg\u00f3 cero estrellas de cinco y dijo que \u00aba\u00fan con lo horroroso que fue el tr\u00e1iler, realmente, nos hicieron muchos favores al haber silenciado el canto, ocultado los n\u00fameros de baile y minimizaron las p\u00e9simas actuaciones\u00bb.[5]\u200b John Anderson de The Wall Street Journal describi\u00f3 a Cats como una \u00abbola de pelo art\u00edstica carente de una historia y rellena de m\u00fasica olvidable\u00bb.[53]\u200b Johnny Oleksinski de New York Post opin\u00f3 que: \u00abLa pel\u00edcula de Tom Hooper es un gran error porque se abandonaron los elementos que hicieron del musical algo incre\u00edble; m\u00fasica sublime, n\u00fameros de baile cautivadores y una atm\u00f3sfera desentoxicante. Por favor, borren Cats de mi memoria, La pel\u00edcula es un total desastre\u00bb.[7]\u200b Incluso el compositor original del musical, Andrew Lloyd Webber, afirm\u00f3 que se qued\u00f3 \"totalmente traumatizado\" tras ver la adaptaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica de su obra.[54]\u200b\nA pesar de las malas cr\u00edticas en general de la pel\u00edcula, la aparici\u00f3n de Taylor Swift como Bombalurina recibi\u00f3 buenos comentarios, con los expertos destac\u00e1ndola como uno de los pocos momentos memorables. Pete Hammond de Deadline Hollywood dijo que Swift \u00abinterpreta perfectamente a Bombalurina en su reconocido n\u00famero de \"Macavity\", as\u00ed como en \"Beautiful Ghosts\"\u00bb.[55]\u200b Asimismo, Guy Lodge expres\u00f3 a trav\u00e9s de Twitter que la aparici\u00f3n de Swift es \u00ablo mejor de la pel\u00edcula\u00bb y que \u00abfue la \u00fanica int\u00e9rprete que de verdad se luci\u00f3 en todos los sentidos con tal solo un n\u00famero\u00bb.[56]\u200b La escritora Rebecca Lewis tambi\u00e9n se manifest\u00f3 a trav\u00e9s de Twitter diciendo que la interpretaci\u00f3n de Swift es \u00abuno de los pocos momentos genuinamente buenos de la pel\u00edcula\u00bb.[57]\u200b Patrick Ryan de USA Today afirm\u00f3 que \u00abSwift aprovecha cada momento de su corta aparici\u00f3n, trayendo todo el carisma y la vibra felina\u00bb y sostuvo que \u00absi hay algo decepcionante de la participaci\u00f3n de Swift, es que no es m\u00e1s larga\u00bb.[6]\u200b\nPor otra parte, Cats fue incluida en la lista de las diez peores pel\u00edculas del 2019 realizadas por The Hollywood Reporter, Variety, The New York Post y The Telegraph.[58]\u200b[59]\u200b[60]\u200b[61]\u200b"}]}, {"name": "Premios y nominaciones", "text": "", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00ab'Cats' Movie Adaptation Sets December 2019 Release Date\u00bb. The Hollywood Reporter (en ingl\u00e9s). Consultado el 6 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 a b \u00abCats\u00bb. Rotten Tomatoes (en ingl\u00e9s). Consultado el 24 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 a b \u00abCats\u00bb. Metacritic (en ingl\u00e9s). Consultado el 24 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 a b Peter Travers (19 de diciembre de 2019). \u00ab\u2018Cats\u2019: A Broadway Musical Adaptation Straight Outta the Litter Box\u00bb. Rolling Stone (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 a b Tim Robey (20 de diciembre de 2019). \u00abCats review: a sinister, all-time disaster from which no one emerges unscathed\u00bb. The Telegraph (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 a b Patrick Ryan (18 de diciembre de 2019). \u00ab'Cats': Everything Taylor Swift says, does and sings in her unhinged new movie musical\u00bb. USA Today (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 a b Johnny Oleksinski (18 de diciembre de 2019). \u00ab\u2018Cats\u2019 review: Movie musical is a total disaster\u00bb. New York Post (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 a b \u00abBox Office Mojo: Cats\u00bb. Box Office Mojo (en ingl\u00e9s). Consultado el 22 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 a b Anthony D'Alessandro (27 de abril de 2020). \u00abThe Biggest Box Office Bombs Of 2019: Deadline\u2019s Most Valuable Blockbuster Tournament\u00bb. Deadline Hollywood (en ingl\u00e9s). Consultado el 2 de mayo de 2020.\u00a0\n\u2191 a b Pete Hammond (16 de marzo de 2020). \u00ab\u2018Cats\u2019 Sweeps Razzie Awards With Six Wins Including Worst Picture After Ceremony Canceled Due To Coronavirus\u00bb. Deadline (en ingl\u00e9s). Consultado el 16 de marzo de 2020.\u00a0\n\u2191 a b \u00abThe full list of Golden Globes 2020 winners\u00bb. The Guardian (en ingl\u00e9s). 5 de enero de 2020. Consultado el 5 de enero de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00ab'Cats' Movie May Happen, Andrew Lloyd Webber Says\u00bb. TheWrap (en ingl\u00e9s). 3 de diciembre de 2013. Consultado el 6 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abThe Sun\u00bb. The Sun (en ingl\u00e9s). Consultado el 6 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 McNary, Dave (6 de mayo de 2016). \u00abTom Hooper to Direct \u2018Cats\u2019 Movie for Universal\u00bb. Variety (en ingl\u00e9s). Consultado el 6 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abCats the movie looking for the purrfect cast\u00bb. Mail Online. 5 de enero de 2018. Consultado el 6 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 Criscitiello, Alexa. \u00abAndrew Lloyd Webber Pens New Tune for CATS Film Adaptation\u00bb. BroadwayWorld.com (en ingl\u00e9s). Consultado el 6 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 ThatHashTagShow (13 de junio de 2018). \u00abEXCLUSIVE: Anne Hathaway In Talks To Star In Universal's CATS\u00bb. That Hashtag Show (en ingl\u00e9s estadounidense). Archivado desde el original el 17 de noviembre de 2018. Consultado el 6 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 Wiseman, Andreas (20 de julio de 2018). \u00abJennifer Hudson, Taylor Swift, James Corden & Ian McKellen Line Up For \u2018Cats\u2019 Movie \u2014 Miaow\u00bb. Deadline (en ingl\u00e9s). Consultado el 7 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 D'Alessandro, Anthony (25 de septiembre de 2018). \u00ab\u2018Cats\u2019 Cast Grows: Tom Hooper-Directed Musical Adds Laurie Davidson\u00bb. Deadline (en ingl\u00e9s). Consultado el 6 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 D'Alessandro, Anthony (26 de septiembre de 2018). \u00ab\u2018Cats\u2019: Dancer Mette Towley Joins Cast Of Universal-Working Title Film\u00bb. Deadline (en ingl\u00e9s). Consultado el 6 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 D'Alessandro, Anthony (16 de octubre de 2018). \u00ab\u2018Cats\u2019: Idris Elba Boarding Universal-Working Title Movie As Macavity\u00bb. Deadline (en ingl\u00e9s). Consultado el 6 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 D'Alessandro, Anthony (18 de octubre de 2018). \u00abJudi Dench Set To Pounce On \u2018Cats\u2019\u00bb. Deadline Hollywood. Consultado el 18 de octubre de 2018.\u00a0\n\u2191 D'Alessandro, Anthony (2 de noviembre de 2018). \u00abRoyal Ballet Principal Dancer Francesca Hayward Joins Universal-Working Title\u2019s \u2018Cats\u2019\u00bb. Deadline Hollywood. Consultado el 2 de noviembre de 2018.\u00a0\n\u2191 D'Alessandro, Anthony (8 de noviembre de 2018). \u00ab\u2018Cats\u2019 Cast: Royal Ballet Principal Dancer Steven McRae To Play Skimbleshanks\u00bb. Deadline (en ingl\u00e9s). Consultado el 6 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 D'Alessandro, Anthony (19 de noviembre de 2018). \u00abRebel Wilson To Play Jennyanydots In Universal-Working Title\u2019s \u2018Cats\u2019\u00bb. Deadline Hollywood. Consultado el 19 de noviembre de 2018.\u00a0\n\u2191 Kit, Borys (20 de noviembre de 2018). \u00abJason Derulo Joins Jennifer Hudson, James Corden in All-Star 'Cats' Movie (Exclusive)\u00bb. The Hollywood Reporter. Consultado el 20 de noviembre de 2018.\u00a0\n\u2191  'Cats': 'Andy's Blankenbuehler, de Hamilton, a core\u00f3grafo Universal-Working Title Film \n\u2191 a b D'Alessandro, Anthony (12 de diciembre de 2018). \u00abUniversal-Working Title\u2019s Feature Adaptation Of Andrew Lloyd Webber\u2019s \u2018Cats\u2019 Rolls Cameras\u00bb. Consultado el 13 de diciembre de 2018.\u00a0\n\u2191 Kyle Hemmert (2 de abril de 2019). \u00abTom Hooper's Cats Movie Has Wrapped Production\u00bb. Deadline Hollywood (en ingl\u00e9s). Archivado desde el original el 3 de abril de 2019. Consultado el 22 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abAllmusic: Cats (Highlights from the Motion Picture Soundtrack)\u00bb. Allmusic (en ingl\u00e9s). Consultado el 22 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Chris Willman (15 de noviembre). \u00abTaylor Swift Releases 'Beautiful Ghosts,' Her Andrew Lloyd Webber Collaboration for \u2018Cats\u2019\u00bb. Variety (en ingl\u00e9s). Consultado el 15 de noviembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Adam Holmes (18 de diciembre de 2019). \u00abWow, The Cats Director Admits The Movie Wasn\u2019t Completed Until The Day Before The Premiere\u00bb. Cinema Blend (en ingl\u00e9s). Consultado el 1 de enero de 2020.\u00a0\n\u2191 Pamela McClintock (21 de diciembre de 2019). \u00abUniversal Notifies Theaters 'Cats' Is Being Updated With \"Improved Visual Effects\"\u00bb. The Hollywood Reporter (en ingl\u00e9s). Consultado el 1 de enero de 2020.\u00a0\n\u2191 Anthony D'Alessandro (29 de diciembre de 2019). \u00ab\u2018Cats\u2019 Bound To Lose At Least $71M After All Ancillaries: Here\u2019s How\u00bb. Deadline (en ingl\u00e9s). Consultado el 1 de enero de 2020.\u00a0\n\u2191 Halle Kiefer (16 de diciembre de 2019). \u00abYou Thought Grizabella Was Sad Before: Taylor Swift\u2019s Original Cats Song Snubbed By Oscars Shortlist\u00bb. Vulture (en ingl\u00e9s). Consultado el 1 de enero de 2020.\u00a0\n\u2191 Isla Williams (27 de diciembre de 2019). \u00abCats removed from Universal\u2019s For Your Consideration list after scathing reviews\u00bb. Metro (en ingl\u00e9s). Consultado el 1 de enero de 2020.\u00a0\n\u2191 Zack Sharf (25 de diciembre de 2019). \u00abThe Academy Allowing New Version of \u2018Cats\u2019 to Compete for Oscars, so Good Luck \u2018Cats\u2019\u00bb. Indie Wire (en ingl\u00e9s). Consultado el 1 de enero de 2020.\u00a0\n\u2191 Anthony D'Alessandro (5 de diciembre de 2019). \u00abHow 'Spies In Disguise', 'Little Women' & 'Uncut Gems' Are Shaping Up At Christmas B.O.; 'Rise Of Skywalker' Opening Still Around $200M\u00bb. Deadline (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Pamela McClintock (20 de diciembre de 2019). \u00abBox Office: 'Star Wars: Rise of Skywalker' Aims for $185M U.S. Bow, 'Cats' Grumpy\u00bb. The Hollywood Reporter (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Brad Brevet (19 de diciembre de 2019). \u00ab'Star Wars: Rise of Skywalker' Heading Toward $190+ Million Debut\u00bb. Box Office Mojo (en ingl\u00e9s). Consultado el 22 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Brad Brevet (22 de diciembre de 2019). \u00ab'Star Wars: Rise of Skywalker' Delivers $175.5M Debut While 'Cats' Coughs Up a Furball\u00bb. Box Office Mojo (en ingl\u00e9s). Consultado el 22 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Anthony D'Alessandro (20 de diciembre de 2019). \u00ab\u2018Star Wars: Rise Of Skywalker\u2019 Looking At $190M-$195M Opening, \u2018Cats\u2019 $8.5M-$10M, \u2018Bombshell\u2019 $5.5M-$7M\u00bb. Deadline (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Matthew Dougherty (19 de diciembre de 2019). \u00abCats Review\u00bb. IGN (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Chris Hunneysett (19 de diciembre de 2019). \u00abCats review: Musical will leave you 'feline' embarrassed for all concerned\u00bb. Daily Mirror (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Ian Sandwell (19 de diciembre de 2019). \u00abCats review: It's even weirder than you expected\u00bb. Digital Spy (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Brian Lowry (19 de diciembre de 2019). \u00ab'Cats' leaves behind a memory that's best forgotten\u00bb. CNN (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Ty Burr (19 de diciembre de 2019). \u00abClaws out: Cats review\u00bb. Boston Globe (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Nicholas Barber (19 de diciembre de 2019). \u00abCats review: is it a Cat-astrophe?\u00bb. BBC (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Justin Chang (18 de diciembre de 2019). \u00abReview: \u2018Cats\u2019 is a horror \u2014 and an occasional hoot\u00bb. Los Angeles Times (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Peter Debruge (18 de diciembre de 2019). \u00abNine may not be enough lives for some of the stars to live down their involvement in this poorly conceived and executed adaptation of Andrew Lloyd Webber\u2019s hit musical.\u00bb. Variety (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Michael Phillips (19 de diciembre de 2019). \u00ab\u2018Cats\u2019 review: Wrong animal. It\u2019s a dog.\u00bb. Chicago Tribune (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Peter Bradshaw (19 de diciembre de 2019). \u00abCats review \u2013 a purr-fectly dreadful hairball of woe\u00bb. The Guardian (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 John Anderson (19 de diciembre de 2019). \u00ab\u2018Cats\u2019 Review: Going to the Dogs\u00bb. The Wall Street Journal (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Gonz\u00e1lez, Jorge Garc\u00eda (7 de octubre de 2021). \u00ab\"Me qued\u00e9 totalmente traumatizado\": Lloyd Webber reniega de la adaptaci\u00f3n de 'Cats'\u00bb. elconfidencial.com. Consultado el 8 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Pete Hammond (19 de diciembre de 2019). \u00ab\u2018Cats\u2019 Review: Full Of Memorable Performances From Jennifer Hudson To Taylor Swift, This Adaptation Hits The Right Notes\u00bb. Deadline (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Guy Lodge (18 de diciembre de 2019). \u00abI've joked a lot about CATS over the years, but here is an entirely serious, sincere opinion: the best thing in the film, the one performer who completely hits their marks and pulls off the lone successful number, is... Taylor Swift.\u00bb. Twitter (en ingl\u00e9s). Consultado el 19 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Rebecca Lewis (18 de diciembre de 2019). \u00abAnd because it\u2019s what everyone wants to know, Taylor Swift is one of the few genuinely good parts of the film although she doesn\u2019t appear until the very end. Unsure why they cut Bombularina from early parts of the film unless they wanted (needed?) that anticipation. #CatsMoviepic.\u00bb. Twitter (en ingl\u00e9s). Consultado el 20 de diciembre de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abHollywood Reporter Critics Pick the 10 Worst Films of 2019\u00bb. The Hollywood Reporter (en ingl\u00e9s). 19 de diciembre de 2019. Consultado el 19 de enero de 2020.\u00a0\n\u2191 Peter DeBruge (6 de diciembre de 2019). \u00abThe Worst Films of 2019\u00bb. Variety (en ingl\u00e9s). Consultado el 19 de enero de 2020.\u00a0\n\u2191 Sara Stewart (27 de diciembre de 2019). \u00abWorst movies of 2019: Of course \u2018Cats\u2019 made the list\u00bb. The New York Post (en ingl\u00e9s). Consultado el 19 de enero de 2020.\u00a0\n\u2191 Tim Robey (23 de diciembre de 2019). \u00abThe worst films of 2019: from Rambo to Cats\u00bb. The Telegraph (en ingl\u00e9s). Consultado el 19 de enero de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00ab63rd Annual Grammy Awards - 2020\u00bb. Grammys (en ingl\u00e9s). Consultado el 24 de noviembre de 2020.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Cats en Allmovie (en ingl\u00e9s).\nCats en IMDb (en ingl\u00e9s).\nCats en Box Office Mojo (en ingl\u00e9s).\nCats en Rotten Tomatoes (en ingl\u00e9s).\nCats en Metacritic (en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/The_Kid_Who_Would_Be_King", "title": "The Kid Who Would Be King", "summary": "[\n]\nNira ParkTim BevanEric Fellner\nJonathan AmosPaul Machliss\nLouis Ashbourne Serkis\nTom Taylor\nRebecca Ferguson\nPatrick Stewart\n(IMDb)\nReino Unido\n\u00a0\nThe Kid Who Would Be King (titulada: Nacido para ser rey en Hispanoam\u00e9rica y El ni\u00f1o que pudo ser rey en Espa\u00f1a) es una pel\u00edcula brit\u00e1nica del 2019 perteneciente al g\u00e9nero de fantas\u00eda y aventura dirigida y escrita por Joe Cornish. Es protagonizada por Louis Ashbourne Serkis, Tom Taylor, Patrick Stewart y Rebecca Ferguson.[6]\u200b Fue estrenada el 25 de enero de 2019.[7]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Argumento\n2 Reparto\n3 Doblaje\n4 Producci\u00f3n\n5 Recepci\u00f3n cr\u00edtica\n6 Referencias\n7 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Argumento", "text": "Alexander \"Alex\" Elliot es un ni\u00f1o brit\u00e1nico de doce a\u00f1os que est\u00e1 comenzando un nuevo per\u00edodo en la escuela mientras lucha por adaptarse a su nuevo entorno. Cuando su mejor amigo Bedders es acosado por unos estudiantes mayores llamados Lance y Kaye, trato de rescatarlo, pero termina en una pelea con Lance. Alex, Lance y Kaye son detenidos por la directora mientras ella trata de alentar a Alex a vivir a su altura. Mientras tanto, Lance y Kaye planean vengarse de Alex por \"sopl\u00f3n\".\nEsa noche, el d\u00fao persigue a Alex mientras se dirige a casa, pero Alex se esconde en un sitio de construcci\u00f3n cercano, donde encuentra una espada misteriosa y la saca de su posici\u00f3n. Alex se lleva la espada, se la muestra a Bedders y descubren que sus marcas la identifican como Exc\u00e1libur, la espada del rey Arturo. Alex, jugando, nombra a Bedders \"caballero\".\nEn otro lugar, la malvada bruja Morgana se despierta bajo la tierra y env\u00eda a sus secuaces en busca del Exc\u00e1libur. Al d\u00eda siguiente, un adolescente aparece desde dentro de Stonehenge y se presenta en la escuela de Alex como un nuevo estudiante. El chico se revela a Alex como el mago Merl\u00edn, capaz de envejecer hacia atr\u00e1s y volverse m\u00e1s joven, pero tambi\u00e9n puede cambiar entre su contraparte art\u00farica. Alex planea devolver la espada, sin querer tener nada que ver con mitos antiguos. Esa noche, Merl\u00edn salva a Alex de un demonio y explica que tiene cuatro d\u00edas para destruir a Morgana o ella esclavizar\u00e1 a toda Inglaterra durante un eclipse de sol.\nLos demonios de Morgana pueden aparecer solo por la noche y solo pueden ser vistos por Alex y sus caballeros, pero el pr\u00f3ximo eclipse total le permitir\u00eda a ella emerger plenamente en el mundo. Alex se da cuenta de que estos eventos son paralelos a un libro de cuentos que su padre le hab\u00eda dado. Alex concluye que desciende de Arturo a trav\u00e9s de su padre y m\u00e1s tarde recluta a los caballeros Lance y Kaye, que luchan junto a Alex y Bedders, derrotando a tres demonios. Alex les presenta una nueva Mesa Redonda y Merl\u00edn pronto le pide a Alex que encuentre la entrada de la prisi\u00f3n de Morgana.\nCreyendo que su padre es la clave, Alex lleva al grupo a Tintagel, donde vio a su padre por \u00faltima vez, hace muchos a\u00f1os. En el camino, Merl\u00edn los entrena en esgrima. Pero cuando Morgana se infiltra en la lecci\u00f3n, Lance traiciona a Alex y toma la espada para s\u00ed mismo. Merl\u00edn apenas los salva y el Exc\u00e1libur se rompe cuando Alex y Lance llegan a los golpes en una marisma. Alex llama a la Dama del lago, quien aparece y restaura la espada. Volviendo a dedicarse a la b\u00fasqueda, los cuatro superan a una horda de demonios al atraerlos a un acantilado y as\u00ed llegan a Tintagel. Alex conoce a su t\u00eda Sophie, quien le dice que su padre era un alcoh\u00f3lico, una persona fundamentalmente mala que abandon\u00f3 a la familia de Alex, y que fue su madre quien le regal\u00f3 el libro en secreto. Merl\u00edn le dice a Alex que el Exc\u00e1libur no se transmite por derecho de nacimiento, sino por m\u00e9rito individual, por lo que no importa quien es su padre.\nAlex y sus amigos se arman y Alex usa el libro de cuentos para ubicar la entrada al inframundo. Alex desaf\u00eda a Morgana, quien se transforma en una monstruosa criatura parecida a un drag\u00f3n y respira fuego, pero Alex la golpea con la espada y los ni\u00f1os escapan. Creyendo que Morgana est\u00e1 muerta, Alex devuelve el Exc\u00e1libur a la Dama del lago. El d\u00eda del eclipse, Merl\u00edn le informa a Alex que Morgana simplemente fue herida y Alex se da cuenta de que viol\u00f3 el C\u00f3digo de Caballer\u00eda al mentirle a su madre. En su desesperaci\u00f3n, Alex le cuenta todo lo que ha sucedido y la asombra invocando a la Dama del lago en la ba\u00f1era, donde recupera el Exc\u00e1libur.\nEn la escuela, Merl\u00edn re\u00fane a la facultad y a Alex a los caballeros de todo el cuerpo estudiantil. Durante el eclipse, Morgana aparece con todo su ej\u00e9rcito y ahora toma una forma enorme, semi-drag\u00f3nica. Los ni\u00f1os contraatacan, utilizando estrategias que combinan la guerra medieval con la tecnolog\u00eda moderna, pero finalmente se retiran a la azotea. Merl\u00edn lanza un hechizo m\u00e1gico para sacar a Morgana del mundo y Alex la decapita a medida que desaparece, disipando a todos los demonios. \nLuego de la batalla, Alex, Bedders, Lance y Kaye se despiden de Merl\u00edn, quien los alienta a convertirse en l\u00edderes.", "subsections": []}, {"name": "Reparto", "text": "Louis Ashbourne Serkis como Alex Elliot.\nTom Taylor como Lance.\nRebecca Ferguson como Morgana \"Morgan\" le Fay.\nAngus Imrie como un joven Merl\u00edn.\nPatrick Stewart interpreta Merl\u00edn en su forma adulta.[8]\u200b\nDean Chaumoo como Bedders.\nRhianna Doris como Kaye.\nDenise Gough como la se\u00f1ora Elliot, madre de Alex.\nGenevieve O'Reilly como Sophie.", "subsections": []}, {"name": "Doblaje", "text": "M\u00e9xico\nEspa\u00f1a", "subsections": []}, {"name": "Producci\u00f3n", "text": "El rodaje comenz\u00f3 el 25 de septiembre de 2017, en Londres.[9]\u200b[10]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Recepci\u00f3n cr\u00edtica", "text": "Seg\u00fan la p\u00e1gina web de rese\u00f1as Rotten Tomatoes, el 90% de los cr\u00edticos le dio a la pel\u00edcula una opini\u00f3n positiva, basada en 153 comentarios y una calificaci\u00f3n promedio de 6.8/10. El consenso cr\u00edtico de la p\u00e1gina web dice: \"Nacido para ser rey recuerda a las aventuras cl\u00e1sicas de todas las edades, y replantea una leyenda atemporal, para una nueva adici\u00f3n completamente agradable al canon de la pel\u00edcula familiar\".[11]\u200b En el sitio web Metacritic, la pel\u00edcula tiene un puntaje promedio ponderado de 67 sobre 100 basado en 32 cr\u00edticos, lo que indica \"cr\u00edticas generalmente favorables\".[12]\u200b Las audiencias encuestadas por CinemaScore dieron a la pel\u00edcula una calificaci\u00f3n promedio de \"B+\" en una escala de A+ a F, mientras que las de PostTrakle le dieron un puntaje general positivo de 71% y una \"recomendaci\u00f3n definitiva\" de 46%.", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 http://estreno-cinepolis.over-blog.com/2019/02/nacido-para-ser-rey-reparto.html\n\u2191 https://www.dosismedia.com/nacido-para-ser-rey-the-kid-who-would-be-king-soundtrack-trailer/\n\u2191 El ni\u00f1o que pudo ser rey, consultado el 18 de marzo de 2019\u00a0.\n\u2191 \u00abThe Kid Who Would Be King (2019)\u00bb. Box Office Mojo. Consultado el 28 de mayo de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abThe Kid Who Would Be King (2019)\u00bb. The Numbers. Consultado el 31 de marzo de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abPatrick Stewart, Rebecca Ferguson board Joe Cornish's 'The Kid Who Would Be King'\u00bb. Consultado el 5 de octubre de 2017.\u00a0\n\u2191 Ramos, Dino-Ray (26 de marzo de 2018). \u00ab20th Century Fox Shuffles Release Dates For \u2018Bohemian Rhapsody\u2019, \u2018Dark Phoenix\u2019 & More\u00bb. Deadline. Consultado el 11 de abril de 2018.\u00a0\n\u2191 Trewhela, Lee (27 de septiembre de 2017). \u00abSir Patrick Stewart to star in major film being shot in Cornwall\u00bb. cornwalllive. Consultado el 2 de enero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abFilming Starts on Joe Cornish's The Kid Who Would be King\u00bb. ComingSoon.net. 25 de septiembre de 2017. Consultado el 26 de septiembre de 2017.\u00a0\n\u2191 Grater, Tom (26 de septiembre de 2017). \u00abPatrick Stewart, Rebecca Ferguson board Joe Cornish's 'The Kid Who Would Be King'\u00bb. Screen (en ingl\u00e9s). Consultado el 26 de septiembre de 2017.\u00a0\n\u2191 \u00abThe Kid Who Would Be King (2019)\u00bb. Rotten Tomatoes. Fandango. Consultado el 12 de febrero de 2019.\u00a0\n\u2191 \u00abThe Kid Who Would Be King Reviews\u00bb. Metacritic. CBS Interactive. Consultado el 12 de febrero de 2019.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Sitio web oficial (en ingl\u00e9s)\nThe Kid Who Would Be King en Internet Movie Database\u00a0(en ingl\u00e9s).", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mark_Hughes", "title": "Mark Hughes", "summary": "Gales\n\u00a0\nBradford City\nLeslie Mark Hughes (Ruabon, Wrexham, Gales, 1 de noviembre de 1963) es un exfutbolista y entrenador de f\u00fatbol gal\u00e9s. Por su selecci\u00f3n nacional tuvo 72 apariciones a nivel internacional, anotando 16 goles. Actualmente dirige al Bradford City.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Carrera como jugador\n2 Carrera como entrenador\n3 Estad\u00edsticas\n3.1 Como futbolista\n3.1.1 Clubes\n3.2 Como entrenador\n4 Referencias\n5 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Carrera como jugador", "text": "Hughes debut\u00f3 a nivel profesional con el Manchester United en 1983. Durante los 3 a\u00f1os siguientes demostr\u00f3 su capacidad goleadora, por lo que fue contratado por el FC Barcelona[1]\u200b y luego por el Bayern de M\u00fanich, pero solo estuvo una temporada en esos equipos extranjeros porque no triunf\u00f3 en ellos. Por eso, regres\u00f3 de nuevo al Manchester United, donde vivi\u00f3 sus mejores temporadas de goleador. Posteriormente jug\u00f3 en el Chelsea FC, el Southampton FC y el Everton FC antes de retirarse en 2002 en las filas del Blackburn Rovers FC.", "subsections": []}, {"name": "Carrera como entrenador", "text": "Su carrera como entrenador empez\u00f3 con la selecci\u00f3n nacional de su pa\u00eds, Gales, en 1999,[2]\u200b donde estuvo cinco a\u00f1os. Consigui\u00f3 clasificar a Gales para la repesca de la Clasificaci\u00f3n para la Eurocopa 2004, pero perdi\u00f3 contra Rusia.[3]\u200b\nEn 2004 fich\u00f3 por el Blackburn Rovers,[4]\u200b club al que dirigi\u00f3 hasta 2008, llev\u00e1ndolo a jugar la Copa de la UEFA.\nEn junio de 2008, se incorpor\u00f3 al Manchester City como nuevo t\u00e9cnico del club sky blue.[5]\u200b Bajo su direcci\u00f3n, el conjunto citizen finaliz\u00f3 10.\u00ba en la Premier League 2008-09 y Hughes sigui\u00f3 en el banquillo; pero acab\u00f3 siendo destituido a finales de 2009, cuando el equipo ingl\u00e9s ocupaba la 6.\u00aa posici\u00f3n en la Premier League.[6]\u200b\nDirigi\u00f3 al Fulham en la temporada 2010-11,[7]\u200b dejando al elenco londinense en la zona templada de la clasificaci\u00f3n y abandonando el cargo en el mes de junio.[8]\u200b\nEl 10 de enero de 2012, firm\u00f3 por el Queens Park Rangers de la Premier League,[9]\u200b sumando 20 puntos en 18 partidos que bastaron para obtener la permanencia en la \u00faltima jornada, pese a perder 3-2 ante el Manchester City.[10]\u200b El 23 de noviembre de 2012, el entrenador gal\u00e9s fue destituido como entrenador del Queens Park Rangers, equipo que en la jornada 12 contaba tan s\u00f3lo con 4 puntos y era \u00faltimo en la clasificaci\u00f3n de la Premier League.[11]\u200b\nEl 30 de mayo de 2013, Hughes se convirti\u00f3 en el nuevo entrenador del Stoke City para la Premier League 2013-14.[12]\u200b El conjunto de Staffordshire termin\u00f3 la primera vuelta de la competici\u00f3n en 12.\u00ba puesto y obtuvo la permanencia matem\u00e1tica a falta de 4 jornadas para el final,[13]\u200b terminando la temporada en 9.\u00ba lugar con 50 puntos, la mejor puntuaci\u00f3n del club en la Premier.\nEl 27 de marzo de 2015, Hughes renov\u00f3 como t\u00e9cnico del Stoke City hasta 2018,[14]\u200b antes de volver a conseguir una c\u00f3moda permanencia y superando nuevamente el r\u00e9cord de puntos de los Potters.[15]\u200b En la Premier League 2015-16 el Stoke City termin\u00f3 nuevamente como 9.\u00ba clasificado.\nEl 6 de enero de 2018, tras caer a puestos de descenso en la Premier League y habiendo quedado eliminado de FA Cup ante el Coventry City, el club anunci\u00f3 su destituci\u00f3n.[16]\u200b\nEl 14 de marzo de 2018, fue contratado por el Southampton Football Club.[17]\u200b Dirigi\u00f3 al equipo ingl\u00e9s en las 8 \u00faltimas jornadas de la Premier League, logrando la permanencia,[18]\u200b por lo que renov\u00f3 su contrato por tres temporadas m\u00e1s.[19]\u200b Sin embargo, el 3 de diciembre de 2018, el club anunci\u00f3 su despido despu\u00e9s de que el equipo encadenara 10 jornadas sin ganar en la Premier League y ocupara puestos de descenso.[20]\u200b\nEl 24 de febrero de 2022, fue contratado por el Bradford City.[21]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Estad\u00edsticas", "text": "", "subsections": [{"name": "Como futbolista", "text": "Clubes\nActualizado a fin de carrera deportiva.\nGoleadora\nInglaterra\n\u00a0\nEspa\u00f1a\nAlemania"}, {"name": "Como entrenador", "text": ""}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 \u00abEl Manchester United hace p\u00fablico el traspaso de Hughes al Barcelona\u00bb. El Pa\u00eds. 22 de marzo de 1986.\u00a0\n\u2191 \u00abHughes, al frente de Gales\u00bb. El Pa\u00eds. 11 de noviembre de 1999.\u00a0\n\u2191 \u00abRusia acaba con el sue\u00f1o de Gales\u00bb. AS. 19 de noviembre de 2003.\u00a0\n\u2191 Guill\u00e9n, Imanol (17 de septiembre de 2004). \u00abGales ofrece a Bobby Robson ser el relevo de Mark Hughes\u00bb (PDF). Mundo Deportivo: 38.\u00a0\n\u2191 Agencia EFE (4 de junio de 2008). \u00abManchester City confirma a Mark Hughes como nuevo entrenador\u00bb. La Vanguardia.\u00a0\n\u2191 Guill\u00e9n, Imanol (20 de diciembre de 2009). \u00abEl City echa a Mark Hughes y le releva Mancini\u00bb (PDF). Mundo Deportivo: 44.\u00a0\n\u2191 \u00abMark Hughes, nuevo entrenador del Fulham\u00bb. Marca. 29 de julio de 2010.\u00a0\n\u2191 Agencia EFE (2 de junio de 2011). \u00abMark Hughes dimite como entrenador del Fulham\u00bb. Marca.\u00a0\n\u2191 Europa Press (10 de enero de 2012). \u00abMark Hughes, nuevo t\u00e9cnico del Queens Park Rangers\u00bb. AS.\u00a0\n\u2191 Lawton, Matt (13 de mayo de 2012). \u00abManchester City 3 QPR 2: They all aged 44 years in just 93 minutes... but it was worth it\u00bb. Daily Mail (en ingl\u00e9s).\u00a0\n\u2191 \u00abEl QPR destituye a Mark Hughes\u00bb. El Peri\u00f3dico de Catalunya. 23 de noviembre de 2012.\u00a0\n\u2191 Europa Press (30 de mayo de 2013). \u00abMark Hughes se convierte en nuevo t\u00e9cnico del Stoke City\u00bb. AS.\u00a0\n\u2191 Chowdhury, Saj (12 de abril de 2014). \u00abStoke 1-0 Newcastle United\u00bb. BBC Sport (en ingl\u00e9s). BBC.\u00a0\n\u2191 \u00abMark Hughes signs new Stoke contract to stay at Britannia until 2018\u00bb. The Guardian (en ingl\u00e9s). 27 de marzo de 2015.\u00a0\n\u2191 Whyatt, Chris (16 de mayo de 2015). \u00abBurnley 0-0 Stoke\u00bb. BBC Sport (en ingl\u00e9s). BBC.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Stoke destituye a Mark Hughes\u00bb. Mundo Deportivo. 6 de enero de 2018.\u00a0\n\u2191 Owen, Brian (14 de marzo de 2018). \u00abEl Southampton elige a Mark Hughes como entrenador\u00bb. Sport.\u00a0\n\u2191 Agencia EFE (13 de mayo de 2018). \u00abEl Swansea desciende a Segunda tras siete temporadas en la Premier\u00bb. Marca.\u00a0\n\u2191 \u00abMark Hughes continuar\u00e1 al frente del Southampton\u00bb. Marca. 26 de mayo de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abEl Southampton despide a Mark Hughes tras diez jornadas sin ganar\u00bb. Europa Press. 3 de diciembre de 2018.\u00a0\n\u2191 \u00abMark Hughes joins Bradford and says he was not ready \u2018for the game to retire me\u2019\u00bb. The Guardian (en ingl\u00e9s). 24 de febrero de 2022.\u00a0\n\u2191 \u00abMark Hughes\u00bb. Soccerbase (en ingl\u00e9s).\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "Mark Hughes en Transfermarkt\nMark Hughes en goal.com", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Cacao", "title": "Theobroma cacao", "summary": "\u00a0\nNo evaluado\n[\n]\nTheobroma\nT. cacao\nL., 1753\nCacao minar Gaertn.\nCacao minus Gaertn.\nCacao sativa Aubl.\nCacao theobroma Tussac\nTheobroma cacao f. lacandonense Cuatrec.\nTheobroma cacao f. leiocarpum (Bernoulli) Ducke\nTheobroma cacao leiocarpum (Bernoulli) Cuatrec.\nTheobroma cacao sativa (Aubl.) Le\u00f3n\nTheobroma cacao var. leiocarpum (Bernoulli) Cif.\nTheobroma cacao var. typica Cif.\nTheobroma caribaea Sweet\nTheobroma integerrima Stokes\nTheobroma kalagua De Wild.\nTheobroma kalaguum De Wild.\nTheobroma leiocarpum Bernoulli\nTheobroma pentagonum Bernoulli\nTheobroma saltzmanniana Bernoulli\nTheobroma sapidum Pittier\nTheobroma sativa (Aubl.) Lign. y Le Bey\nTheobroma sativa var. leucosperma A.Chev.\nTheobroma sativa var. melanosperma A. Chev.\nTheobroma sativum (Aubl.) Lign. y Bey[2]\u200b[3]\u200b\nTheobroma cacao L. es el nombre cient\u00edfico que recibe el \u00e1rbol del cacao o cacaotero, nativo de regiones tropicales subtropicales de Am\u00e9rica del sur: Am\u00e9rica tropical, planta de hoja perenne de la familia Malvaceae. Theobroma significa, en griego, \u00abalimento de los dioses\u00bb.[4]\u200b La palabra cacao se cree que viene de los lenguajes de la familia mixe-zoque que habr\u00edan hablado los olmecas.[5]\u200b En maya yucateco, kaj significa amargo y kab significa jugo.[6]\u200b Alternativamente, algunos ling\u00fcistas proponen la teor\u00eda de que en el correr del tiempo pas\u00f3 por varias transformaciones fon\u00e9ticas que dieron paso a la palabra cacaoatl, la cual evolucion\u00f3 despu\u00e9s a cacao.[7]\u200b\nEn la actualidad, Rep\u00fablica Dominicana, Ghana y Costa de Marfil los tres principales productores y exportadores de cacao a nivel global. En varias investigaciones[8]\u200b[9]\u200b realizadas en Ghana y Costa de Marfil se han demostrado multitud de casos relacionados de esclavismo, trata de personas y explotaci\u00f3n infantil. Muchas asociaciones activistas han querido concienciar sobre las injusticias detr\u00e1s del chocolate, boicoteando a empresas productoras como Cargill Cocoa u Olam International[10]\u200b o empresas vendedoras como Nestl\u00e9 y Hershey's.[11]\u200b En julio de 2019, Ghana y Costa de Marfil llegaron a un acuerdo conjunto de fijar un precio m\u00ednimo para la venta de cacao, para dignificar la vida de sus trabajadores.[12]\u200b\nEl Cacao en Rep\u00fablica Dominicana es un cultivo clave que la mantiene como uno de los pa\u00edses l\u00edderes en la exportaci\u00f3n de productos org\u00e1nicos en el mundo.\nLa producci\u00f3n de cacao (Theobroma cacao L.) y la capacidad de Rep\u00fablica Dominicana para su cultivo se pusieron de manifiesto cuando las exportaciones de ese producto alcanzaron los US$261 millones en 2015. Actualmente es l\u00edder mundial de cacao org\u00e1nico, con un 60% del volumen de exportaci\u00f3n mundial.\nEn cuanto al destino de las exportaciones, se estima que hacia Estados Unidos va la mayor cantidad, un tercio de las ventas externas, seguida de Holanda, hacia donde llega alrededor del 18%, B\u00e9lgica recibe el 14% y le siguen M\u00e9xico, Espa\u00f1a y otras naciones. \nEn Rep\u00fablica Dominicana hay alrededor de 2,4 millones de tareas (150,000 hect\u00e1reas) sembradas de cacao a cargo de alrededor de 40,000 productores, con 36,236 fincas registradas, de las cuales el 16.5\u00a0% se dedican a la producci\u00f3n de cacao org\u00e1nico.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Etimolog\u00eda de cacao/cocoa\n2 Otras acepciones\n3 Clasificaci\u00f3n y descripci\u00f3n\n4 Estado de conservaci\u00f3n\n5 Distribuci\u00f3n y domesticaci\u00f3n\n6 Variedades de cacao\n6.1 Partes del cacao\n7 Cosecha y preparaci\u00f3n para su transformaci\u00f3n en chocolate\n7.1 Proceso biol\u00f3gico: la fermentaci\u00f3n\n7.2 Torrefacci\u00f3n, descascarillado, desgrasado\n7.3 Cacao natural y cacao alcalinizado\n8 Pa\u00edses productores\n8.1 Problem\u00e1ticas en la producci\u00f3n de cacao en M\u00e9xico\n8.2 El cacao en la econom\u00eda de M\u00e9xico\n8.3 Sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos por cacao en Colombia\n9 Apuntes hist\u00f3ricos\n9.1 La leyenda\n9.2 Los ritos\n10 Nutrici\u00f3n y beneficios a la salud\n11 Propiedades\n12 Eliminaci\u00f3n de la c\u00e1scara del cacao\n13 V\u00e9ase tambi\u00e9n\n14 Referencias\n15 Bibliograf\u00eda\n16 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Etimolog\u00eda de cacao/cocoa", "text": "La planta del cacao crece de manera silvestre en la cuenca del Amazonas y el vestigio m\u00e1s antiguo se hall\u00f3 al sur del Ecuador con un data de 5500\u00a0a.\u00a0C. se teoriza que fue transportada en tiempos precolombinos a Mesoam\u00e9rica por el ser humano, ya que no parece probable que cruzara naturalmente, debido a que interpone la fr\u00eda cordillera de los Andes en el oeste o el selv\u00e1tico golfo de Urab\u00e1 por el noreste. La primera evidencia del uso y domesticaci\u00f3n del cacao se hall\u00f3 en el actual Puerto Escondido (actual Honduras), hace unos tres mil quinientos a\u00f1os. En este sentido, los ling\u00fcistas consideran que la palabra cacao pertenece originalmente a la familia mixe-zoque, que era la lengua que, seg\u00fan se teoriza, hablaban los olmecas.[13]\u200b[14]\u200b\nEl origen de la palabra a pesar de ser discutido, podemos decir con certeza que pas\u00f3 al espa\u00f1ol v\u00eda pr\u00e9stamo de la lengua n\u00e1huatl, donde el \u00e1rbol era llamado cacahuacuahuitl[15]\u200b y el fruto simplemente cacahuatl.[16]\u200b Est\u00e1 palabra tempranamente dio origen a dos nahuatlismos; en primer lugar, la forma usual de escribirla en el siglo\u00a0XVI era cacaoatl,[17]\u200b de aqu\u00ed comenz\u00f3 a usarse de forma abreviada \"cacao\", quit\u00e1ndole la terminaci\u00f3n \"-atl\"; y as\u00ed pas\u00f3 al castellano. La misma palabra original sigui\u00f3 us\u00e1ndose pero adquiri\u00f3 una escritura diferente, convirti\u00e9ndose en cacahuate; posteriormente esta palabra comenz\u00f3 a usarse para referirse a otra planta (Arachis hypogaea) que originalmente en n\u00e1huatl se llamaba tlalcacahuatl y que en la actualidad les decimos simplemente cacahuate.\nLa palabra \"cacao\" pas\u00f3 a la lengua inglesa como cocoa, para designar el principal ingrediente del chocolate (el cacao en polvo), posteriormente adquiri\u00f3 el significado del mismo chocolate. Apenas durante el siglo pasado se populariz\u00f3 el anglicismo cocoa[18]\u200b como sin\u00f3nimo de \"chocolate en polvo\" en los pa\u00edses de habla hispana. Los ind\u00edgenas Jirajara del Sur de Lago de Maracaibo, llamaban al cacao: espit\u00ed, chir\u00e9 y tiboo. Al embace o braserillo donde inger\u00edan el producto ya elaborado lo llamaban: chorote. Ya el aventurero Genov\u00e9s Galeotto Cey entre 1549-54 hace menci\u00f3n del caso. Este lleg\u00f3 con los Belzares a Venezuela en 1528.", "subsections": []}, {"name": "Otras acepciones", "text": "La palabra puede hacer referencia a tres conceptos muy relacionados entre s\u00ed:\nCacao puede referirse, en primer lugar, al fruto del cacaotero, similar a la palmera, entendido este bien como la mazorca que crece directamente de su tronco, bien como las semillas contenidas en ese fruto.\nEn segundo lugar, el cacao es tambi\u00e9n el producto que resulta de la fermentaci\u00f3n y el secado de esas semillas (o habas o maracas) del fruto del \u00e1rbol del cacao. El cacao, entendido as\u00ed, es el componente b\u00e1sico del chocolate.\nPor \u00faltimo, se denomina adem\u00e1s cacao al polvo seco que se obtiene moliendo los granos y extrayendo, total o parcialmente, la grasa o manteca de cacao.", "subsections": []}, {"name": "Clasificaci\u00f3n y descripci\u00f3n", "text": "Biol\u00f3gicamente, el cacao es una planta originaria de la cuenca del Amazonas; existiendo evidencia de su cultivo y consumo en esa parte del mundo desde hace 5500 a\u00f1os.[19]\u200b Se teoriza que se extendi\u00f3 hasta Mesoam\u00e9rica por las rutas comerciales que manten\u00edan las diferentes civilizaciones abor\u00edgenes, ya que por la diversidad de ecosistemas entre estas dos partes del continente hace dif\u00edcil su propagaci\u00f3n por medios naturales.\nEl cacaotero es un \u00e1rbol que necesita de humedad y de calor. Es de hoja perenne y siempre se encuentra en floraci\u00f3n, crece entre los 5 y los 10 m de altura. Requiere sombra (crecen a la sombra de otros \u00e1rboles m\u00e1s grandes como cocotero y platanero), protecci\u00f3n del viento y un suelo rico y poroso, pero no se desarrolla bien en las tierras bajas de vapores c\u00e1lidos. Su altura ideal es, m\u00e1s o menos, a 400 m s. n. m.. El terreno debe ser rico en nitr\u00f3geno, magnesio y en potasio, y el clima h\u00famedo, con una temperatura entre los 20 \u00b0C y los 30\u00a0\u00b0C.\n\u00c1rbol de peque\u00f1a talla, perennifolio, de 4 a 7\u00a0m de altura si es cultivado, en su forma silvestre puede crecer hasta 20\u00a0m. Hojas grandes, alternas, colgantes, el\u00edpticas u oblongas, de punta larga, ligeramente gruesas, margen liso, cuelgan de un pec\u00edolo. El tronco generalmente es recto, las ramas primarias se forman en verticilos terminales con tres a seis ramillas y al conjunto se le llama \"molinillo\". Es una especie cauliflora, es decir, las flores aparecen insertadas sobre el tronco o las viejas ramificaciones. Corteza de color casta\u00f1o oscuro, agrietada, \u00e1spera y delgada. Flores en racimos a lo largo del tronco y de las ramas, de color rosa, p\u00farpura y blanco en forma de estrella. El fruto es una baya grande com\u00fanmente denominada \"mazorca\", carnosa, oblonga a ovada, de color amarilla o purp\u00farea, de 15 a 30 cm de largo por 7 a 10\u00a0cm de grueso, puntiaguda y con canales longitudinales, cada mazorca contiene en general entre treinta y cuarenta semillas incrustadas en una masa de pulpa desarrollada de las capas externas de la testa.[20]\u200b\nEl fruto se vuelve rojo o amarillo purp\u00fareo y pesa aproximadamente 450\u00a0g cuando madura (de 15 a 30\u00a0cm de largo por 7 a 12\u00a0de ancho). Un \u00e1rbol comienza a rendir cuando tiene cuatro o cinco a\u00f1os. En un a\u00f1o, cuando madura, puede tener 6000 flores pero solo veinte maracas. A pesar de que sus frutos maduran durante todo el a\u00f1o, normalmente se realizan dos cosechas: la principal (que empieza hacia el final de la estaci\u00f3n lluviosa y contin\u00faa hasta el inicio de la estaci\u00f3n seca) y la intermedia (al principio del siguiente periodo de lluvias), y son necesarios de cinco a seis meses entre su fertilizaci\u00f3n y su recolecci\u00f3n.", "subsections": []}, {"name": "Estado de conservaci\u00f3n", "text": "Es probable que esta planta haya sido domesticada en M\u00e9xico. Se encuentra en su forma silvestre y cultivada. Se conoce poco sobre el flujo g\u00e9nico en las poblaciones silvestres. Ahora se cultiva en las regiones h\u00famedas de ambos hemisferios. Costa de Marfil, Brasil, Malasia y Ghana son los principales exportadores de cacao.\u00a0Han evolucionado tres tipos de cultivares de cacao: el Criollo desarrollado en el norte de Sudam\u00e9rica y Centro Am\u00e9rica, el Forastero proveniente de la Cuenca Amaz\u00f3nica y el Trinitario localizado en Trinidad. Dada su alta producci\u00f3n, el tipo Forastero domina la producci\u00f3n mundial. El tipo Trinitario fue clasificado como un tipo de Forastero, es de origen reciente y puede ser reproducido artificialmente. Es probable que se trate de una poblaci\u00f3n segregante que se origin\u00f3 de una cruza entre Forastero y Criollo y en el comercio es conocido como \"cacao fino\".[21]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Distribuci\u00f3n y domesticaci\u00f3n", "text": "Por estudios gen\u00e9ticos, se descubri\u00f3 rastros de hace 8000 a 10,000 a\u00f1os en la selva Lacandona en el sureste mexicano, lo que lo clasifica como la regi\u00f3n con la domesticaci\u00f3n de cacao m\u00e1s antigua identificada hasta ahora. Hay una vasta regi\u00f3n donde de expandi\u00f3 despu\u00e9s que comprende pa\u00edses como Venezuela, Colombia, Ecuador, Per\u00fa, Bolivia y Brasil, espec\u00edficamente donde nacen los r\u00edos Napo, Putumayo y Caquet\u00e1, tributarios del Amazonas.[21]\u200b[20]\u200b la presencia del cacao si bien es muy abundante en el Amazonas la evidencia cient\u00edfica demuestra que se extendi\u00f3 desde M\u00e9xico hacia Sudam\u00e9rica. Sigue siendo un misterio c\u00f3mo lleg\u00f3 al Amazonas, donde se ha cultivado por solo los \u00faltimos 200 a\u00f1os y comparativamente lleva 3000\u00a0a\u00f1os de cultivado en M\u00e9xico motivo por el cual se considera la cuna de su domesticaci\u00f3n. En M\u00e9xico adem\u00e1s existe de manera silvestre no solo se\u00a0cultiva creciendo en regiones calientes y muy h\u00famedas desde Nayarit hasta Tabasco y Chiapas. Se introdujo al continente africano, actualmente el responsable del 60% de la producci\u00f3n mundial.[20]\u200b\nEn el 2013, durante el III Encuentro Internacional de Arqueolog\u00eda Amaz\u00f3nica, celebrado en la capital de Ecuador, un equipo de arque\u00f3logos ecuatorianos y franceses presentaron evidencias de que el cacao se cultivaba y se consum\u00eda hace 5500 a\u00f1os en la regi\u00f3n de lo que actualmente es la provincia de Zamora Chinchipe, en la Amazonia Ecuatoriana, por la cultura mayo-chinchipe-mara\u00f1\u00f3n. En este estudio se encontr\u00f3 tambi\u00e9n abundante evidencia de intercambio comercial con las culturas de la costa,[22]\u200b lo que supone la m\u00e1s antigua evidencia del uso del cacao como mercanc\u00eda.\nT. cacao est\u00e1 ampliamente distribuido desde el sureste de M\u00e9xico hasta la cuenca del Amazonas. Originalmente hab\u00eda dos hip\u00f3tesis sobre su domesticaci\u00f3n; una dec\u00eda que hab\u00eda dos focos de domesticaci\u00f3n, uno en la zona de la Selva Lacandona de M\u00e9xico y otro en las tierras bajas de Sudam\u00e9rica. Sin embargo, estudios m\u00e1s recientes sobre los patrones de diversidad del ADN sugieren que no es as\u00ed. En un estudio[23]\u200b se tomaron muestras de 1241 \u00e1rboles y se clasificaron en 10 grupos gen\u00e9ticos distintos. Este estudio tambi\u00e9n identific\u00f3 \u00e1reas, por ejemplo alrededor de Iquitos en el actual Per\u00fa y Ecuador, donde los representantes de varios grupos gen\u00e9ticos se originaron hace m\u00e1s de 5.000 a\u00f1os, dando lugar al desarrollo de la variedad, el cacao Nacional. Este resultado sugiere que aqu\u00ed es donde el T. cacao fue originalmente domesticado, probablemente por la pulpa que rodea a los granos, que se come como aperitivo y se fermenta en una bebida ligeramente alcoh\u00f3lica.[24]\u200b Utilizando las secuencias de ADN y compar\u00e1ndolas con los datos derivados de los modelos clim\u00e1ticos y las condiciones conocidas adecuadas para el cacao, un estudio refin\u00f3 el punto de vista de la domesticaci\u00f3n, vinculando el \u00e1rea de mayor diversidad gen\u00e9tica del cacao a una zona en forma de frijol que abarca Ecuador, la frontera entre Brasil y Per\u00fa y la parte sur de la frontera entre Colombia y Brasil.[25]\u200b Los modelos clim\u00e1ticos indican que en el punto \u00e1lgido de la \u00faltima glaciaci\u00f3n, hace 21\u00a000 a\u00f1os, cuando el h\u00e1bitat adecuado para el cacao era el m\u00e1s reducido, esta zona segu\u00eda siendo adecuada, por lo que constituy\u00f3 un refugio para la especie.\nEl cacao crece bien como planta de sotobosque en los ecosistemas forestales h\u00famedos. Lo mismo ocurre con los \u00e1rboles cultivados abandonados, por lo que es dif\u00edcil distinguir los \u00e1rboles verdaderamente silvestres de aquellos cuyos padres pueden haber sido cultivados originalmente.\nEl Cacao se encuentra en estado natural en los pisos inferiores de las selvas h\u00famedas y prospera mejor entre los 18.\u00ba\u00a0N y 15.\u00ba\u00a0S del Ecuador a una altitud inferior a 1,250\u00a0m.[20]\u200b Crece en topograf\u00eda plana u ondulada. Llega a crecer en terrenos que sobrepasan el 50% de pendiente, en ca\u00f1adas, a orilla de arroyos. Exige temperaturas medias anuales elevadas con fluctuaciones peque\u00f1as, una gran humedad y una cubierta que le proteja de la insolaci\u00f3n directa y de la evaporaci\u00f3n. La precipitaci\u00f3n debe ser de 1\u00a0300 a 2\u00a0800\u00a0mm por a\u00f1o con una estaci\u00f3n seca corta, menor de dos meses y medio. El clima debe ser constantemente h\u00famedo, con temperatura media diaria entre 20 y 30\u00a0\u00b0C, con una m\u00ednima de 16\u00a0\u00b0C. Para su pleno desarrollo exige suelos profundos, f\u00e9rtiles y bien drenados. Especie primaria, que desarrolla en sombra de \u00e1rboles m\u00e1s grandes pues requiere protecci\u00f3n para su desarrollo normal y producci\u00f3n. Comparte el segundo y tercer estrato de las selvas tropicales.[21]\u200b[20]\u200b[26]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Variedades de cacao", "text": "Theobroma cacao fue descrita por Carlos Linneo y publicado en Species Plantarum 2: 782, en el a\u00f1o 1753.[1]\u200b\nTheobroma cacao f. pentagonum (Bernoulli) Cuatrec.\nTheobroma cacao subsp. sphaerocarpum (A.Chev.) Cuatrec.\nTradicionalmente existen tres variedades principales de cacao: Criollo, Trinitario y Forastero. Utilizando el mapa gen\u00e9tico del cacao las investigaciones m\u00e1s recientes indican que hay por lo menos diez familias principales de cacao.[27]\u200b\nEl criollo se cultiva en Ecuador, Per\u00fa, Venezuela, Honduras, Colombia, El Salvador, Nicaragua, Guatemala, Trinidad, Bolivia, Paraguay, Jamaica, M\u00e9xico, Granada, Rep\u00fablica Dominicana y en el resto del Caribe, en la zona del oc\u00e9ano \u00cdndico y en Indonesia. Es un cacao reconocido como de gran calidad, de escaso contenido en tanino, reservado para la fabricaci\u00f3n de los chocolates m\u00e1s finos. El \u00e1rbol es fr\u00e1gil y de escaso rendimiento. El grano es de c\u00e1scara fina, suave y muy arom\u00e1tico. Representa, como mucho, el 10% de la producci\u00f3n mundial. Un ejemplo de la variedad criolla es el cacao Ocumare proveniente del Valle de Ocumare de la Costa, Venezuela.\nEl forastero o campesino: originario de la alta Amazonia. Se trata de un cacao normal, con el tanino m\u00e1s elevado. Una variedad es la m\u00e1s cultivada en \u00c1frica. El grano com\u00fan tiene una c\u00e1scara gruesa, es resistente y poco arom\u00e1tico. Para neutralizar sus imperfecciones, requiere un intenso tueste, de donde proceden el sabor y el aroma a quemado de la mayor\u00eda de los chocolates. Los mejores productores usan granos forastero en sus mezclas, para dar cuerpo y amplitud al chocolate, pero la acidez, el equilibrio y la complejidad de los mejores chocolates proviene de la variedad criolla. Otra variedad de forastero de gran calidad y aroma conocido y muy apreciado mundialmente es el llamado cacao Nacional Fino de Aroma, o tambi\u00e9n conocido como Cacao Arriba proveniente de Ecuador.[28]\u200b\nLos h\u00edbridos, producto de la mezcla entre criollo y forastero. Una especia h\u00edbrida es el cacao trinitario cuya calidad es m\u00e1s pr\u00f3xima al del forastero. Como su nombre sugiere, es originario de Trinidad donde, despu\u00e9s de un terrible hurac\u00e1n que en 1727 destruy\u00f3 pr\u00e1cticamente todas las plantaciones de la Isla, surgi\u00f3 como resultado de un proceso de cruce. De este modo, hered\u00f3 la robustez del cacao forastero y el delicado sabor del cacao criollo, y se usa tambi\u00e9n normalmente mezclado con otras variedades. Como ejemplo de un trinitario tenemos al Carenero Superior, de Barlovento, al este de Caracas, en el estado de Miranda, Venezuela. El Cacao Castro Naranjal, variedad registrada por el cient\u00edfico ecuatoriano Homero Castro Zurita, es el cacao de mayor productividad seg\u00fan el Ministerio de Agricultura de Ecuador.[29]\u200b[30]\u200b", "subsections": [{"name": "Partes del cacao", "text": "La principal utilidad del fruto del cacao es la producci\u00f3n de polvo de cacao y grasa o manteca de cacao, ambos utilizados fundamentalmente para la producci\u00f3n de chocolate. Dos terceras partes de cacao producidas a nivel mundial se utilizan para realizar este producto.[31]\u200b\nDel cacao se extraen productos como el cacao en polvo que es seco y de color caf\u00e9 oscuro, tiene el sabor caracter\u00edstico del cacao. Es amargo y es libre de impurezas, olores o sabores extra\u00f1os. Adem\u00e1s de utilizarse en la producci\u00f3n de chocolate se usa para aromatizar galletas, pasteles, bebidas y gran variedad de postres.\nTambi\u00e9n se extrae la manteca de cacao, conocida como aceite de theobroma, es la grasa natural comestible del haba del cacao, extra\u00edda durante el proceso de fabricaci\u00f3n del chocolate y el polvo de cacao.\u00a0Es utilizada por la industria farmac\u00e9utica para la producci\u00f3n de medicamentos; por la industria de los cosm\u00e9ticos para la fabricaci\u00f3n de productos de belleza (limpiadores de la piel, mascarillas, etc.), as\u00ed como para la producci\u00f3n de jabones.\nA partir de la pulpa del cacao se pueden elaborar bebidas, algunas con alcohol. Finalmente la c\u00e1scara del fruto es aprovechada para hacer infusiones e incluso se utiliza para la alimentaci\u00f3n animal, y con su jugo se pueden confeccionar mermeladas."}]}, {"name": "Cosecha y preparaci\u00f3n para su transformaci\u00f3n en chocolate", "text": "V\u00e9ase tambi\u00e9n:\nEl cacao tiene una corteza rugosa de casi 4\u00a0cm de espesor. Est\u00e1 rellena de una pulpa rosada viscosa, dulce y comestible, que encierra de treinta a cincuenta granos largos (blancos y carnosos) acomodados en filas en el enrejado que forma esa pulpa. Los granos o habas del cacao tienen la forma de las jud\u00edas: dos partes y un germen rodeados de una envoltura rica en tanino. Su sabor en bruto es muy amargo y astringente.\nEn algunas regiones, la recolecci\u00f3n del cacao se lleva a cabo durante todo el a\u00f1o, aunque sobre todo entre los meses de mayo a diciembre. En otras partes del mundo, \u00c1frica occidental por ejemplo, la cosecha principal se recolecta entre septiembre y febrero.\nGui\u00e1ndose por el color de la vaina y por el sonido que hace su interior al ser ligeramente golpeado, el recolector sabe cuando ha llegado el momento de la cosecha. Tan pronto como las mazorcas maduran, los llamados tumbadores, con una hoz o con un cuchillo especial tipo hoz fijado sobre una p\u00e9rtiga, cortan el ped\u00fanculo de la mazorca, teniendo cuidado de no da\u00f1ar las flores y los brotes cercanos. Despu\u00e9s se corta el fruto con el machete en sentido transversal.\nSe cortan las vainas sin estropear las semillas. Estas se sacan con un utensilio en forma de cuchara con la pulpa que las rodea, y se disponen en un mont\u00f3n c\u00f3nico sobre una base de hojas de pl\u00e1tano. Luego se enrollan las hojas de la base y se a\u00f1aden otras hojas grandes para envolver los montones completamente. As\u00ed se inicia el proceso de fermentaci\u00f3n, que dura entre tres y siete d\u00edas seg\u00fan el sabor que ellos quieren.", "subsections": [{"name": "Proceso biol\u00f3gico: la fermentaci\u00f3n", "text": "Las bacterias y levaduras presentes en el aire se multiplican en la pulpa que rodea los granos por su concentraci\u00f3n de az\u00facares y esta se descompone formando un l\u00edquido \u00e1cido y alcohol. Esto aumenta la temperatura del mont\u00f3n y unas transformaciones tienen lugar en el interior de cada grano. Su color cambia del p\u00farpura al marr\u00f3n chocolate y el olor a cacao empieza a manifestarse. La fermentaci\u00f3n a veces se omite, habiendo plantadores y fabricantes a favor y en contra de ello. El objetivo de esta fermentaci\u00f3n es doble: primero, la pulpa genera \u00e1cido ac\u00e9tico que se evapora y la semilla se hincha, hasta parecerse a una almendra gruesa de color marr\u00f3n. Segundo, se reduce el amargor y la astringencia, y se desarrollan los precursores del aroma. La calidad de los granos depende de este proceso de fermentaci\u00f3n. Si es excesivo, el cacao puede arruinarse; si es insuficiente, puede adquirir un sabor de patatas crudas y son atacados por los hongos.\nA continuaci\u00f3n, se extienden los granos y, mientras se rastrillan constantemente, se desecan. En las grandes plantaciones, esto se hace con enormes bandejas, tanto en el exterior para que act\u00faen los rayos del sol, como en cobertizos mediante calor artificial. El peso de los granos disminuye con este proceso una cuarta parte de su peso original.\nEn zonas rurales, cientos de toneladas se secan en peque\u00f1as bandejas o en cueros, con aves de corral, cerdos, perros y otros animales errando a sus anchas. En algunos casos, en ciertas regiones de Am\u00e9rica se practica todav\u00eda la danza del cacao: los nativos descalzos pisan y caminan sobre los granos y, de vez en cuando, durante la \"danza\" se roc\u00eda sobre los granos arcilla roja con agua para obtener un mejor color, pulido y protecci\u00f3n contra los hongos durante el viaje a las f\u00e1bricas de los pa\u00edses industrializados, donde se someter\u00e1 a las transformaciones encaminadas a obtener finalmente el chocolate."}, {"name": "Torrefacci\u00f3n, descascarillado, desgrasado", "text": "El cacao sigue un proceso de torrefacci\u00f3n que afina m\u00e1s los aromas y reduce su astringencia y sabor amargo. Se le separa de la cascarilla y as\u00ed los granos (almendras o habas) ya est\u00e1n listos para ser desmenuzados (los nibs). Por molturac\u00f3n se obtiene una pasta llamada licor o pasta de cacao con alrededor de un 55% de manteca. Mediante presi\u00f3n en las prensas se extrae una gran parte de la manteca de cacao, la fracci\u00f3n grasa que posteriormente se utilizar\u00e1 para la fabricaci\u00f3n del chocolate. As\u00ed, la fracci\u00f3n que queda una vez separada la manteca de cacao es la torta de cacao, que conserva una proporci\u00f3n residual de manteca, por lo general entre 10 y 20%, seg\u00fan los usos a los que se vaya a destinar cada cacao. Mediante molturaci\u00f3n la torta da lugar al cacao magro o desgrasado en polvo."}, {"name": "Cacao natural y cacao alcalinizado", "text": "El cacao, sin un tratamiento posterior es ligeramente \u00e1cido (pH 5-6) de color rojizo y sabor algo astringente. Se le denomina cacao natural. Para algunas aplicaciones que requieren un sabor m\u00e1s achocolatado, una mayor solubilidad, y un color m\u00e1s oscuro (que puede llegar al negro en algunos productos como en ciertas galletas) se le somete a un proceso de alcalinizaci\u00f3n. A trav\u00e9s de una soluci\u00f3n de carbonato de potasio, alta temperatura y presi\u00f3n, el cacao resultante recibe el nombre de cacao alcalinizado. En el proceso de alcalinizaci\u00f3n una parte mayoritaria de las catequinas que son responsables de la funci\u00f3n vasodilatadora de los flavanoles del cacao, se transforman en taninos. De esta forma el cacao alcalinizado disminuye su efecto vasodilatador y antioxidante que tiene el cacao natural."}]}, {"name": "Pa\u00edses productores", "text": "El cacao se cultiva principalmente en \u00c1frica del Oeste, Am\u00e9rica Central, Sudam\u00e9rica y Asia. Seg\u00fan la producci\u00f3n anual, recogida por la UNCTAD para el a\u00f1o agr\u00edcola 2005/06,[32]\u200b los ocho mayores pa\u00edses productores del mundo son (en orden descendente) Costa de Marfil (38%), Ghana (19%), Indonesia (13%), Nigeria (5%), Brasil (5%), Camer\u00fan (5%), Ecuador (4%) y Malasia (1%). Estos pa\u00edses representan el 90% de la producci\u00f3n mundial.\nLos principales productores son tambi\u00e9n los mayores exportadores, con excepci\u00f3n de Brasil y Malasia cuyo consumo interno absorbe la mayor parte de su producci\u00f3n. En Am\u00e9rica Latina[26]\u200b, por ejemplo, las exportaciones de cacao de Rep\u00fablica Dominicana superan a las de Brasil.\nAm\u00e9rica del Norte: Estados Unidos (Haw\u00e1i y Puerto Rico), y M\u00e9xico\nAm\u00e9rica Central: Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, Rep\u00fablica Dominicana, Panam\u00e1, Jamaica, Nicaragua, Granada y las Antillas.\nAm\u00e9rica del Sur: Brasil, Ecuador, Bolivia, Colombia, Per\u00fa, Venezuela, Paraguay y Argentina (Misiones, Jujuy y Formosa).\n\u00c1frica: Camer\u00fan, Costa de Marfil, Ghana, Nigeria, y Santo Tom\u00e9 y Pr\u00edncipe.\nAsia: Filipinas, Indonesia (Java y Sumatra, principalmente), India, Tailandia, Sri Lanka y Malasia.\nOcean\u00eda: Samoa, Islas Salom\u00f3n y Nueva Guinea.\nCosta de Marfil\n\u00a0\nGhana\n\u00a0\nIndonesia\n\u00a0\nNigeria\n\u00a0\nCamer\u00fan\n\u00a0\nBrasil\u00a0\nEcuador\u00a0\nPer\u00fa\nRep\u00fablica Dominicana\u00a0\nColombia\u00a0\nSierra Leona\n\u00a0\nPap\u00faa Nueva Guinea\n\u00a0\n\u00a0\nM\u00e9xico\nUganda\n\u00a0\nVenezuela\nGuinea\n\u00a0\n\u00a0\nHait\u00ed\n\u00a0\nGuatemala\u00a0\nFuente [34]\u200b", "subsections": [{"name": "Problem\u00e1ticas en la producci\u00f3n de cacao en M\u00e9xico", "text": "Los problemas derivados del bajo rendimiento del producto, la falta de tecnificaci\u00f3n y la escasez de programas de apoyo al campo han hecho que el cacaocultor se vea incapacitado para competir internacional y nacionalmente.[35]\u200b\nLa falta de producto nacional, ha generado que los fabricantes y comercializadores de cacao busquen nuevas fuentes de abastecimiento y que prefieran la importaci\u00f3n del cacao.\nEn los \u00faltimos a\u00f1os se ha observado un gran desinter\u00e9s en esta materia prima por parte de las nuevas generaciones, lo que pone en riesgo la producci\u00f3n y disminuyen considerablemente las \u00e1reas de cultivo. Enfermedades, sequ\u00edas y huracanes, son los principales problemas ambientales que persiguen a la producci\u00f3n del cacao en M\u00e9xico."}, {"name": "El cacao en la econom\u00eda de M\u00e9xico", "text": "Del cultivo de esta planta, dependen directamente m\u00e1s de 46\u00a0000 productores y 197\u00a0100 sin considerar a los jornaleros que se contratan eventualmente en los municipios que lo cultivan. Adem\u00e1s de que es un generador importante de empleos e ingresos en la poblaci\u00f3n en las fases productiva y de transformaci\u00f3n.[36]\u200b\nLa comercializaci\u00f3n del cacao da inicio cuando los productores cosechan el producto, est\u00e1 se puede dar de dos formas dependiendo del tama\u00f1o del productor, es decir, s\u00ed el resultado de la producci\u00f3n es micro se suele enviar a los centros de acopio ubicados en la regi\u00f3n o a trav\u00e9s de comercializadores intermediarios. Si se trata de una producci\u00f3n macro, se tiene la posibilidad de enviar su mercanc\u00eda a los centros de recolecci\u00f3n privados, esto se refiere a los centros de industrias procesadoras.\nLos comercializadores a su vez venden el producto a los compradores industriales, los cuales lo procesar\u00e1n para convertirlo en chocolates, pasta, cocoas, jabones, cosm\u00e9ticos, etc.\nTodas las industrias presentan diferentes niveles de desarrollo tecnol\u00f3gico, desde maquinaria obsoleta hasta plantas modernas. Sus diferencias son marcadas por m\u00faltiples aspectos como:\nEl mercado que atienden, nacional, regional o local.\nLa capacidad administrativa, moderna, tradicional o familiar.\nEl grado de especializaci\u00f3n o diversificaci\u00f3n: chocolates de amplio consumo o especiales \u2014cocoas, coberturas, org\u00e1nicos, etc.\u2014.\nLas mezclas de cacao que utilizan ya sea fermentado o lavado."}, {"name": "Sustituci\u00f3n de cultivos il\u00edcitos por cacao en Colombia", "text": "En el a\u00f1o 2007 los campesinos de Pauna, San Jos\u00e9 de Borbur, Otanche y otros de la regi\u00f3n occidental del departamento de Boyac\u00e1 convocaron a un paro por la voluntad del Gobierno de llevar a cabo aspersi\u00f3n a\u00e9rea de glifosato contra los cultivos il\u00edcitos. Una de las alternativas que propon\u00edan era el apoyo integral para la sustituci\u00f3n de cultivos. Como resultado del di\u00e1logo se les otorg\u00f3 semillas de cacao y respaldo t\u00e9cnico por parte de agr\u00f3nomos. Tres a\u00f1os despu\u00e9s la Oficina de Naciones Unidas contra la Droga y el Delito declar\u00f3 esta regi\u00f3n como la primera 100% libre de coca en el pa\u00eds. [37]\u200b \nEn el 2014 una muestra proveniente de Pauna gan\u00f3 el premio \"Cacao de Oro\" de la Federaci\u00f3n Nacional de cacaoteros y particip\u00f3 en el Sal\u00f3n del Chocolate de Par\u00eds. Para ese a\u00f1o las exportaciones colombianas de cacao registraron un aumento del 15,5% frente al 2013, con ventas por casi US$11 millones. Para entonces las exportaciones de cacao colombiano registraron un comportamiento creciente en esos \u00faltimos 3 a\u00f1os, seg\u00fan informaci\u00f3n del Ministerio de Comercio, Industria y Turismo con datos del Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica.[38]\u200b"}]}, {"name": "Apuntes hist\u00f3ricos", "text": "Los primeros \u00e1rboles del cacao crec\u00edan de forma natural a la sombra de las selvas tropicales de las cuencas del Amazonas y del Orinoco, hace unos cuatro mil a\u00f1os.[39]\u200b Los primeros cultivadores del cacao en Centroam\u00e9rica, se encontraban en el actual Puerto Escondido, en el departamento de Atl\u00e1ntida (Honduras), y se cree que su cultivo pudo haber empezado en el a\u00f1o 1100\u00a0a.\u00a0C.[40]\u200b[41]\u200b A la temporada de la civilizaci\u00f3n olmeca, cerca de 900\u00a0a.\u00a0C. es probable que la siembra de cacao fue extendi\u00e9ndose en Mesoam\u00e9rica.\nLos olmecas fueron los primeros que domesticaron y utilizaron el cacao, aproximadamente entre los a\u00f1os 1500\u00a0a.\u00a0C.-400\u00a0a.\u00a0C., pero fueron los mayas quienes comenzaron a darle valor. Cabe mencionar que, los toltecas eran conocedores de los astros, lo que les permiti\u00f3 medir el tiempo y crear un calendario que les ayudara a identificar el cambio de estaciones para aprovechar las lluvias y levantar las cosechas.\u00a0\u00a0[42]\u200b\nEn 2006, el investigador John Henderson, de la Universidad de Cornell en \u00cdthaca, Nueva York, realiz\u00f3 un estudio[43]\u200b donde encontr\u00f3 que los vestigios m\u00e1s antiguos sobre el uso del cacao como bebida se situaban mil cien a\u00f1os antes de Cristo.\nSin embargo, estudios posteriores realizados por investigadores mexicanos del Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia (INAH), de las universidades de Columbia, Arizona, Yale, Wisconsin y Kennesaw, se\u00f1alan que existen evidencias del consumo de cacao como bebida en el periodo formativo (1900-900\u00a0a.\u00a0C.), es decir, ochocientos a\u00f1os antes de lo que se cre\u00eda hasta ahora.\nLos residuos de una bebida preparada a base de cacao fueron localizados en una vasija de cer\u00e1mica encontrada durante las excavaciones realizadas en el sitio sagrado del cerro Manat\u00ed, ubicado dentro del ejido del Macayal, en el municipio de Hidalgotitl\u00e1n, Veracruz, M\u00e9xico. La vasija se localiz\u00f3 asociada con una gran cantidad de objetos suntuosos entre los que destacan: hachas labradas en piedra verde, jade\u00edta, pelotas de hule, mazos de madera y varias estacas con la punta quemada, as\u00ed como semillas de jobo, coyol, nanche, calabaza, huesos de tortuga y venado de cola blanca.\nEste contexto llev\u00f3 a los investigadores a deducir que posiblemente la vasija datada mediante carbono 14 en 1750\u00a0a.\u00a0C., de paredes cil\u00edndricas ligeramente divergentes, con el fondo plano y engobe de color rojo en la parte inferior del cuerpo y manchas negras, fue creada para contener bebidas como la \u2018chicha\u2019 (cerveza de ma\u00edz), chocolate o atole, preparaciones consumidas exclusivamente por los jerarcas o gente de alto prestigio social.\nLa evidencia de cacao en esta vasija localizada en la costa del golfo de M\u00e9xico, indica que el uso de la bebida precede a las evidencias encontradas en las \u00e1reas mayas de Belice y en Puerto Escondido, Honduras.[cita\u00a0requerida]\nLos mayas, en torno al siglo X\u00a0a.\u00a0C., casi simult\u00e1neamente con los olmecas, se hab\u00edan establecido en una extensa regi\u00f3n al sur del M\u00e9xico actual, que se extiende desde la pen\u00ednsula del Yucat\u00e1n en Am\u00e9rica Central a lo largo de regi\u00f3n de Chiapas, Tabasco y la costa de Guatemala en el Pac\u00edfico. Los mayas llamaban al \u00e1rbol del cacao ka'kaw: frase relacionada con el fuego (kakh) escondido en sus almendras, y al Chocolate le llamaban Chocolhaa o agua (haa) amarga (Chocol). El cacao simboliza para los mayas vigor f\u00edsico y longevidad. La palabra nahuatl cacahuaxochitl se refiere a la flor (xochitl) del \u00e1rbol de cacao.\nLos mayas crearon un brebaje amargo el Chocolha hecho de semillas de cacao que consum\u00edan exclusivamente los reyes y los nobles y tambi\u00e9n usado para dar solemnidad a determinados rituales sagrados. En sus libros, los mayas describen diversas formas de elaborar y perfumar la bebida: m\u00e1s l\u00edquido o m\u00e1s espeso, con m\u00e1s o menos espuma, con aditamentos como la miel, llamada por ellos hikoth, el ma\u00edz o Ixim, el chile picante, etc.\nEl chocolate se usaba con fines terap\u00e9uticos. Los m\u00e9dicos mayas prescrib\u00edan el consumo de cacao tanto como estimulante como por sus efectos calmantes. Los guerreros lo consum\u00edan como una bebida reconstituyente, y la manteca de cacao era usada como ung\u00fcento para curar heridas. Era tambi\u00e9n usado como moneda.\nM\u00e1s tarde, los mayas lo llevan hacia el norte, a las tierras que ocupaban los toltecas, el pueblo que precedi\u00f3 a los aztecas en la historia de Mesoam\u00e9rica.\nEl dominio azteca supuso, pues, la sumisi\u00f3n de los toltecas, los olmecas y todos los pueblos que constituyeron el inmenso imperio de los adoradores del Sol y de la Serpiente Emplumada, o Quetzalc\u00f3atl, Kukulk\u00e1n para los mayas, el dios fundador de la estirpe y de la cultura precolombina. Era precisamente a Quetzalc\u00f3atl a quien los aztecas hac\u00edan remontar el primer origen del cacao, regalo divino para aliviar su cansancio y deleitar el reposo. Los aztecas prescribieron tambi\u00e9n una poci\u00f3n a base de cacao mezclado con el polvo de los huesos machacados de sus antepasados para curar la diarrea.  \nUn mito azteca dice que fue Quetzalc\u00f3atl quien trajo consigo las semillas de cacao, las regal\u00f3 al pueblo para que disfrutaran del manjar que los mismos hijos del sol apreciaban.\u00a0[44]\u200b\nEl cacao es un ingrediente fundamental para la elaboraci\u00f3n del chocolate y antes de la conquista solo se conoc\u00eda en el territorio mexicano, es decir, es un producto prehisp\u00e1nico. Culturas como los olmecas, mayas y aztecas lo utilizaban. Este se consum\u00eda en las partes del centro y sur de la rep\u00fablica mexicana.[45]\u200b\nAl principio,\u00a0era consumido solo por los Sacerdotes y se utilizaba en ritos especiales. Se preparaba en forma de bebida, deb\u00eda ser blando y espumoso, bermejo, colorado y puro, prepar\u00e1ndose sin mucha masa, se le agregaban algunas especias como la vainilla, el chile de \u00e1rbol y un poco de miel de abeja para endulzarlo.[46]\u200b\nNo obstante, la bebida de cacao que Cort\u00e9s hab\u00eda tomado en copas de oro durante los banquetes organizados en su honor por Moctezuma II era muy diferente a lo que hoy estamos acostumbrados.\nEl xocolatl, que as\u00ed era como se llamaba, era una agua amarga. Los aztecas mezclaban chile con las semillas del cacao tostadas y molidas, y a\u00f1ad\u00edan harina de ma\u00edz como emulsionante b\u00e1sico para absorber la manteca de cacao. La espuma era una de las partes m\u00e1s importantes y deliciosas de la bebida. Los mayas hac\u00edan que la bebida fuera a\u00fan m\u00e1s espumosa verti\u00e9ndola desde un recipiente elevado a otro que estaba en el suelo. M\u00e1s tarde, los aztecas inventaron una especie de molinillo para provocar la aparici\u00f3n de la espuma.\nLos granos de cacao fueron exportados por primera vez a Europa gracias a Hern\u00e1n Cort\u00e9s en 1528, aunque el primer cargamento comercial de cacao lleg\u00f3 a Espa\u00f1a en 1585.[47]\u200b", "subsections": [{"name": "La leyenda", "text": "De acuerdo con la mitolog\u00eda maya, Kukulk\u00e1n le dio el cacao a los mayas despu\u00e9s de la creaci\u00f3n de la humanidad, hecha de ma\u00edz (Ixim) por la diosa Xmucan\u00e9 (Bogin 1997, Coe 1996, Montejo 1999, Tedlock 1985). Los mayas celebraban un festival anual en abril, para honrar al dios del cacao, Ek Chuah, un evento que inclu\u00eda sacrificios de perros y otros animales con marcas pintadas de chocolate; ofrendas de cacao; plumas, incienso e intercambios de regalos.\nLos aztecas adaptaron la misma leyenda as\u00ed: El dios Quetzalc\u00f3atl (representado por los mortales como 'la serpiente emplumada') baj\u00f3 de los cielos para transmitir sabidur\u00eda a los hombres y les trajo un regalo: la planta del cacao. Al parecer, los otros dioses no le perdonaron que diera a conocer un alimento divino y se vengaron desterr\u00e1ndolo: fue expulsado de sus tierras por el dios Txktlpohk. Otra versi\u00f3n cuenta que Quetzalc\u00f3atl era un dios bondadoso que estaba enfrentado a Tezcatlipoca, el dios cruel; este pudo m\u00e1s que \u00e9l y lo conden\u00f3 al destierro. Sea como sea la historia, lo cierto es que antes de marcharse prometi\u00f3 volver por donde sale el sol en el a\u00f1o ce-acatl, seg\u00fan el calendario azteca, lo que luego se asoci\u00f3 con la llegada de Hern\u00e1n Cort\u00e9s."}, {"name": "Los ritos", "text": "M\u00e1s all\u00e1 de leyendas, el cacao ten\u00eda una funci\u00f3n esencial en los ritos religiosos: ya los mayas cre\u00edan que la bebida que se consegu\u00eda tostando y machacando los frutos les alimentar\u00eda despu\u00e9s de la muerte. Se celebraban rituales religiosos en diferentes fases del cultivo del cacao. Se celebraba una fiesta de la siembra en honor de sus dioses donde sacrificaban a un perro al que hab\u00edan pintado una mancha de color cacao sobre la piel. Otra pr\u00e1ctica habitual obligaba a los plantadores a mantenerse c\u00e9libes durante trece noches. Al llegar a la decimocuarta, pod\u00edan yacer con sus esposas y luego proceder a la siembra del cacao. Otra ceremonia consist\u00eda en colocar las semillas en unos peque\u00f1os cuencos antes de efectuar unos rituales secretos en presencia de un \u00eddolo. Luego se extra\u00eda sangre de diferentes partes del cuerpo de una v\u00edctima humana para ungir al \u00eddolo. Otra pr\u00e1ctica era regar la tierra que ten\u00eda que ser sembrada con la sangre del sacrificio de unas aves; etc.\nEl cacao era utilizado en muchas ocasiones para llevar a cabo rituales como matrimonios y bautizos. Algo parecido a lo que actualmente se tiene conceptualizado en el fen\u00f3meno social conocido como bautizo, se realizaba como rito de iniciaci\u00f3n en la cultura maya, de tal manera que el sacerdote inclinaba los pies, manos y rostro de los infantes dentro de un recipiente con agua de cacao.[48]\u200b\nEn cuanto a los aztecas, sab\u00edan que una taza de xocolatl eliminaba el cansancio y estimulaba las capacidades ps\u00edquicas y mentales. Para los aztecas el xocolatl era una fuente de sabidur\u00eda espiritual, energ\u00eda corporal y potencia sexual. Era muy apreciado como producto afrodis\u00edaco y era una de las bebidas favoritas en las ceremonias nupciales. Era una bebida reservada a la \u00e9lite y se denominaba tambi\u00e9n oro l\u00edquido, pues los granos de cacao se usaban como moneda. As\u00ed, con cuatro granos se pod\u00eda comprar un conejo; con diez la compa\u00f1\u00eda de una dama, y con cien un esclavo. Los aztecas se adornaban la cara con chocolate en sus ceremonias religiosas.\nAl ver que los granos de cacao se usaban como moneda y que los aztecas atribu\u00edan a la bebida de cacao virtudes reconstituyentes y afrodis\u00edacas, Hern\u00e1n Cort\u00e9s decidi\u00f3 explotarlo comercialmente creando plantaciones en M\u00e9xico. Despu\u00e9s los espa\u00f1oles siguieron desarrollando cultivos en Venezuela, Trinidad y Hait\u00ed, e incluso en una isla de \u00c1frica occidental. Desde esa isla, el cultivo del cacao se extendi\u00f3 a Ghana en 1879."}]}, {"name": "Nutrici\u00f3n y beneficios a la salud", "text": "Los granos de cacao contienen:\n54% manteca de cacao\n11,5% prote\u00ednas\n9% celulosa\n7,5% almid\u00f3n y pentosanos\n6% taninos\n5% agua\n2,6% oligoelementos y sales\n2% \u00e1cidos org\u00e1nicos y esencias\n1,2% teobromina\n1% az\u00facares\n0,2% cafe\u00edna\nEl cacao contiene adem\u00e1s muchas sustancias importantes (se estima unas 300) como la anandamida, arginina, dopamina (neurotransmisor), epicatequina (antioxidante),[49]\u200b histamina, magnesio, serotonina (neurotransmisor), tript\u00f3fano (esencial para suscitar la liberaci\u00f3n del neurotransmisor serotonina), feniletilamina (FEA), polifenoles (antioxidantes), tiramina, salsolinol y flavonoides.[50]\u200b Su efecto estimulante se debe a la teobromina[51]\u200b que produce un aumento del nivel de serotonina y dopamina.[52]\u200b Productos a base de cacao que contienen az\u00facar pueden intensificar m\u00e1s el efecto estimulante a trav\u00e9s del mayor aumento del nivel de serotonina y dopamina. La concentraci\u00f3n de feniletilamina no estimula por ser eliminada r\u00e1pidamente por el organismo. Tambi\u00e9n la dosis de dopamina contenida es demasiado baja como causar efectos estimulantes directos.[53]\u200b Cabe se\u00f1alar que la teobromina puede ser t\u00f3xica para perros y gatos.\nEl descubrimiento de la epicatequina (polifenol) en el cacao caus\u00f3 sensaci\u00f3n por sus propiedades ben\u00e9ficas para la salud. De acuerdo al profesor Norman Hollenberg de la Escuela de Medicina de Harvard que realiz\u00f3 un estudio al respecto, la epicatequina podr\u00eda reducir el riesgo de las cuatro enfermedades ma\u015b comunes de los pa\u00edses occidentales (derrame cerebral, ataque card\u00edaco, c\u00e1ncer y diabetes) a menos del 10%. \u00c9l investig\u00f3 los efectos de la epicatequina en personas mayores provenientes de distintas culturas, entre ellas cientos de gunas, en los \u00faltimos 15 a\u00f1os. Hollenberg se\u00f1ala que su inter\u00e9s fue despertado por los kuna que no sufren de presi\u00f3n arterial alta.[54]\u200b La comarca ind\u00edgena aut\u00f3noma Guna Yala (antes \"San Blas\") est\u00e1 ubicada en la costa este del Caribe paname\u00f1o. Hollenberg compar\u00f3 las causas de muerte de los certificados de defunci\u00f3n de los kunas que consumen toda su vida mucho cacao con los de los otros paname\u00f1os durante un per\u00edodo de cuatro a\u00f1os (2000-2004). En la comunidad cient\u00edfica existen opiniones divergentes sobre el tema. A pesar de que la correlaci\u00f3n entre enfermedad o la buena salud y el consumo de cacao rico en flavonoles es evidente estad\u00edsticamente,[55]\u200b se la debe analizar cr\u00edticamente y considerar otros factores de vida en los grupos estudiados. Investigaciones en curso podr\u00e1n establecer conclusiones definitivas sobre el tema.[56]\u200b[57]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Propiedades", "text": "El cocimiento de semillas y hojas se usa para tratar asma, debilidad, diarrea, fracturas, hijillo,[58]\u200b inapetencia, malaria, parasitismo, pulmon\u00eda, tos, c\u00f3lico y envenenamiento.[26]\u200b\nEl aceite de semilla se usa para tratar heridas, erupciones, quemaduras, labio rajado, afecciones d\u00e9rmicas, dolor de muela, fatiga, malaria y reumatismo. Las hojas tiernas se usan para desinfectar heridas.[cita\u00a0requerida] Por otro lado, puede provocar migra\u00f1as y molestias gastrointestinales.", "subsections": []}, {"name": "Eliminaci\u00f3n de la c\u00e1scara del cacao", "text": "Para la producci\u00f3n del chocolate de cualquier tipo, es necesario eliminar la c\u00e1scara de este para posteriormente fabricar el chocolate. \nAlgo que se recomienda es tostar el cacao y enseguida pasarlo por vapor saturado para que as\u00ed se obtenga un choque t\u00e9rmico y se pueda desprender f\u00e1cilmente.", "subsections": []}, {"name": "V\u00e9ase tambi\u00e9n", "text": "Chocolate\nCupulate\nGrano de cacao\nTheobroma grandiflorum\nPlantas medicinales\nTrabajo infantil en la producci\u00f3n de cacao", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 a b Theobroma cacao en Tr\u00f3picos\n\u2191 \u00abTheobroma cacao L.\u00bb. The Plant List (en ingl\u00e9s). Consultado el 13 de febrero de 2023.\u00a0\n\u2191 \u00abTheobroma cacao L.\u00bb. Global Biodiversity Information Facility (en ingl\u00e9s). Consultado el 13 de febrero de 2023.\u00a0\n\u2191 Jorge Le\u00f3n (2000). Bot\u00e1nica de los cultivos tropicales.\n\u2191 The history of the word for cacao in ancient mesoamerica - Terrence Kaufman and John Justeson - Cambridge.org [1] (en ingl\u00e9s)\n\u2191 Diccionario maya-espa\u00f1ol de la Universidad Aut\u00f3noma de Yucat\u00e1n\n\u2191 Urtubes, D. Gallo M. et al (s. f.). Cacao: Historia, econom\u00eda y cultura. Ediciones Tlacuilo.\u00a0\n\u2191 International Labour Organization (2005). \u00abCombating Child Labour in Cocoa Growing\u00bb (en ingl\u00e9s). International Labour Organization.\u00a0\n\u2191 [2] The Cocoa Industry in West Africa A history of exploitation.\n\u2191 \u00abBitter Chocolate (Rotten)\u00bb. Ep. 5 Temp. 2 (doc.; 55 min.).\u00a0\n\u2191 \u00abThe cocoa market: A background study\u00bb. Oxfam. 2002. Consultado el 10 de septiembre de 2008.\u00a0\n\u2191 El Economista (12 de junio de 2019). \u00abGhana y Costa de Marfil suspenden sus ventas de cacao y exigen un precio m\u00ednimo\u00bb. Consultado el 18 de noviembre de 2019. \u00abCosta de Marfil y Ghana, los dos principales productores de cacao en el mundo, anunciaron el mi\u00e9rcoles que no vender\u00e1n m\u00e1s su fruto a menos de 2,600 d\u00f3lares la tonelada.\u00a0\u00bb\u00a0\n\u2191 \u00bfQu\u00e9 es el cacao? - Universidad de Veracruz [3]\n\u2191 Origen, domesticaci\u00f3n y uso del cacao - Revista Arqueolog\u00eda Mexicana [4]\n\u2191 Gran Diccionario del Nahuatl\n\u2191 Sime\u00f3n, 1988:  54. Puede consultarse tambi\u00e9n en el Gran Diccionario del Nahuatl\n\u2191 Sahag\u00fan, 1985: 664, 920.\n\u2191 Definici\u00f3n y etimolog\u00eda de \"cocoa\" seg\u00fan la Real Academia Espa\u00f1ola.\n\u2191 El cacao es amaz\u00f3nico y ya se consum\u00eda hace 5500 a\u00f1os Art\u00edculo en elmundo.es\n\u2191 a b c d e V\u00e1zquez-Yanes, C., A. I. Batis Mu\u00f1oz, M. I. Alcocer Silva, M. Gual D\u00edaz y C. S\u00e1nchez Dirzo. 1999. \u00c1rboles y arbustos potencialmente valiosos para la restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica y la reforestaci\u00f3n. Reporte t\u00e9cnico del proyecto J084. CONABIO - Instituto de Ecolog\u00eda, UNAM.\n\u2191 a b c Ogata, N. , A. Suard\u00edaz & R. Z\u00e1rate. 2009. El cacao, un cultivo en peligro de desaparecer de M\u00e9xico. Conociendo el Tr\u00f3pico. Universidad Veracruzana.\n\u2191 Estudio sit\u00faa el origen del cacao en la Amazon\u00eda ecuatoriana - Canalpatrimonio.com [5]\n\u2191 Motamayor, Juan C.; Lachenaud, Philippe; da Silva e Mota, Jay Wallace; Loor, Rey; Kuhn, David N.; Brown, J. Steven; Schnell, Raymond J. (1 de octubre de 2008). \u00abGeographic and Genetic Population Differentiation of the Amazonian Chocolate Tree (Theobroma cacao L)\u00bb.  En Borevitz, Justin O., ed. PLoS ONE (en ingl\u00e9s) 3 (10): e3311. ISSN\u00a01932-6203. PMC\u00a02551746. PMID\u00a018827930. doi:10.1371/journal.pone.0003311. Consultado el 12 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Clement, Charles; De Cristo-Ara\u00fajo, Michelly; Coppens D\u2019Eeckenbrugge, Geo; Alves Pereira, Alessandro; Pican\u00e7o-Rodrigues, Doriane (6 de enero de 2010). \u00abOrigin and Domestication of Native Amazonian Crops\u00bb. Diversity (en ingl\u00e9s) 2 (1): 72-106. ISSN\u00a01424-2818. doi:10.3390/d2010072. Consultado el 12 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 Thomas, Evert; van Zonneveld, Maarten; Loo, Judy; Hodgkin, Toby; Galluzzi, Gea; van Etten, Jacob (24 de octubre de 2012). \u00abPresent Spatial Diversity Patterns of Theobroma cacao L. in the Neotropics Reflect Genetic Differentiation in Pleistocene Refugia Followed by Human-Influenced Dispersal\u00bb.  En Fuller, Dorian Q., ed. PLoS ONE (en ingl\u00e9s) 7 (10): e47676. ISSN\u00a01932-6203. PMC\u00a03480400. PMID\u00a023112832. doi:10.1371/journal.pone.0047676. Consultado el 12 de octubre de 2021.\u00a0\n\u2191 a b c \u00abA Delicious Story Made of Chocolate\u00bb. Frontiers for Young Minds (en ingl\u00e9s). doi:10.3389/frym.2020.00033. Consultado el 12 de julio de 2022.\u00a0\n\u2191 Geographic and Genetic Population Differentiation of the Amazonian Chocolate Tree, Loor, Motamayor, Schnell et. al 2008\n\u2191 Crawford, LR (1980). El Ecuador en la \u00e9poca cacaotera. Respuestas locales al auge y colapso en el ciclo monoexportador. Editorial universitaria. Universidad Central del Ecuador.\u00a0\n\u2191 Morales, Ginocchio; Enrique, Geraldo (2016). An\u00e1lisis de mercados externos para la exportaci\u00f3n de chocolate artesanal de la Provincia de el Oro. Consultado el 11 de octubre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abEl CCN-51 es el rey del cacao, pero ha llegado otra promisoria: Pincay\u00bb. www.expreso.ec. Consultado el 11 de octubre de 2020.\u00a0\n\u2191 Enr\u00edquez G. Paredes A. \u00abEl cultivo del cacao\u00bb. https://books.google.com.mx/books?id=3JRfK0v_pYMC&printsec=frontcover&dq=cacao&hl=es&sa=X&redir_esc=y#v=onepage&q=cacao&f=false,. Consultado el 3 de noviembre de 2016.\u00a0\n\u2191 \u00abCacao\u00bb. Archivado desde el original el 26 de octubre de 2013.\u00a0\n\u2191 \u00abCocoa Production by FAO Food and Agriculture Organization\u00bb (en ingl\u00e9s).\u00a0\n\u2191 \u00abPistachio Production by FAO Food and Agriculture Organization\u00bb (en ingl\u00e9s).\u00a0\n\u2191 eleconomista.com.mx (2015). \u00abEl chocolate es mexicano, pero en M\u00e9xico se consume poco.\u00bb. Consultado el 3 de diciembre de 2016.\u00a0\n\u2191 S\u00e1nchez, Sheila (s. f.). sitio web: http://expansion.mx/empresas/2016/09/14/el-chocolate-muy-afectado-por-el-ieps-segun-la-asociacion-del-sector \u00abIndustria del chocolate presenta 'amargo' panorama por impuestos. Industria del chocolate presenta 'amargo' panorama por impuestos\u00bb. http://expansion.mx/ sitio web: http://expansion.mx/empresas/2016/09/14/el-chocolate-muy-afectado-por-el-ieps-segun-la-asociacion-del-sector. Consultado el 4 de noviembre de 2016.\u00a0\n\u2191 Berm\u00fadez Li\u00e9vano, Andr\u00e9s (2020). \u00ab2.10 Cadena comercial con la ciudad\u00bb. El cat\u00e1logo de las peque\u00f1as soluciones. Fundaci\u00f3n Ideas para la Paz. p.\u00a033. ISBN\u00a0978-958-8677-38-5.\u00a0\n\u2191 \u00abBoyac\u00e1 con el mejor cacao de Colombia, seg\u00fan concurso suizo\u00bb. 24.9. Consultado el 8 de diciembre de 2020.\u00a0\n\u2191 Motamayor, J. et. al 2002, p. 380\n\u2191 \u00abOrigen, domesticaci\u00f3n y uso del cacao\u00bb. Arqueolog\u00eda Mexicana. 13 de agosto de 2016. Consultado el 5 de septiembre de 2022.\u00a0\n\u2191 Tips, Practicante Honduras (7 de febrero de 2019). \u00abNational Geographic destaca Honduras como cuna del chocolate\u00bb. Honduras Tips. Consultado el 5 de septiembre de 2022.\u00a0\n\u2191 Wordpress (2009). \u00abEl chocolate, regalo de los dioses aztecas a la humanidad.\u00bb. https://lanaveva.wordpress.com/2009/06/08/el-chocolate-regalo-de-los-dioses-aztecas-a-la-humanidad/. Consultado el 3 de octubre de 2016.\u00a0\n\u2191 Henderson, J.S., et al. (2007).  University of Michigan, ed. Chemical and archaeological evidence for the earliest cacao beverages (en ingl\u00e9s). \u00abChemical analyses of residues extracted from pottery vessels from Puerto Escondido in what is now Honduras show that cacao beverages were being made there before 1000 B.C.\u00a0\u00bb\u00a0\n\u2191 \u00abEl chocolate, regalo de los dioses aztecas a la humanidad\u00bb. https://lanaveva.wordpress.com/2009/06/08/el-chocolate-regalo-de-los-dioses-aztecas-a-la-humanidad/. 2009. Consultado el 3 de octubre de 2016.\u00a0\n\u2191 Urtubees D., Gallo M. et al (s. f.). Cacao: Historia, econom\u00eda y cultura. Ediciones Tlacuilco.\u00a0\n\u2191 Urtubees D., Gallo M. et al (s. f.). Cacao: Historia, econom\u00eda y cultura. Ediciones Tlacuilo.\u00a0\n\u2191 Urtubees D., Gallo M., et al (s. f.). Cacao: Historia, econom\u00eda y cultura. Ediciones Tlacuilo.\u00a0\n\u2191 Enr\u00edquez G. Paredes A (1989). El cultivo del cacao. EUNED.\u00a0 |fechaacceso= requiere |url= (ayuda)\n\u2191 Irmgard Bitsch: Kakao und Schokolade: gut f\u00fcr die Gesundheit, Institut f\u00fcr Ern\u00e4hrungswissenschaft der Justus-Liebig-Universit\u00e4t Gie\u00dfen\n\u2191 Perea-Villamil, Janeth Aid\u00e9 (2009). \u00abEl cacao y sus productos como fuente de antioxidantes: Efecto del procesamiento\u00bb. Revista de la Universidad Industrial de Santander. Salud. Consultado el 8 de noviembre de 2019.\u00a0\n\u2191 Olaf Adam, Peter Schauder, G\u00fcnter Ollenschl\u00e4ger: Ern\u00e4hrungsmedizin: Pr\u00e4vention und Therapie. 3.\u00aa edici\u00f3n, Elsevier,Urban&FischerVerlag, 2006, ISBN 978-3-437-22921-3, p. 463\n\u2191 Peter Mathes: Ratgeber Herzinfarkt. 5.\u00aa edici\u00f3n, Springer, 2006, ISBN 978-3-7985-1569-7, p. 37\n\u2191 Quarks & Co: Schokolade macht gl\u00fccklich!, programa televisivo del 9 de diciembre de 2008 (WDR)\n\u2191 BBC news: Cocoa nutrient for lethal ills\n\u2191 Beneficios de los flavanoles del cacao para la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea\n\u2191 V. Bayard, F. Chamorro, J. Motta, N. K. Hollenberg: Does flavanol intake influence mortality from nitric oxide-dependent processes? Ischemic heart disease, stroke, diabetes mellitus, and cancer in Panama. In: International Journal of Medical Sciences, Nr. 4 (1), 27 de enero 2007, p. 53-58.\n\u2191 \u00abKakao-Flavonoid Epicatechin mit selbem Stellenwert wie die Entdeckung von Penicillin. 15 de marzo 2007\u00bb. Archivado desde el original el 27 de marzo de 2010. Consultado el 15 de diciembre de 2009.\u00a0\n\u2191 Seg\u00fan Miguel \u00c1ngel Asturias, en Hombres de ma\u00edz: \"Escalofr\u00edo que ataca el cuerpo cuando se ve un cad\u00e1ver\" [6]", "subsections": []}, {"name": "Bibliograf\u00eda", "text": "Coe, Sophie D., Coe, Michael D. The True History of Chocolate, Thomas y Hudson 1996, ISBN 0-500-28229-3\nCirculaci\u00f3n y consumo de cacao en la ciudad de M\u00e9xico en el siglo XVIII. (s/f). Recuperado el 8 de diciembre de 2016, a partir de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0186-03482014000100002\nEnr\u00edquez G., Paredes A. \u201cEl cultivo del cacao\u201d, 3era reimpresi\u00f3n EUNED, San Jos\u00e9, Costa Rica, (1989), 61 p\u00e1gs. Recuperado el 3 de octubre de 2016 en: https://books.google.com.mx/books?id=3JRfK0v_pYMC&printsec=frontcover&dq=cacao&hl=es&sa=X&redir_esc=y#v=onepage&q=cacao&f=false\nMcNeil, Cameron (ed.). 2007. Chocolate in Mesoamerica: A Cultural History of Cacao. University of Florida Press. ISBN 0-8130-2953-8.\nMotamayor, J. C., et. al. 2002. \"Cacao domestication I: The Origin of the cacao cultivated by the Mayas\", Heredity 89: 380-386.\nAFPD. 2008. African Flowering Plants Database - Base de Donnees des Plantes a Fleurs D'Afrique.\nCONABIO. 2009. Cat\u00e1logo taxon\u00f3mico de especies de M\u00e9xico. 1. In Ca. nat. M\u00e9xico. CONABIO, Mexico City.\nCorrea A., M. D., C. Galdames & M. N. S. Stapf. 2004. Cat. Pl. Vasc. Panam\u00e1 1\u2013599. Smithsonian Tropical Research Institute, Panama.\nFlora of China Editorial Committee. 2007. Fl. China 12: 1\u2013534. Science Press & Missouri Botanical Garden Press, Beijing & St. Louis.\nForzza, R. C. & et al. 2010. 2010 Lista de esp\u00e9cies Flora do Brasil. https://web.archive.org/web/20150906080403/http://floradobrasil.jbrj.gov.br/2010/.\nFunk, V. A., P. E. Berry, S. Alexander, T. H. Hollowell & C. L. Kelloff. 2007. Checklist of the Plants of the Guiana Shield (Venezuela: Amazonas, Bol\u00edvar, Delta Amacuro; Guyana, Surinam, French Guiana). Contr. U.S. Natl. Herb. 55: 1\u2013584.\nHokche, O., P. E. Berry & O. Huber. 2008. Nuev. Cat. Fl. Vas. Venezuela 1\u2013860. Fundaci\u00f3n Instituto Bot\u00e1nico de Venezuela, Caracas, Venezuela.\nLa producci\u00f3n del cacao en M\u00e9xico - la-produccion-del-cacao-en-mexico.pdf. (s/f). Recuperado el 8 de diciembre de 2016 a partir de http://www.fec-chiapas.com.mx/sistema/biblioteca_digital/la-produccion-del-cacao-en-mexico.pdf\nNee, M. H. 2008. Dilleniidae. 3: 1\u2013255. In M. H. Nee Fl. Reg. Parque Nac. Ambor\u00f3 Bolivia. Editorial FAN, Santa Cruz.\nS\u00e1nchez Sheila, Industria del chocolate presenta 'amargo' panorama por impuestos. Industria del chocolate presenta 'amargo' panorama por impuestos. Recuperado el 10 de octubre de 2016 en sitio web: http://expansion.mx/empresas/2016/09/14/el-chocolate-muy-afectado-por-el-ieps-segun-la-asociacion-del-sector\nS/A. (2015). El chocolate es mexicano, pero en M\u00e9xico se consume poco. Recuperado el 3 de diciembre de 2016 en: eleconomista.com.mx, Sitio web: http://eleconomista.com.mx/industrias/2015/09/12/chocolate-mexicano-mexico-se-consume-poco\nUrtubees D., Gallo M., Cort\u00e9s E., Carrillo F., Ruiz V. (s.f.) Cacao: Historia, econom\u00eda y cultura. M\u00e9xico: Comunicaci\u00f3n y Ediciones Tlacuilo S.A. de C.V.\nWordpress (2009), El chocolate, regalo de los dioses aztecas a la humanidad. Recuperado el 5 de octubre de 2016 en: https://lanaveva.wordpress.com/2009/06/08/el-chocolate-regalo-de-los-dioses-aztecas-a-la-humanidad/", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikispecies tiene un art\u00edculo sobre Theobroma cacao.\nhttps://web.archive.org/web/20160202124128/http://www.rediaf.net.do/publicaciones/guias/download/cacao.pdf\nhttps://web.archive.org/web/20171023112552/http://www.medicinatradicionalmexicana.unam.mx/index.php\n[7] en Enciclovida\nTheobroma cacao\n[8]\nNaturalista\nComposici\u00f3n nutricional por 100 g de cacao en polvo\nPrecios hist\u00f3ricos del cacao, de acuerdo al FMI\nUNCTAD: Cacao\n[9]", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Mirko_Vu%C4%8Dini%C4%87", "title": "Mirko Vu\u010dini\u0107", "summary": "[\n]\nMirko Vu\u010dini\u0107 (Nik\u0161i\u0107, Montenegro, 1 de octubre de 1983) es un exfutbolista montenegrino. Jugaba de centrodelantero.", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n1.1 Juventus\n1.2 Al-Jazira S. C.\n2 Selecci\u00f3n nacional\n3 Estad\u00edsticas\n4 Palmar\u00e9s\n4.1 Campeonatos nacionales\n4.2 Distinciones individuales\n5 Referencias\n6 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "Vu\u010dini\u0107 naci\u00f3 en Nik\u0161i\u0107, la segunda ciudad en importancia de Montenegro. Inici\u00f3 su carrera deportiva a orillas de la manga del Adri\u00e1tico que une su tierra natal con Lecce, la ciudad italiana a la que lleg\u00f3 en el a\u00f1o 2000, cuando todav\u00eda era un muchacho. En ella, el joven complet\u00f3 su perfeccionamiento t\u00e9cnico y t\u00e1ctico y, sobre todo, fortaleci\u00f3 su car\u00e1cter jugando junto a delanteros con gran futuro que posteriormente dar\u00edan el salto a grandes europeos como Javier Ernesto Chevant\u00f3n o Valeri Bojinov.\nJug\u00f3 en la Unione Sportiva Lecce 111 partidos oficiales marcando 34 goles, desde la temporada 2000/01 a la temporada 2005/06. Estos registros le valieron para fichar por el A.S Roma, club con el que debut\u00f3 como internacional absoluto.\nCon la AS Roma jugo 4 temporadas siendo el mejor delantero en proyecci\u00f3n del mundo en los \u00faltimos a\u00f1os.", "subsections": [{"name": "Juventus", "text": "El 1 de agosto de 2011 la Juventus se hizo con los servicios del delantero montenegrino por 15 millones de euros,[2]\u200b donde luci\u00f3 el dorsal 14.[3]\u200b\nAnot\u00f3 su primer tanto con la el\u00e1stica bianconera el 21 de septiembre de 2011 ante el Bolonia, aunque, posteriormente ser\u00eda expulsado.[4]\u200b En el Derbi de Italia, Vu\u010dini\u0107, marc\u00f3 en el minuto 12, el primero de los dos goles que le dieron la victoria a la Juventus en el Estadio Giuseppe Meazza por 1-2 ante el Inter.[5]\u200b"}, {"name": "Al-Jazira S. C.", "text": "El 3 de julio de 2014 el peri\u00f3dico italiano La Gazzetta dello Sport anuncia el fichaje del montenegrino por el club de Dub\u00e1i, Al-Jazira S. C., dejando en las arcas del club italiano 6 millones de euros, y pasando a cobrar 5 millones netos por temporada. El entrenador de Juventus, Antonio Conte no contaba con el veterano atacante para la campa\u00f1a 2014-15.\nEl 1 de julio de 2017 qued\u00f3 libre sin equipo."}]}, {"name": "Selecci\u00f3n nacional", "text": "Vucinic era uno de los dos jugadores nacidos en Montenegro, que hab\u00eda sido elegido para jugar con Serbia y Montenegro en la Copa Mundial FIFA 2006 (el otro fue Dragoslav Jevri\u0107), hab\u00eda sido llamado ya dos veces para jugar en el equipo de Serbia y Montenegro, pero sobre el 23 de mayo de 2006 se lesion\u00f3 y no pudo participar en el torneo.\nDespu\u00e9s Montenegro se convirti\u00f3 en un pa\u00eds independiente, y un nuevo equipo nacional fue establecido, Vucinic eligi\u00f3 jugar para Serbia pero un convenio entre las asociaciones en los primeros a\u00f1os no se lo permiti\u00f3. El 24 de marzo de 2007, Montenegro, equipo nacional jug\u00f3 su primer partido contra Hungr\u00eda, Vucinic anot\u00f3 el primer gol, de penal, de la historia de Montenegro. Tambi\u00e9n anot\u00f3 en todas las apariencias para Montenegro recogiendo cuatro goles en sus primeros cuatro partidos.", "subsections": []}, {"name": "Estad\u00edsticas", "text": "Actualizado a 1 de enero de 2015", "subsections": []}, {"name": "Palmar\u00e9s", "text": "", "subsections": [{"name": "Campeonatos nacionales", "text": "Italia\n\u00a0"}, {"name": "Distinciones individuales", "text": ""}]}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 juworld.net (ed.). \u00abI soprannomi dei giocatori\u00bb (en italiano). Consultado el 23 de septiembre de 2011.\u00a0\n\u2191 marca.com (ed.). \u00abLa Juventus ficha a Vucinic\u00bb. Consultado el 9 de noviembre de 2011.\u00a0\n\u2191 juventus.com (ed.). \u00abMirko Vucinic\u00bb (en italiano). Consultado el 9 de noviembre de 2011.\u00a0\n\u2191 legaseriea.it (ed.). \u00abJuventus 1-1 Bologna\u00bb (en italiano). Archivado desde el original el 25 de septiembre de 2011. Consultado el 1 de octubre de 2011.\u00a0\n\u2191 legaseriea.it (ed.). \u00abInter 1-1 Juventus\u00bb (en italiano). Archivado desde el original el 31 de octubre de 2011. Consultado el 9 de noviembre de 2011.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": " Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Mirko Vu\u010dini\u0107.", "subsections": []}]}
{"url": "https://es.wikipedia.org/wiki/DrossRotzank", "title": "Dross Rotzank", "summary": " \n \n \n \n \n \n \n\u00c1ngel David Revilla Lenoci (Caracas, 16 de julio de 1982), m\u00e1s conocido como Dross Rotzank (estilizado DrossRotzank) o simplemente Dross, es un youtuber, escritor y periodista venezolano nacionalizado argentino.[1]\u200b", "sections": [{"name": "\u00cdndice", "text": "1 Biograf\u00eda\n2 Carrera\n2.1 Como youtuber\n2.2 Como escritor\n3 Publicaciones\n4 Filmograf\u00eda\n5 Reconocimientos\n6 Referencias\n7 Enlaces externos", "subsections": []}, {"name": "Biograf\u00eda", "text": "\u00c1ngel David Revilla naci\u00f3 el 16 de julio de 1982 en la ciudad de Caracas, Venezuela,[2]\u200b[3]\u200b con ascendencia materna procedente de Italia.[4]\u200b Estudi\u00f3 comunicaci\u00f3n social en la Universidad Santa Mar\u00eda, ubicada en Caracas[5]\u200b y trabaj\u00f3 como periodista para una revista m\u00e9dica.[2]\u200b[3]\u200b\nA los 25 a\u00f1os decidi\u00f3 mudarse a la ciudad de Buenos Aires, Argentina, donde continu\u00f3 su carrera como bloguero.[2]\u200b[3]\u200b Un a\u00f1o antes, en 2006, Revilla hab\u00eda decidido crear un canal en YouTube con el nombre de DrossRotzank, seg\u00fan \u00e9l, inspirado en el luchador Darren Drozdov, exluchador de la WWE err\u00f3neamente conocido como \u00abWarren Droz\u00bb.[3]\u200b[6]\u200b[7]\u200b De donde tom\u00f3 el nombre Dross mal escrito porque le fall\u00f3 la memoria; mientras que Rotzank es el apellido de un criador del que su familia adquiri\u00f3 un perro cuando ni\u00f1o.[8]\u200b\nEn un principio declar\u00f3 abiertamente ser ateo;[9]\u200b sin embargo, con el tiempo decidi\u00f3 referirse a s\u00ed mismo como agn\u00f3stico.[10]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Carrera", "text": "", "subsections": [{"name": "Como youtuber", "text": "En sus inicios en YouTube, Revilla realiz\u00f3 \u00abrese\u00f1as\u00bb de videojuegos y gameplays. Estos v\u00eddeos se caracterizaban por su humor negro, que ven\u00edan acompa\u00f1ados de videojuegos con tem\u00e1ticas de terror o incluso de serie B. \nSu primer v\u00eddeo importante de este estilo fue Dross juega I wanna be the guy, donde marca su caracter\u00edstico estilo en los gameplays.\nOtro contenido habitual en su canal de YouTube, en esta primera etapa, eran las v\u00eddeo-reacciones, donde Dross se grababa viendo alg\u00fan v\u00eddeo grotesco (sin mostrarlo en su video), siendo este tipo de contenido una insignia de su canal.\nTambi\u00e9n se caracteriz\u00f3 por crear sketches con m\u00faltiples personajes, donde se mostraba a \u00e9l (Dross) interactuando junto a El Troll, Fuyito Kokoyama, Estela Conchaseca, adem\u00e1s de integrar personajes que, si bien no aparec\u00edan en sus videos, formaban parte de su canon, tales como La gorda (supuesta novia de Dross) y Morzat (descrito como un Dios intergal\u00e1ctico el cual su comunidad adopt\u00f3 como un meme).\nTambi\u00e9n destac\u00f3 por sus videos Dross responde preguntas est\u00fapidas, que no era sino una secci\u00f3n donde respond\u00eda de forma ir\u00f3nica y mordaz a preguntas que le dejaban sus seguidores.\nFinalmente, un sello de su canal, fueron los Dross-O-Rama, que consist\u00edan en transmisiones en vivo mediante YouTube. Cabe mencionar que, si bien esto ya es muy normal actualmente, las transmisiones en vivo antes eran algo menos com\u00fan, por lo que cuando un youtuber hac\u00eda una, era un momento especial para la comunidad. Dross en estos espacios interactuaba con su comunidad. Este formato ser\u00eda recuperado m\u00e1s tarde en Los Vlogs de Dross, canal secundario Dross, y hasta 2022 volver\u00eda a llamarse Dross-O-Rama.\nPara octubre de 2013, debido a su inter\u00e9s en lo paranormal, Revilla decidi\u00f3 empezar a subir contenido de terror y relacionado con conspiraciones, siendo este el contenido que se quedar\u00eda en su canal desde entonces. Su audiencia bautiz\u00f3 este cambio como el octubre eterno, esto debido a que Dross solamente tra\u00eda contenido paranormal a su canal durante octubre.\nEn esta nueva etapa, su contenido insignia fueron los top 7, y fue tanto el \u00e9xito de sus tops que ayud\u00f3 a popularizarlos en la comunidad hispana. Incluso, su est\u00e9tica y forma de narrar ser\u00eda de gran influencia para toda una legi\u00f3n de youtubers enfocados al terror que surgieron en aquellos a\u00f1os.\n[7]\u200b En 2020, Revilla super\u00f3 los veinte millones de suscriptores.[11]\u200b\nRevilla posee dos canales secundarios: Los Vlogs de Dross,[5]\u200b[12]\u200b en el que sube material secundario y clips de sus streams, y Mi Querido Mussolini, canal en el que graba a su pez mascota Mussolini.[5]\u200b"}, {"name": "Como escritor", "text": "Su primera novela, Luna de Plut\u00f3n, fue lanzada por Grupo Planeta en Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica.[7]\u200b El libro apareci\u00f3 en la lista de los diez libros m\u00e1s vendidos de Argentina.[13]\u200b\nSu segundo libro, El festival de la blasfemia, fue publicado en 2016.[14]\u200b Una secuela de su primer libro Luna de Plut\u00f3n II: La Guerra de Ysaak lo fue en 2017.[15]\u200b Por su parte, Valle de la calma, otro de sus libros, fue publicado en 2018.[16]\u200b[17]\u200b\nEn 2019, Dross lanz\u00f3 El libro negro, historia de terror que fue n\u00famero uno en ventas en pa\u00edses como Argentina.[18]\u200b\nEn el a\u00f1o 2021, public\u00f3 su sexto libro titulado Escape, de humor negro.[19]\u200b"}]}, {"name": "Publicaciones", "text": "\u2014 (2015). Luna de Plut\u00f3n. Grupo Planeta. ISBN\u00a06070731964. OCLC\u00a01078940243.\u00a0\n\u2014 (2016). Festival de la blasfemia. Grupo Planeta. ISBN\u00a09507301186. OCLC\u00a0959612482.\u00a0\n\u2014 (2017). Luna de Plut\u00f3n II: La guerra de Ysaak. Grupo Planeta. ISBN\u00a0950730164X. OCLC\u00a01020574981.\u00a0\n\u2014 (2018). Valle de la calma. Grupo Planeta. ISBN\u00a09507302190. OCLC\u00a01041153051.\u00a0\n\u2014 (2019). El Libro Negro: deep web y horror c\u00f3smico. Editorial Planeta. ISBN\u00a06070762622. OCLC\u00a01141083655.\u00a0\n\u2014 (2021). Escape. Grupo Planeta. ISBN\u00a09508701846.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Filmograf\u00eda", "text": "2013-presente: Voces an\u00f3nimas (narrador).\n2015: Dross Dark Tales of Terror (narrador).", "subsections": []}, {"name": "Reconocimientos", "text": "Premio Mart\u00edn Fierro a la Visi\u00f3n Digital (2018)[20]\u200b\nPremio Mart\u00edn Fierro a la Visi\u00f3n Digital (2019)[21]\u200b\nPremio Mart\u00edn Fierro a la Visi\u00f3n Digital (2021)[22]\u200b", "subsections": []}, {"name": "Referencias", "text": "\u2191 ElHorizonte. \u00ab\u00a1Como nunca lo hab\u00edamos visto! Dross causa revuelo en redes por selfies 'perturbadoras'\u00bb. elhorizonte. Consultado el 30 de noviembre de 2021.\u00a0\n\u2191 a b c Rodarte, Jorge. \u00abEl influencer DrossRotzank viene a M\u00e9xico\u00bb. El Debate. Consultado el 4 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 a b c d \u00ab\u00bfQui\u00e9n es Dross y por qu\u00e9 es toda una celebridad en YouTube?\u00bb. RPP. 18 de julio de 2016. Consultado el 4 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 Teposteco, Miguel \u00c1ngel (26 de septiembre de 2015). \u00abYoutuber con 6 millones de seguidores\u00bb. El Universal. Consultado el 19 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 a b c Oma\u00f1a, Henysbel. \u00abDross Rotzank, el youtuber que busca aterrorizar a los dem\u00e1s con sus historias\u00bb. La Neta. Consultado el 4 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abLos 5 'youtubers' latinos mejor pagados del mundo\u00bb. Notim\u00e9rica. 11 de diciembre de 2017. Consultado el 4 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 a b c Torresi, Leonardo (24 de abril de 2017). \u00abDross, el youtuber que mete miedo en las redes\u00bb. La Vanguardia. Consultado el 7 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 ENTREVISTA A DROSS / OXLACK PODCAST, consultado el 16 de noviembre de 2022\u00a0.\n\u2191 \u00bfPor qu\u00e9 Dross era ateo? - Explicaci\u00f3n de Dross (2011)., consultado el 31 de mayo de 2021\u00a0.\n\u2191 \u00bfAteo? \u00bfAgn\u00f3stico? \u00bfQu\u00e9 soy?, consultado el 31 de mayo de 2021\u00a0.\n\u2191 Cant\u00f3, Pablo (27 de agosto de 2020). \u00abEl juego de terror y enigmas de TikTok que ha enganchado a cientos de miles de personas\u00bb. Verne. Consultado el 17 de octubre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abMarvel: Dross habl\u00f3 sobre los Vengadores y calific\u00f3 al UCM como \"cine chatarra\"\u00bb. Depor. 22 de octubre de 2019. Consultado el 8 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 G\u00f3mez, Katyana (10 de enero de 2016). \u00abLos 10 libros m\u00e1s vendidos en la primera semana del 2016\u00bb. DineroenImagen. Consultado el 19 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abLibros: 'Dross' en Lima: \u00bfDe qu\u00e9 trata \"Festival de la blasfemia\"?\u00bb. El Comercio. 6 de julio de 2016. Consultado el 19 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abDross habla de la trama de su nuevo libro\u00bb. El Universal. 1 de abril de 2017. Consultado el 19 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abInstagram viral: Dross demuestra con este video que es un maestro del clickbait\u00bb. Trome. 8 de junio de 2018. Consultado el 19 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abLa puerta al infierno\u00bb. El D\u00eda. Consultado el 19 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abLos libros de un youtuber venezolano y el de Cristina, al tope del r\u00e1nking de los m\u00e1s vendidos\u00bb. El D\u00eda. Consultado el 20 de septiembre de 2020.\u00a0\n\u2191 Garc\u00eda, C\u00e9sar Luis (9 de octubre de 2021). \u00abDross presenta \u201cEscape\u201d, una historia perturbadora de humor negro\u00bb. La Cr\u00f3nica. Consultado el 20 de diciembre de 2021.\u00a0\n\u2191 \u00abLa lista de ganadores de los Mart\u00edn Fierro Digital 2018: Mirko se qued\u00f3 con el oro\u00bb. infobae. Consultado el 17 de octubre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abTodos los ganadores de los premios Mart\u00edn Fierro Digital 2019\u00bb. infobae. Consultado el 17 de octubre de 2020.\u00a0\n\u2191 \u00abTodos los ganadores de los Martin Fierro Digital 2021\u00bb. LM Neuqu\u00e9n. Consultado el 19 de diciembre de 2021.\u00a0", "subsections": []}, {"name": "Enlaces externos", "text": "DrossRotzank en YouTube.\nDross Rotzank en Twitter\nDrossRotzank en Instagram", "subsections": []}]}
